<document uuid="CCqCHANYf0zRe4prVcifq">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/franklin-w-dixon/the-missing-chums">Standard Ebooks</source>
<title n="XVI">अलार्मः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>हार्डी-कुमारौ उत्साहेन कम्पमानौ आस्ताम्। तौ स्वमित्राणां स्थानं प्राप्तवन्तौ, फेन्टन्-हार्डी-शत्रुभिः गृहीतः इति दुःखदं वार्तां श्रुतवन्तौ, चौरसमूहस्य गुप्तस्थानं च अन्वेषितवन्तौ। एतत् सर्वं किञ्चित्कालेन एव घटितम्।</p>
<p>तयोः प्रथमं समस्या चेत्-बिफ्-मोचनम् आसीत्। किन्तु प्रथमदृष्ट्या तत् अशक्यम् इव प्रतीयते स्म। यतः पीट्-गुहां प्रविश्य अग्नेः समीपे वालुकायां कुञ्चिकानां गुच्छं क्षिप्त्वा कठोरं हसितवान्।</p>
<p>“अधिकदिनानि शिलायां बद्धौ स्थित्वा तौ क्लान्तौ भविष्यतः,” सः अवदत्। “तौ अद्यापि समर्पिष्यतः।”</p>
<p>“यावत् तौ सहन्ते तावत् वयं अपि सहामहे,” रेड्-अवदत्।</p>
<p>“यदि तौ स्वमात्रे पत्रं लिखित्वा मूल्यं याचिष्येते तर्हि वयं सुखेन स्थास्यामः। फेन्टन्-हार्डी तान् अन्वेष्टुं न शक्नोति⁠—तत् निश्चितम्।”</p>
<p>“भवतु, अद्य कार्यं सफलम् अस्ति। अहं स्वपितुं गच्छामि,” अन्यः जनः अवदत्। सः स्वकम्बलं आच्छाद्य अग्नेः समीपे शयितवान्।</p>
<p>“शोभनः विचारः,” रेड्-अवदत्। “सर्वेऽपि शयनाय गच्छामः।”</p>
<p>अल्पकालानन्तरं चौरसमूहस्य सदस्याः वालुकायां स्वकम्बलेषु शयिताः। फ्रैङ्क्-अवगच्छत् यत् ते सर्वे अग्नेः एकस्मिन् पार्श्वे शेरते, तथा च गुहायाः एकस्मिन् पार्श्वे शिलापट्टः अस्ति इति कारणात् तेषां शयनस्थानम् एवम् अस्ति इति।</p>
<p>“ते यावत् स्वपन्ति तावत् वयं प्रतीक्षामहे,” सः जो-इति सह कण्ठस्वरेण अवदत्।</p>
<p>तस्य भ्राता अङ्गीकृतवान्। तौ शिलासु सङ्कुचितौ स्थितौ। वृष्टिः मन्दा जाता।</p>
<p>क्रमेण अग्निः निर्वाणं प्राप्तवान्, गुहायाः अन्तः केवलं मन्दं रक्तिमं प्रकाशम् आसीत्। द्वित्रैः जनैः किञ्चित्कालं मन्दस्वरेण संभाषितम्, किन्तु क्रमेण तेषां स्वराः निरुद्धाः, शीघ्रं च तेषां निद्राशब्दाः श्रुताः। तथापि प्रायः एकघण्टापर्यन्तं तौ निश्चितवन्तौ यत् सर्वे जनाः सुप्ताः।</p>
<p>“अहं चेत्-बिफ्-मोचनाय गच्छामि,” फ्रैङ्क्-निश्चयेन कण्ठस्वरेण अवदत्।</p>
<p>“अहं त्वया सह अस्मि।”</p>
<p>“कुञ्चिकाः अद्यापि अग्नेः समीपे स्थिताः।”</p>
<p>“शोभनम्।”</p>
<p>फ्रैङ्क् शिलासु सङ्कुचितस्थानात् उत्थितवान्। जो-अपि तदनुसारम् अकरोत्। तौ मन्दं गुहायाः प्रवेशद्वारं प्रति अगच्छताम्।</p>
<p>सुप्तजनानां निद्राशब्दाः अविच्छिन्नाः आसन्। फ्रैङ्क् अग्रे गत्वा मन्दं पदानि न्यधात्। पदे पदे कम्बलैः आच्छादितानां शयितानां जनानां दिशि सावधानाः भूत्वा तौ गुहायाः अन्तः प्रविष्टवन्तौ।</p>
<p>फ्रैङ्क् स्मृतवान् यत् कुञ्चिकाः कुत्र क्षिप्ताः इति, सः ताः वालुकायां दृष्टवान्। अग्नेः मन्दः प्रकाशः तासु दीप्तिमान् आसीत्।</p>
<p>कुञ्चिकाः अग्नेः समीपे जनानां दिशि आसन्। ताः प्राप्तुं सूक्ष्मं कार्यं भविष्यति। सः अग्रे नम्रः भूत्वा हस्तपादाभ्यां सर्पितवान्। जो-मूकः पृष्ठतः आगच्छत्।</p>
<p>फ्रैङ्क् अग्निं परितः गत्वा सावधानतया अग्रे स्पर्शितवान्।</p>
<p>छायायाः दिशितः मन्दः शब्दः आसीत्। एकः जनः स्वप्ने चलितवान्।</p>
<p>तौ स्थिरौ अभवताम्।</p>
<p>मन्दः शब्दः निरुद्धः। दीर्घकालं प्रतीक्ष्य फ्रैङ्क् पुनः कुञ्चिकाः प्रति प्रसारितवान्।</p>
<p>तस्य हस्तौ ताः स्पृष्टवन्तौ। सः ताः दृढं गृहीतवान् यत् ताः न शब्दं कुर्युः। ततः सः मन्दं शिलापट्टं प्रति प्रत्यागच्छत्, कुञ्चिकाः सुरक्षिताः तस्य हस्ते।</p>
<p>हार्डी-कुमारौ गुहायाः पृष्ठभागे अन्धकारं प्रति मूकयात्रां कुर्वन्तौ आस्ताम्। निर्वाणप्रायः अग्निः अल्पं प्रकाशं ददाति स्म।</p>
<p>क्रमेण तौ गुहायाः गभीरं प्रति अगच्छताम्, सुप्तजनान् अतिक्रम्य। तौ जानीतः यत् मन्दः शब्दः अपि चौरसमूहस्य कस्यचित् जनस्य प्रबोधनाय पर्याप्तः भवेत्। तौ अत्यन्तं सावधानतया गुहायाः पृष्ठभागं प्रति अगच्छताम्।</p>
<p>अन्ते फ्रैङ्क् यत् अन्वेषितवान् तत् प्राप्तवान्। तत् गुहायाः पृष्ठभागे अन्धकारपट्टः आसीत्⁠—अन्तःकक्षस्य प्रवेशद्वारम्।</p>
<p>सः सुरक्षितं तत् प्राप्तवान्, अन्धकारे स्पर्शेन मार्गं अन्विष्य अग्रे गतवान्। सः स्थित्वा श्रुतवान्। गभीराः श्वासाः तस्य मित्रौ सुप्तौ इति सूचितवन्तः।</p>
<p>सः पृष्ठतः गत्वा जो-इति बाहौ नियन्त्रणं स्थापितवान्, यत् सः अन्तःकक्षस्य मुखे स्थित्वा प्रहरी भवेत् इति सूचयन्। जो-तस्य अभिप्रायं अवगच्छत्, तत्रैव स्थितवान्। फ्रैङ्क् ततः अग्रे गतवान्।</p>
<p>सावधानतया सः अन्धकारे स्पर्शितवान्, मन्दं अग्रे गतवान्। अन्ते तस्य हस्तः प्रसारितं बाहुं स्पृष्टवान्, ततः किञ्चित् चलितं स्कन्धम्।</p>
<p>सः अग्रे नम्रः भूत्वा सुप्तं प्रचोदितवान्।</p>
<p>“चेत्!” सः कण्ठस्वरेण अवदत्।</p>
<p>अन्यः कुमारः चलित्वा उत्थातुं प्रारभत। शृङ्खलाः शब्दं कृतवत्यः।</p>
<p>“मौनम्!” फ्रैङ्क्-कण्ठस्वरेण अवदत्, भीतः यत् तस्य मित्रः अकस्मात् प्रबोधनेन भीतः भूत्वा किञ्चित् शब्दं करिष्यति।</p>
<p>“कः अस्ति?” अन्यः कण्ठस्वरेण अवदत्।</p>
<p>“अहम्⁠—फ्रैङ्क्। अहं त्वां मोचयितुं आगतवान्।”</p>
<p>अन्धकारात् सः आश्चर्यस्य श्वासं श्रुतवान्, किन्तु तत् शीघ्रं निरुद्धम्।</p>
<p>“अहं बिफ्-प्रबोधयामि,” चेत्-अवदत्। फ्रैङ्क् अनुमानितवान् यत् सः चेत्-मोर्टन् इति प्रबोधितवान्, तस्य अनुमानं सत्यम् आसीत् इति अवगतवान्।</p>
<p>किञ्चित्कालानन्तरं बिफ्-प्रबोधितः।</p>
<p>“जनाः सुप्ताः,” फ्रैङ्क्-कण्ठस्वरेण अवदत्। “प्रश्नं मा कुरु। बहिः गच्छामः यावत् मौनं धारय। अहं कुञ्चिकाः आनयितवान्। कुत्र तालकम् अस्ति?”</p>
<p>“वयं शिलायां बद्धाः,” चेत्-कण्ठस्वरेण अवदत्। सः फ्रैङ्क्-हस्तं गृहीतवान्, गुहायाः भित्तिं प्रति नीत्वा तस्य अङ्गुलीभिः गुरुतालकं स्पृष्टवान्। “तत्र अस्ति!”</p>
<p>फ्रैङ्क् कतिचित् कुञ्चिकाः प्रयुक्तवान् यावत् योग्या कुञ्चिका प्राप्ता, अन्ते तालकं उद्घाटितवान्। सः शृङ्खलां अन्यहस्तेन गृहीतवान् यत् सा भूमौ पतित्वा शब्दं न करेत्। सः तां मन्दं न्यधात्।</p>
<p>“अधुना हस्तबन्धनानि।”</p>
<p>चेत्-तस्य करौ प्रसारितवान्, फ्रैङ्क्-च हस्तबन्धनानां कुञ्चिकां प्राप्तवान्। सः तानि निष्कासितवान्, ततः चेत्-पादौ अपि मुक्तवान्। ततः सः बिफ्-इति प्रति सर्पितवान्, तस्य शृङ्खलाः अपि मुक्तवान्।</p>
<p>एतत् सर्वं कार्यं अल्पशब्देन सम्पादितम्, यतः जो-इति कस्यचित् सावधानकरणस्य शब्दः न आसीत्, ते अनुमानितवन्तौ यत् बाह्यगुहायाः जनाः प्रबुद्धाः न सन्ति।</p>
<p>फ्रैङ्क् मार्गं दर्शयित्वा निर्गतवान्, त्रयः हस्तपादाभ्यां सर्पित्वा मुख्यगुहायाः अन्तः प्रविष्टवन्तः। ते जो-इति अग्रे सर्पन्तं दृष्टवन्तः, अङ्गाराणां रक्तिमप्रकाशं अतिक्रम्य।</p>
<p>जनानां निद्राशब्दाः अविच्छिन्नाः आसन्। फ्रैङ्क् आनन्दितः आसीत्। घटनायाः सर्वाधिकं भयङ्करः भागः समाप्तः आसीत्। यदि ते सुरक्षितं प्रवेशद्वारं प्राप्य चौरसमूहस्य ज्ञानात् पूर्वं स्वनौकां प्राप्नुयुः तर्हि सर्वं शोभनं भविष्यति।</p>
<p>फ्रैङ्क् वालुकायां पतितं विद्युत्प्रदीपं दृष्टवान्। तस्य स्वप्रदीपः पूर्वदिने शिलागुहायां नष्टः आसीत्, सः ज्ञातवान् यत् तेषां नौकां प्राप्तुं प्रकाशः आवश्यकः भविष्यति।</p>
<p>सः सावधानतया तत् प्रति प्रसारितवान्। तस्य हस्तौ कृष्णनलिकां स्पृष्टवन्तौ, प्रदीपः तस्य अभवत्।</p>
<p>चेत्-बिफ्-च तत् दृष्ट्वा प्रशंसां कृतवन्तौ। विद्युत्प्रदीपः तेषां पलायने महत्त्वपूर्णः सहायकः भविष्यति।</p>
<p>जो-गुहायाः प्रवेशद्वारं प्राप्तवान्। ते तं दृष्टवन्तः यत् सः उत्थाय मूकः अन्धकारे निर्गतवान्।</p>
<p>फ्रैङ्क् शिलापट्टस्य अन्तं प्राप्तवान्। विद्युत्प्रदीपः तस्य हस्ते आसीत्। सः मन्दं उत्थितवान्। किन्तु एकः लघुः शिलाखण्डः तं प्रकटितवान्। सः सन्तुलनं हृतवान्, क्षणं चलितवान्।</p>
<p>यदि विद्युत्प्रदीपः न भवेत् तर्हि आपत्कालः निर्गतवान् भवेत्, यतः सः हस्तं प्रसार्य गुहायाः भित्तिं आलम्बितवान्। किन्तु गुरुः विद्युत्प्रदीपः शिलायाः शिथिलं प्रक्षेपं स्पृष्टवान्।</p>
<p>शिलायाः शब्दः घर्षणेन जातः।</p>
<p>गुहायाः मृतसदृशे मौने शब्दः बहुगुणितः प्रतीयते स्म। फ्रैङ्क्-ज्ञातवान् यत् सुप्ताः जनाः प्रबुद्धाः भविष्यन्ति। सः सावधानतां त्यक्तवान्।</p>
<p>सः अग्रे उत्प्लुत्य प्रवेशद्वारं प्राप्तवान्। चेत्-मोर्टन्-बिफ्-हूपर्-च दृष्टवन्तौ यत् अधिकसावधानतया किमपि लाभः नास्ति, ते उत्थाय पलायनाय धावितवन्तौ।</p>
<p>शिलायाः शब्दः एकं जनं प्रबोधितवान्। सः भयेन कोपेन च उत्थितवान्, चतुर्दिक् अवलोकितवान्। ततः सः गुहायाः मुखे पलायमानान् जनान् दृष्टवान्, धावनशब्दं च श्रुतवान्।</p>
<p>सः तत्क्षणं उत्थितवान्।</p>
<p>“ते पलायन्ते!” सः गर्जितवान्। “प्रबुध्यन्तां जनाः! ते पलायन्ते!”</p>
<p>तत्क्षणे गुहायाः अन्तः कोलाहलः आरब्धः। जनाः शीघ्रं स्वकम्बलात् निर्गतवन्तः, निद्रातः प्रबोधनेन विस्मिताः।</p>
<p>हार्डी-कुमारौ तेषां मित्रौ च गुहायाः बाह्यभागे शिलामये प्रदेशे धावन्तौ कोलाहलं श्रुतवन्तौ, चीत्कारं चः</p>
<p>“तेषाम् अनुगच्छत! तान् पलायितुं मा ददातु!”</p>
</chapter>
</document>