<document uuid="CCpw4xSgL8ijSgH6kcurm">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/franklin-w-dixon/the-house-on-the-cliff">Standard Ebooks</source>
<title n="VI">स्नैक्लेयः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>तस्मिन् क्षणे कृषकस्य पत्नी प्रकटिता, उष्णं शुण्ठीजलं च पेयं नीत्वा, यं शय्यायां पुरुषः कृतज्ञतया पपौ।</p>
<p>“अस्मिन् रिक्ते कक्षे स्थापयिष्यामः, मेबेल्,” इति कृषकः निर्णीतवान्। “अधुना तस्य उष्णं शयनं सर्वाधिकं प्रयोजनम्। अहं तस्य पालनं करिष्यामि, यदि एते बालकाः मम साहाय्यं करिष्यन्ति।”</p>
<p>“अहं⁠—अहं मया गोलीप्रहारः कृतः इति मन्ये⁠—” इति अज्ञातः मन्दं मन्दं अवदत्। सः स्वस्य पार्श्वं प्रति दुर्बलतया संज्ञां दत्तवान्।</p>
<p>फ्रैङ्कः अग्रे झुकितवान्।</p>
<p>“अरे, तस्य कोटे रुधिरं अस्ति!” इति सः उच्चैः अवदत्।</p>
<p>त्वरितं परीक्षणं दर्शितवत् यत् अज्ञातः सत्यं अवदत्। तस्य दक्षिणे पार्श्वे गोलीक्षतं आसीत्। तत् गम्भीरं न आसीत्, केवलं मांसक्षतम्, परं तत् प्रचुरं रुधिरं स्रावितवत्, पुरुषः दुर्बलः अभवत्।</p>
<p>सौम्यतया, बालकाः तस्य वस्त्राणि अपनयितुं साहाय्यं कृतवन्तः, उष्णजलेन च स्पञ्जेन कृषकः क्षतं प्रक्षालितवान्। गोली तस्य कोटं भित्त्वा तस्य पार्श्वे मार्गं कृत्वा निर्गतवती। ततः कीटाणुनाशकं प्रयुक्तम्, अज्ञातः वेदनया दन्तान् पीडयन्, ततः पट्टिकाः स्थापिताः।</p>
<p>“अधुना वयं तं शयनाय नेतुं शक्नुमः। भवान् चलितुं शक्नोति वा, अज्ञात?”</p>
<p>पुरुषः उत्थातुं प्रयत्नं कृतवान्, ततः दुर्बलतया शय्यायां पतितवान्।</p>
<p>“अहं भीतः अस्मि⁠—अहं न शक्नोमि!”</p>
<p>“सम्यक्, तर्हि वयं भवन्तं वहिष्यामः। मम साहाय्यं कुरुत, बालकाः।”</p>
<p>तेषां मध्ये, ते आहतं पुरुषं उपरि सादरं परं सुखकरं सज्जितं कक्षं नीतवन्तः। तत्र सः शय्यायां स्थापितः, उष्णैः कम्बलैः आच्छादितः च। सः निश्वासं मुक्त्वा नेत्रे अपिदधात्।</p>
<p>“सः रुधिरक्षयात् दुर्बलः अस्ति। तत् एव तस्य समस्या अस्ति,” इति कृषकः अवदत्। “वयं तं सुखं स्वपितुं दास्यामः।”</p>
<p>ते कक्षं त्यक्त्वा, पुनः रसोडां प्रविष्टवन्तः, यदा हार्डी-बालकौ कृषकं तस्य पत्नीं च स्वस्य विचित्रस्य साहसस्य कथां कथितवन्तौ। कृषकः चिन्तापूर्वकं श्रुतवान्।</p>
<p>“विचित्रम्!” इति सः अवदत्। “अतीव विचित्रम्!” ततः स्वस्य पत्नीं प्रति सार्थकं दृष्ट्वा, सः अवदत्: “तव किं मतम्, मेबेल्?”</p>
<p>“अहं तव समानं मन्ये, बिल्, त्वं तत् जानासि। बहुधा एतत् तेषां तस्कराणां मिश्रणं भवेत्।”</p>
<p>कृषकः शिरः कम्पितवान्। “मम मतं यत् एतत् तादृशं किमपि अस्ति।”</p>
<p>“तस्कराः!” इति फ्रैङ्कः उच्चैः अवदत्।</p>
<p>“निश्चयेन! बार्मेट्-खाड्यां बहवः तस्कराः सन्ति, त्वं जानासि। न्यूनातिन्यूनं गतमासेषु ते आसन्। एतत् मम संशयः अस्ति। अहं बहून् मोटरनौकाः खाड्यां दृष्टवान्, रात्रौ तेषां गतिविधिं श्रुतवान् च। यदि तत् तस्कराः न स्युः, तर्हि अन्यः अवैधः व्यवसायः भवेत्।”</p>
<p>“भवान् मन्यते यत् एषः पुरुषः कस्याश्चित् तस्कराणां विवादे गोलीप्रहारेण आहतः भवेत् वा?”</p>
<p>कृषकः स्कन्धं कम्पितवान्। “शक्यम्। शक्यम्। अहं किमपि न वदामि। यदा त्वं निश्चितं न जानासि, तदा किमपि वक्तुं न सुरक्षितम्। परं अहं अल्पमपि आश्चर्यं न अनुभवामि।”</p>
<p>श्रीमान् श्रीमती च केन्, यथा तौ स्वयं परिचितवन्तौ, तौ भोजनं कर्तुं समीपे आस्ताम्, तौ हार्डी-बालकौ आमन्त्रितवन्तौ। एतत् बालकौ सन्तोषेण कृतवन्तौ, यतः तौ प्रातःकालस्य परिश्रमेण अतीव श्रान्तौ आस्ताम्, भूखस्य पीडां च अनुभवन्तौ आस्ताम्।</p>
<p>ते सरलं परं पूर्णं भोजनं कृतवन्तः, कृषकस्य भोजनस्य प्रतिनिधित्वं कुर्वन्तः, यथा भृष्टं गोमांसं, भृष्टं सूकरमांसं च शिम्बी, स्निग्धाः मसला आलूः, समृद्धं निम्बू-पायसं, फेनिलं मेरिङ्ग्, सुगन्धितं काफी च। भोजनस्य समये ते खाड्याः विचित्रं प्रकरणं विचारितवन्तः। हार्डी-बालकौ पोलुक्का-स्थाने स्वस्य अनुभवान् न उक्तवन्तौ, यतः तौ ज्ञातवन्तौ यत् उत्तमस्य गूढचरस्य प्रमुखाः आवश्यकताः सन्ति यत् सः स्वस्य कर्णौ उन्मुक्तौ कुर्यात्, मुखं च बद्धं कुर्यात्, यत् सः अधिकं शृणोति, न्यूनं च वदति। तदा, एकस्य रहस्यस्य पर्याप्तं आसीत्।</p>
<p>“अहम् एतस्य प्रकरणस्य अधिकं ज्ञातुम् इच्छामि,” इति फ्रैङ्कः अवदत्, यदा भोजनं समाप्तम्, श्रीमान् केन् सुखेन स्वस्य आसने उपविष्टः, धूम्रपानं च कृतवान्। “शक्यम् एषः पुरुषः अधुना जागरितः अस्ति।”</p>
<p>“द्रष्टुं किमपि हानिः न भवेत्। भवन्तः तं कानिचन प्रश्नान् पृच्छेयुः। अहम् अपि त्वां समानं कौतूहलं अनुभवामि।”</p>
<p>ते उपरि गतवन्तः। अज्ञातः स्वप्नं कुर्वन् आसीत्, यदा ते कक्षं प्रविष्टवन्तः, परं तेषां मन्दः शब्दः तं जागरितवान्, सः तान् मूढतया दृष्टवान्।</p>
<p>“सुखं अनुभवति वा?” इति जोः पृष्टवान्।</p>
<p>“आम्, आम्,” इति अज्ञातः दुर्बलतया उत्तरितवान्। “अहं बहु रुधिरं हृतवान् इति मन्ये।”</p>
<p>“तत् तदा अभवत्, यदा ते नौकायाः विस्फोटात् पूर्वं त्वां गोलीप्रहारं कृतवन्तः,” इति फ्रैङ्कः अवदत्।</p>
<p>शय्यायां पुरुषः शिरः कम्पितवान्, परं किमपि न अवदत्।</p>
<p>“भवतः नाम किम्, अज्ञात?” इति श्रीमान् केन् स्पष्टतया पृष्टवान्।</p>
<p>शय्यायां पुरुषः क्षणं विचारितवान्।</p>
<p>“जोन्स्,” इति सः अन्ते अवदत्।</p>
<p>तत् स्पष्टतया मिथ्या नाम आसीत्, यत् हार्डी-बालकौ परस्परं दृष्टवन्तौ, कृषकः च शङ्कया स्वस्य चिबुकं कण्डूयितवान्।</p>
<p>“भवान् कथं एतादृशे संकटे पतितः?” इति सः अन्ते पृष्टवान्। “ते भवन्तं किमर्थं गोलीप्रहारं कृतवन्तः?”</p>
<p>“मां न पृच्छतु, कृपया,” इति रहस्यमयः जोन्स् अवदत्। “अहं तुभ्यं वक्तुं न शक्नोमि। अहं किमपि वक्तुं न शक्नोमि।”</p>
<p>“अहं मन्ये यत् भवन्तः जानन्ति यत् एते युवकाः भवतः जीवनं रक्षितवन्तः?”</p>
<p>“आम्⁠—अहं जानामि⁠—अहं अतीव कृतज्ञः अस्मि। परं मां प्रश्नान् न पृच्छतु। अहं तुभ्यं एतस्य विषये किमपि वक्तुं न शक्नोमि।”</p>
<p>“भवन्तः तेभ्यः अपि न वदिष्यन्ति वा? तेषां जीवनरक्षणानन्तरम् अपि न वा?”</p>
<p>जोन्स् दृढतया शिरः कम्पितवान्।</p>
<p>“अहम् एतस्य विषये किमपि व्याख्यातुं न शक्नोमि। कृपया गच्छतु। मां स्वपितुं दातुम्।”</p>
<p>फ्रैङ्क् जोः च कृषकं संज्ञां दत्तवन्तौ यत् तेषां निर्गमनं श्रेयस्करं भवेत्, अतः ते कक्षं त्यक्त्वा द्वारं बद्धवन्तः। यदा ते पुनः अधः गतवन्तः, कृषकः स्वयं गुणगुणायमानः आसीत्।</p>
<p>“अहं निश्चयेन वदामि यत् सः सर्वाधिकं मुखबद्धः युवकः यं अहं कदापि दृष्टवान्!” इति सः अवदत्। “भवन्तः तस्य जीवनं रक्षितवन्तः, परं सः तुभ्यं न वदति यत् किमर्थं सः मोटरनौकायां खाड्यां धावन् आसीत्, यदा ते तं गोलीप्रहारं कुर्वन्तः।”</p>
<p>“तस्य कश्चित् उत्तमः कारणः अस्ति। एतत् तस्य स्वस्य व्यवसायः अस्ति, अन्ततः,” इति फ्रैङ्कः चिन्तितवान्। “वयं तं किमपि व्याख्यातुं बलात् न शक्नुमः।”</p>
<p>“सः तेषां तस्कराणां सह अस्ति, एतत् एव अस्ति!” इति श्रीमान् केन् दृढतया अवदत्।</p>
<p>“अहं मन्ये यत् वयं गृहं प्रति गन्तुं श्रेयस्करम्। भवन्तः तं अत्र स्थापयितुं मन्यन्ते वा? वयं तं चिकित्सालयं प्रति नेतुं शक्नुमः।”</p>
<p>कृषकः शिरः कम्पितवान्।</p>
<p>“तस्करः वा न वा, सः अत्र तिष्ठति यावत् सः स्वस्थः भवति। कदापि कश्चित् न अवदत् यत् बिल् केन् रुग्णं पुरुषं द्वारात् बहिः निष्कासितवान्, कदापि न भविष्यति। सः अत्र तिष्ठति यावत् सः स्वस्थः भवति।”</p>
<p>“वयं दिनद्वयान्तरे पुनः आगमिष्यामः, तस्य स्थितिं च द्रष्टुम्,” इति जोः प्रतिज्ञां कृतवान्।</p>
<p>“तस्य अत्र उत्तमं पालनं भविष्यति। यदि तस्कराः वा न वा, तत् महत्त्वपूर्णं न अस्ति। मम पत्नी अहं च तस्य पालनं करिष्यावः।”</p>
<p>हार्डी-बालकौ नौकां तस्य मूरिंग्-स्थानं प्रति प्रत्यर्पयितुं व्यवस्थां कृतवन्तौ, ततः सदयस्य कृषकस्य तस्य पत्न्याः च विदायं गृहीतवन्तौ, मार्गं प्रति गतवन्तौ च। ततः ते यत्र स्वस्य मोटरसाइकलानि त्यक्तवन्तौ, तत्र गतवन्तौ, अल्पेन समयेन बेपोर्ट्-प्रति पुनः गतवन्तौ च।</p>
<p>“एषः पुरुषः निश्चयेन विचित्रः अस्ति,” इति जोः अवदत्, यदा सः स्वस्य भ्रात्रा सह गृहं प्रति गच्छन् आसीत्।</p>
<p>“अहं वदामि यत् सः अस्ति!” इति फ्रैङ्कः उत्तरितवान्। “एतत् सर्वं अतीव विचित्रम्, तत् न विस्मरतु!”</p>
<p>मध्याह्नसमये ते स्वस्य मोटरसाइकलानि हार्डी-गृहस्य समीपे मार्गे प्रवेशितवन्तौ, ततः यन्त्राणि गैरेजे स्थापितवन्तौ, गृहं प्रविष्टवन्तौ च। ते स्वस्य पितरं, फेन्टन् हार्डी, पुस्तकालयस्य समीपे स्वस्य कक्षे प्राप्तवन्तौ। सः कदापि व्यस्तः न आसीत् यत् स्वस्य पुत्राभ्यां सह वार्तालापं करोति, यदा ते प्रविष्टवन्तः, सः स्वस्य अध्ययनस्य पत्राणि न्यस्य, आसने उपविष्टः च।</p>
<p>“भवन्तौ अद्य किं कृतवन्तौ?” इति सः स्मित्वा पृष्टवान्।</p>
<p>“अद्य वयं वास्तविकं साहसं कृतवन्तौ, पितः,” इति फ्रैङ्कः अवदत्। “वयं पुरातनं पोलुक्का-स्थानं कैश्चित् सह गतवन्तौ।”</p>
<p>“तत् भूतगृहम् अस्ति न वा? किमपि भूतानि दृष्टवन्तौ वा?”</p>
<p>बालकौ परस्परं दृष्टवन्तौ। “नहि, वयं निश्चयेन भूतानि न दृष्टवन्तौ,” इति जोः अवदत्। “परं⁠—”</p>
<p>“त्वं मां न वदिष्यसि यत् त्वं किमपि श्रुतवान्!” फेन्टन् हार्डी शिरः पृष्ठं प्रति नीत्वा प्रसन्नतया हसितवान्।</p>
<p>“त्वं हसिष्यसि; परं तत्र अतीव विचित्राणि घटनानि अभवन्,” इति जोः दृढतया अवदत्।</p>
<p>ततः भ्रातरौ स्वस्य पितरं निर्जनस्य कृषकगृहस्य विचित्राणि अनुभवान् कथितवन्तौ। परं श्रीमान् हार्डी तान् गम्भीरतया न गृहीतवान्।</p>
<p>“भवतः विद्यालयस्य सहपाठिनः भवतः सह क्रीडां कुर्वन्तः,” इति सः प्रकरणं त्यक्त्वा अवदत्। “ते अधुना तस्य विषये हसन्तः सन्ति।”</p>
<p>“परं यन्त्रपेटिकाः कथं लुण्ठिताः इति कथं व्याख्यास्यसि?”</p>
<p>“ते तत् कृतवन्तः यत् तत् अधिकं रहस्यमयं भवेत्। सम्भवतः ते सोमवासरे विद्यालये भवतः यन्त्राणि प्रत्यर्पयिष्यन्ति, स्वस्य कथां प्रमाणयितुम्।”</p>
<p>एतत् पक्षं बालकौ न चिन्तितवन्तौ। तौ किञ्चित् लज्जितौ अभवताम्। यदि तत् प्रायोगिक-क्रीडकानां कार्यम् आसीत्, तर्हि तेषां स्वाभाविकम् आसीत् यत् ते किमपि निश्चितं प्रमाणं अन्विष्यन्ति यत् ते कृषकगृहे आसन् इति प्रमाणयितुम्।</p>
<p>“अरे, यदि एतत् सत्यम्, तर्हि वयं तस्य अन्तं न श्रोष्यामः,” इति जोः निश्वस्य अवदत्। “अहो, वयं तत् सुखेन स्वीकुर्वः। परं वयं गृहं प्रति गमनसमये यत् अभवत्, तत् न उक्तवन्तौ। तस्मै कथय, फ्रैङ्क्।”</p>
<p>“अन्यत् साहसं वा?”</p>
<p>“वास्तविकम्। एतत् प्रायोगिक-क्रीडा न आसीत्।”</p>
<p>फ्रैङ्कः ततः स्वस्य पितरं बार्मेट्-खाड्यां द्वे मोटरनौके, पीछा, विस्फोटस्य च विषये कथितवान्। सः स्वस्य भागं न्यूनतया वर्णितवान्, परं फेन्टन् हार्डी कथां श्रुत्वा सन्तोषेण शिरः कम्पितवान्।</p>
<p>“उत्तमं कार्यम्! उत्तमं कार्यम्!” इति सः मन्दं मन्दं अवदत्। “भवन्तः तस्य जीवनं रक्षितवन्तः। एतत् मोटरनौकायाः पीछायां रहस्यमयं व्यवसायं प्राप्तवन्तः इति प्रतीयते। तस्य नाम किम् आसीत्?”</p>
<p>“जोन्स्,” इति फ्रैङ्कः संशयेन उत्तरितवान्।</p>
<p>फेन्टन् हार्डी भ्रूं उन्नीय। “निश्चयेन⁠—जगति बहवः जोन्स् सन्ति। तत् शक्यं यत् तत् तस्य वास्तविकं नाम भवेत्। परं अधिकं सम्भाव्यं यत् तत् न भवेत्। सः पीछायाः कारणं विषये किमपि वक्तुं शक्नोति वा? भवन्तः तं पृष्टवन्तः वा?”</p>
<p>“सः अस्मभ्यं किमपि वक्तुं न इच्छति। वयं कानिचन प्रश्नान् कृतवन्तः, परं सः अवदत् यत् सः व्याख्यातुं न शक्नोति।”</p>
<p>“अधिकं रहस्यमयम्,” इति गूढचरः चिन्तितवान्। “भवान् मन्यते यत् सः स्वस्थः भवति चेत् वदिष्यति वा?”</p>
<p>“अहं भीतः अस्मि यत् सः न वदिष्यति। सः स्वस्य विषये तेषां विषये च किमपि वक्तुं निश्चितः आसीत्।”</p>
<p>“त्वं स्मरसि वा, फ्रैङ्क्?” इति जोः उच्चैः अवदत्। “यदा वयं तं गृहे आनीतवन्तः, यदा सः पुनः चेतनां प्राप्तवान्। किम् अवदत्?”</p>
<p>“आम्, आम्! अहं विस्मृतवान्। सः अवदत्, ‘स्नैक्लेयः मां प्राप्तवान्, मूषकः!’ तत् किमर्थम् आसीत्।”</p>
<p>“स्नैक्लेयः!” इति फेन्टन् हार्डी उत्थाय अवदत्। “भवान् निश्चितः यत् सः स्नैक्लेयः इति अवदत्? भवान् निश्चितः यत् तत् नाम आसीत्?”</p>
<p>“अहं निश्चितः अस्मि। त्वम् अपि, जोः?”</p>
<p>“आम्, तत् नाम आसीत्, निश्चयेन।”</p>
<p>“अस्तु, एतत् वास्तविकं किमपि कार्यं ददाति,” इति गूढचरः अवदत्। “सम्भवतः भवन्तः स्नैक्लेयस्य विषये न श्रुतवन्तः, परं अहं श्रुतवान्।”</p>
<p>“सः कः?” इति फ्रैङ्कः पृष्टवान्।</p>
<p>“गैनी स्नैक्लेयः प्रसिद्धः अपराधी अस्ति। सः तस्करः अस्ति⁠—तस्कराणां मण्डलस्य नेतृत्वं करोति, ये प्राच्यदेशेभ्यः अफीम् अन्यानि च मादकद्रव्याणि आनयन्ति। शक्यम् यत् सः बार्मेट्-खाड्यां मादकद्रव्याणि आनयति वा?”</p>
</chapter>
</document>