<document uuid="CCpw4xSgEzzZ0XfPS9TNk">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/franklin-w-dixon/the-house-on-the-cliff">Standard Ebooks</source>
<title n="V">उद्धारः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>हार्डी-कुमारौ जानातां यत् तयोः कालः न अस्ति विलम्बाय।</p>
<p>जले यस्य पुरुषस्य संघर्षः आसीत् ततः स्पष्टम् आसीत् यत् सः निपुणः तरङ्गकः न आसीत्। अद्यावधिः सः कुमारौ न अपश्यत्, परन्तु तौ श्रुतवन्तौ यत् सः साहाय्याय आह्वयति, किन्तु सः चिन्तयति स्म यत् तत् निष्फलम् अस्ति, यतः एषः खाडस्य एकान्तः भागः आसीत्, निर्जनस्य पोलुक्कास्थानस्य बहिः निकटतमं कृषिगृहं मार्गे अर्धाधिकं मीलं दूरे आसीत्।</p>
<p>“शीघ्रम्!” इति फ्रैङ्कः आह्वयत्। “अहं तीरे एकं नौकां पश्यामि।”</p>
<p>तस्य तीक्ष्णे नेत्रे दूरे एकं लघुं नौकां दृष्टवन्तौ यत् प्रायः एकस्मिन् लघुकोटे गूढम् आसीत्, यत् प्रपातस्य आरम्भस्य अधः एकस्य उच्चस्य अवनतस्य अधः आसीत्। तत् तीरे गत्वा प्राप्तुं न शक्यते, कुमारौ अपश्यतां यत् तौ उच्चभूमिं गत्वा ततः अवरोहणं कर्तव्यं, यतः गभीरजले एकः विशालः शिलाखण्डः कोटं समुद्रतटस्य विवृतभागात् छिनत्ति।</p>
<p>तौ मार्गस्य पार्श्वे स्वयानानि त्यक्त्वा ढलानं पुनः शीघ्रं गतवन्तौ, ततः एकस्य सङ्कीर्णस्य तृणस्य तृणस्य पट्टिकां छित्त्वा अवनतेः शिखरं प्राप्तवन्तौ। तौ अपश्यतां यत् विस्फोटस्य पीडितः तरङ्गेषु संघर्षं करोति। पुरुषः एकं भग्नावशेषं गृहीतवान् आसीत्, तथा च तरितुं शक्तवान् आसीत्, परन्तु कुमारौ जानतां यत् तस्य शक्तिः क्षीणा भविष्यति इति केवलं कालस्य प्रश्नः आसीत्।</p>
<p>“प्रायः सर्वं समाप्तम् इति प्रतीयते,” इति फ्रैङ्कः उक्तवान्।</p>
<p>“अहं चिन्तयामि यत् सः कश्चन अस्माकं परिचितः अस्ति वा,” इति तस्य भ्राता उक्तवान्।</p>
<p>“तत् सम्भाव्यं न अस्ति।” फ्रैङ्कः अकस्मात् प्रसार्य जोस्य बाहुं गृहीतवान्। “सावधानं भव, अन्यथा त्वं पादं भञ्जयिष्यसि।”</p>
<p>“निश्चयेन अतीव स्निग्धम् अस्ति,” इति जोः उत्तरं दत्तवान्, यतः सः स्वस्य स्थितिं पुनः प्राप्तवान्। सः शिलेषु शिरसा पादैः गन्तुं समीपे आगतवान् आसीत्।</p>
<p>स्खलन्तौ प्रपतन्तौ च तौ ढलानं लघुकोटं प्रति गतवन्तौ। शिलाः तयोः अग्रे लुठन्त्यः पतन्त्यः च गतवत्यः। दूरी केवलं किञ्चित् गजाः आसीत्, परन्तु ढलानं तीव्रम् आसीत्, एकः मिथ्यापदं अस्थिभङ्गं कर्तुं शक्नोति।</p>
<p>परन्तु तौ सुरक्षितं तलं प्राप्तवन्तौ, तत्र च तौ नौकां प्राप्तवन्तौ। सा भग्ना पुरातनी च आसीत्, परन्तु स्पष्टं यत् सा अद्यापि जलयानयोग्या आसीत्।</p>
<p>“तां जले नयतु!” इति फ्रैङ्कः उक्तवान्।</p>
<p>तौ नौकां गृहीतवन्तौ, तस्याः कीलः शिलायां घर्षणं कृतवान् यदा लघुयानं प्रवर्तितम्। शीघ्रं तौ अरित्राणि कुण्डेषु स्थापितवन्तौ, ततः स्वस्थानेषु प्रपतितवन्तौ।</p>
<p>तौ बलवत् स्थिराभिः आघाताभिः खाडे जले पुरुषं प्रति अरित्रं चालितवन्तौ। सः तौ दृष्टवान्, अधुना च शीघ्रं गन्तुं आह्वयति स्म।</p>
<p>“सः शान्तः भवेत् चेत् श्रेयः भवेत्,” इति जोः उक्तवान्। “सः केवलं स्वशक्तिं व्ययति।”</p>
<p>स्पष्टं एषा चिन्ता भग्नावशेषस्य पीडितस्य मनसि आगता, अथवा सः दुर्बलः भवति स्म, यतः तस्य आह्वानं नष्टं, कुमारौ च तं पुनः न श्रुतवन्तौ।</p>
<p>फ्रैङ्कः चिन्तितवान् यत् सः तरङ्गेषु गतः स्यात्, सः शीघ्रं दृष्टिं चालितवान्। परन्तु सः अद्यापि दृश्यमानः आसीत्, स्वस्य भग्नावशेषस्य अंशं सुदृढं गृहीत्वा।</p>
<p>पृष्ठभूमौ मोटरनौका अद्यापि प्रचण्डं ज्वलति स्म। ज्वालाः आकाशे उच्चं प्रसरन्त्यः आसन्, नौका च स्पष्टं नष्टा आसीत्। ज्वलन्त्याः नौकायाः एकः विशालः धूमस्तम्भः आकाशे प्रवहति स्म।</p>
<p>अन्यायाः मोटरनौकायाः विषये फ्रैङ्कः तस्याः निःश्वासस्य गर्जनं श्रुतवान् यत् सा खाडं प्रति पलायनं करोति स्म। किञ्चित्कालं यावत् सः तस्याः अस्पष्टं रूपं दृष्टवान्, यदा सः कदाचित् पश्चात् दृष्टिं चालितवान्, परन्तु ततः पलायन्ती नौका धूमे तमसि च नष्टा।</p>
<p>कुमारौ स्वशक्तिं सम्पूर्णं प्रयुक्तवन्तौ, लघुनौका च तरङ्गेषु प्रायः उत्प्लुता। उभौ अपि उत्तमौ अरित्रचालकौ आस्तां, अतः शीघ्रं तौ जले पुरुषस्य समीपं आगतवन्तौ।</p>
<p>परन्तु प्रतीयते स्म यत् तौ अतिविलम्बेन आगतवन्तौ।</p>
<p>यदा तौ केवलं किञ्चित् गजाः दूरे आस्तां, फ्रैङ्कः पश्चात् दृष्टिं चालितवान्, भग्नावशेषस्य पीडितं प्रति प्रोत्साहनं आह्वयितुं। यदा सः दृष्टवान्, सः पुरुषं श्रान्तं दृष्टवान् यत् सः स्वस्य भग्नावशेषस्य अंशं त्यक्तवान् यं सः गृहीतवान् आसीत्। फ्रैङ्कः श्वेतं मुखं निराशे नेत्रे च दृष्टवान्, ततः पुरुषः मन्दं तरङ्गेषु निमग्नः।</p>
<p>“सः मज्जति, जोः!” इति फ्रैङ्कः आह्वयत्, यदा सः पुनः अरित्रं प्रति नमितवान्।</p>
<p>एकेन महता प्रयासेन तौ नौकां तस्य स्थानस्य समीपं आनीतवन्तौ यत्र पुरुषः निमग्नः आसीत्।</p>
<p>फ्रैङ्कः नौकायाः पार्श्वं प्रति उत्प्लुत्य गभीरेषु दृष्टिं चालितवान्। सः स्वस्य कोटं त्यक्तुं आरब्धवान्, उद्धाराय निमज्जनं कर्तुं प्रस्तुतः।</p>
<p>ततः पुरुषः पुनः जलस्य पृष्ठे आगतवान्, श्वासं गृहीतुं प्रयतमानः, परन्तु अतीव दुर्बलः यत् सः प्रायः संघर्षं कर्तुं न शक्तवान्। सः जलात् नौकायाः समीपे आगतवान्, फ्रैङ्कः च अग्रे नमित्वा तस्य केशान् गृहीतवान्। एतत् पुरुषं द्वितीयवारं निमज्जनात् रक्षितुं पर्याप्तम् आसीत्, फ्रैङ्कः च तस्य कोटस्य कण्ठं गृहीतुं शक्तवान्।</p>
<p>ततः जोः साहाय्येन, नौकायाः उल्टापाल्टं भवितुं सन्निकटे संकटे, सः अपरिचितं नौकायाः पार्श्वं प्रति आकर्षितुं शक्तवान्।</p>
<p>पुरुषः मृतभारः आसीत्, यतः फ्रैङ्कः तं गृहीतवान् यदा सः मूर्च्छितः आसीत्, परन्तु कथञ्चित् तौ तं नौकायां प्रवेशयितुं शक्तवन्तौ, तत्र च सः विस्तारितः असहायः पतितः, मृतात् अधिकः।</p>
<p>“वयं तं कुत्रचित् आश्रयं प्रति नेतव्याः, तं पुनर्जीवितं कर्तव्याः च,” इति जोः उक्तवान्। “अत्र वयं तस्य कृते बहु न कर्तुं शक्नुमः।”</p>
<p>“खाडस्य तत् कृषिगृहं कथं?”</p>
<p>“तत् एव स्थानम्। कुत्र अस्ति?”</p>
<p>अन्ते तौ कृषिगृहं प्राप्तवन्तौ, एकं सुखदं लघुभवनं यत् मुख्यमार्गात् किञ्चित् दूरे खाडस्य अधः आसीत्। तत् बहु अरित्रचालनं कर्तव्यम् आसीत्, परन्तु एकः जीवः संकटे आसीत्।</p>
<p>निकटे ज्वलन्ती मोटरनौका ज्वालानां एकः गर्जनपूर्णः समूहः आसीत्। ततः सा तरङ्गेषु निमज्जितुं आरब्धा। एकः महान् सीत्कारः भारी च धूमः आसीत् यदा नौका जले निम्नतरं गच्छति स्म, तस्याः ज्वलन्त्याः अङ्गाराः समुद्रस्य स्पर्शेन कृष्णाः भवन्त्यः। अन्ते शीघ्रं नौका नष्टा। तस्याः पश्चभागः किञ्चित्कालं विलम्बितः प्रतीयते स्म, ततः शीघ्रं तरङ्गेषु निमग्ना, एकं विस्तारमाणं तैलस्य सरोवरं जलस्य पृष्ठे विस्तीर्णं भग्नावशेषं च केवलं चिह्नम् आसीत्।</p>
<p>परन्तु हार्डी-कुमारौ व्यस्तौ आस्तां यत् दृश्यं प्रति केवलं क्षणिकं ध्यानं दातुं। तयोः तात्कालिकः समस्या आसीत् यत् अपरिचितं आश्रयं प्रति नेतव्यम्।</p>
<p>फ्रैङ्कः निश्चितवान् यत् प्राथमिकसाहाय्यस्य आवश्यकता न आसीत्। पुरुषः जागरूकः आसीत् यदा सः जलात् प्रथमवारं उत्थितवान्, अतः तस्य फुफ्फुसेषु बहु जलं न आसीत्। सः केवलं श्रान्तः आसीत्, तरङ्गेषु दीर्घसंघर्षस्य परिणामः आसीत्।</p>
<p>तौ नौकां खाडस्य अधः प्रति नेतवन्तौ, लघुकृषिगृहस्य सीधारेखायां, यत् तौ वृक्षेषु नीडं कुर्वत् दृष्टवन्तौ। तौ अपरिचितस्य उद्धाराय बहु शक्तिं व्ययितवन्तौ, परन्तु तौ नवकार्यं प्रति इच्छया प्रवृत्तौ। यन्त्रवत् सूक्ष्मतया अरित्रं चालयन्तौ, तौ लघुनौकां प्रत्येकं प्रयासं प्रति प्रतिक्रियां अनुभूतवन्तौ, सा प्रायः उत्प्लुता। एतस्मिन् समये तयोः वायुः तरङ्गाः च सह आस्तां, तौ च शीघ्रं गतवन्तौ।</p>
<p>यः पुरुषः उद्धृतः आसीत् सः नौकायाः तले मुखं अधः पतितः आसीत्। सः एकः कृशः कृष्णकेशः पुरुषः आसीत्। तस्य वस्त्राणि, यानि निश्चयेन जलेन आर्द्राणि आसन्, सस्तानि जीर्णानि च आसन्, तेषां बाहवः कफस्य समीपे जीर्णाः आसन्। तौ तस्य मुखं न दृष्टवन्तौ, परन्तु तौ तं युवानं इति निर्णीतवन्तौ। सः अद्यापि मूर्च्छितः आसीत्।</p>
<p>फ्रैङ्कः जोः तस्य अरित्रं किञ्चित्कालं गृहीतुं दत्तवान्, ततः अपरिचितस्य समीपे नमितवान्। सः पुरुषं परिवर्तितवान्, तस्य शिथिलं शरीरं लवणस्य एकस्य थैलस्य इव असहायं लुठितम्। यथा तौ अनुमानं कृतवन्तौ, सः एकः युवा पुरुषः आसीत्, तीक्ष्णैः स्पष्टैः लक्षणैः। सः एकं सस्तं शर्टं धृतवान्, कण्ठे उन्मुक्तम्।</p>
<p>फ्रैङ्कः तस्य वक्षःस्थले स्वस्य कर्णं न्यस्तवान्, जीवनस्य चिह्नानि श्रोतुं। अन्ते सः सन्तोषस्य मर्मरं सह उत्थितवान्।</p>
<p>“तस्य हृदयं सम्यक् स्पन्दते,” इति सः जोः उक्तवान्। “सः जीवति, किमपि भवेत्। केवलं श्रान्तः। सः किञ्चित्कालानन्तरं जागरिष्यति।”</p>
<p>सः स्वस्य अरित्रं प्रति पुनः गतवान्, लघुनौका च तरङ्गेषु दूरे कृषिगृहं प्रति प्रसरति स्म।</p>
<p>कुमारौ अरित्रं चालितवन्तौ यावत् तयोः बाहुयोः स्नायवः पीडिताः, परन्तु अन्ते तौ तीरस्य समीपं आगतवन्तौ, अन्ते च शिलाः कीलस्य अधः घर्षणं कृतवत्यः। फ्रैङ्कः उत्प्लुत्य नौकां तीरे आकर्षितवान्। ततः तयोः मध्ये तौ मूर्च्छितं पुरुषं शिलामये तीरे कृषिगृहं प्रति नीतवन्तौ।</p>
<p>तौ एकं पथं प्राप्तवन्तौ यः क्षेत्रं गत्वा गृहस्य पश्चद्वारं प्रति नयति स्म, तयोः भारः गुरुः आसीत् परन्तु तौ शिथिलं निश्चलं च शरीरं क्षेत्रं गत्वा नेतुं शक्तवन्तौ।</p>
<p>एका कृशा स्निग्धमुखी स्त्री तयोः आगमनं दृष्ट्वा गृहात् शीघ्रं आगतवती, उद्यानस्य समीपात् च एकः पुरुषः ओवराल्स् धृतवान् आगतवान्। कृषकः तस्य पत्नी च तौ दृष्टवन्तौ।</p>
<p>“धिक्! इदानीं किम् अभवत्?” इति स्त्रीः विस्फारितनेत्रा पृष्टवती, यदा तौ तस्याः समीपं आगतवन्तौ।</p>
<p>“एषः पुरुषः खाडे प्रायः मग्नः अभवत्,” इति फ्रैङ्कः व्याख्यातवान्। “वयं तव गृहं दृष्टवन्तौ⁠—”</p>
<p>“तं आनयतु,” इति कृषकः गर्जितवान्। “तं गृहे आनयतु।”</p>
<p>स्त्रीः तयोः अग्रे धावित्वा द्वारं उन्मुक्तवती। कृषकस्य साहाय्येन कुमारौ मूर्च्छितं पुरुषं गृहे आनीतवन्तौ, सुसज्जिते जीवनकक्षे एकस्मिन् शय्यायां स्थापितवन्तौ। कृषकस्य पत्नी पीडितस्य वस्त्राणां जलस्य धारां प्रति संशयेन दृष्टवती, यतः सा स्वच्छा आसीत्, सा च प्रातः एव भूमिं मार्जितवती आसीत्, परन्तु तस्याः उत्तमः स्वभावः गृहिणीप्रवृत्तिं जितवान्, सा च रसोद्यानं प्रति शीघ्रं गतवती उष्णं पेयं प्रस्तुतुं।</p>
<p>“तस्य हस्तौ मर्दयतु,” इति कृषकः सूचितवान्। सः एकः बृहत् कृष्णश्मश्रुः पुरुषः आसीत्। “तत् तस्य गण्डयोः रक्तं पुनः आनेष्यति। एकः युवां तस्य पादत्राणं त्यक्त्वा तस्य पादौ उष्णैः फलानैः वेष्टयिष्यामः।”</p>
<p>अग्रिमाः पञ्च मिनटानि यावत् गृहं उत्तेजनायाः दृश्यम् आसीत्, यदा कृषकः तस्य पत्नी च चञ्चलं गतवन्तौ, हार्डी-कुमारौ च मूर्च्छितस्य पुरुषस्य हस्तपादौ परिश्रमेण मर्दितवन्तौ, तं पुनः जागरूकं कर्तुं प्रयतमानौ। अन्ते जीवनस्य पुनरागमनस्य एकं चिह्नम् आसीत्।</p>
<p>शय्यायां पुरुषः मन्दं चलितवान्। तस्य नेत्रपुटानि स्फुरितानि। तस्य ओष्ठौ चलितौ, परन्तु न कोऽपि शब्दः आगतः। ततः नेत्राणि उन्मीलितानि, पुरुषः च तान् दृष्टवान्, यथा मूर्च्छायाम्।</p>
<p>“अहं कुत्र अस्मि?” इति सः मन्दं मर्मरितवान्।</p>
<p>“त्वं सुरक्षितः असि,” इति फ्रैङ्कः तं निश्चितवान्। “त्वं मित्रैः सह असि।”</p>
<p>“प्रायः⁠—मृतं⁠—अभवम्⁠—न वा?”</p>
<p>“आम्, त्वं प्रायः मग्नः अभवः। परन्तु त्वं अद्य सुरक्षितः असि।”</p>
<p>“स्नैक्ली एव आसीत्!” इति अपरिचितः स्वयं प्रति वदन् इव उक्तवान्। “स्नैक्ली मां प्राप्तवान्⁠—मूषकः!”</p>
</chapter>
</document>