<document uuid="CD9YSuISDGzvNqYeTDhsb">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/3688">Project Gutenberg</source>
<title>हर्मन् द इरासिबल्--द ग्रेट् वीप् इति कथाम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>द्वितीये विंशतिशतके, महामार्याः पश्चात् यदा इङ्ग्लेण्डं विध्वस्तं जातं, तदा हर्मन् द इरासिबल्, यः बुद्धिमान् इति अपि प्रसिद्धः, ब्रिटिशसिंहासने उपविष्टः। मार्त्यरोगः सर्वं राजपरिवारं, तृतीयचतुर्थपर्यन्तं पीडितवान्, एवं सः हर्मन् चतुर्दशः साक्से-ड्राक्सेन्-वाक्टेल्स्टाइन्, यः त्रिंशतमः उत्तराधिकारक्रमे आसीत्, एकदा ब्रिटिशसाम्राज्यस्य शासकः अभवत्। सः राजनीतौ अप्रत्याशितानां घटनानां एकः आसीत्, सः पूर्णतया घटितः। बहुधा सः प्रगतिशीलः राजा आसीत् यः महत्त्वपूर्णे सिंहासने उपविष्टः; जनाः यत्र आसन् तत्र एव न ज्ञात्वा अन्यत्र गताः। तस्य मन्त्रिणः अपि, ये परम्परया प्रगतिशीलाः आसन्, तस्य विधानसूचनानां सहगमनं कर्तुं कठिनं मन्यन्ते स्म।</p>
<p>"वस्तुतः," प्रधानमन्त्री स्वीकृतवान्, "वयं स्त्रीमताधिकारिणीभिः बाध्याः स्मः; ताः देशे सर्वत्र अस्माकं सभाः विघ्नयन्ति, ताः डाउनिङ्ग् स्ट्रीट् राजनीतिकपिकनिकस्थलं कर्तुं प्रयत्नन्ते।"</p>
<p>"ताः निराकरणीयाः," हर्मन् अवदत्।</p>
<p>"निराकरणीयाः," प्रधानमन्त्री अवदत्; "निश्चयेन, एवम्; किन्तु कथम्?"</p>
<p>"अहं भवते विधेयकं रचयिष्यामि," राजा स्वस्य टाइपराइटिंग् यन्त्रे उपविश्य अवदत्, "यत् स्त्रियः सर्वेषु भविष्यत्सु निर्वाचनेषु मतं दास्यन्ति। मतं दास्यन्ति, भवान् पश्यति; अथवा स्पष्टतया कथयामि, दातव्यम्। पुरुषनिर्वाचकानां कृते मतदानं पूर्ववत् वैकल्पिकं भविष्यति; किन्तु एकविंशतितः सप्ततिवर्षपर्यन्तं प्रत्येका स्त्री मतं दातव्यं भविष्यति, न केवलं संसद्, काउण्टीपरिषद्, जिलापरिषद्, पैरिशपरिषद्, नगरपालिकानिर्वाचनेषु, अपि तु कोरोनर्, विद्यालयनिरीक्षक्, चर्चवार्डन्, संग्रहालयाध्यक्षः, स्वास्थ्यप्राधिकरणम्, पुलिसन्यायालयभाषान्तरकः, स्विमिङ्ग्-बाथ् प्रशिक्षकः, ठेकेदारः, गायकवृन्दाध्यक्षः, बाजाराध्यक्षः, कलाशालाध्यापकः, गिर्जाघरस्य वर्जर्, अन्ये च स्थानीयकार्यकर्तारः येषां नामानि मम स्मरणे आगच्छन्ति तेषां कृते अपि। सर्वे एते पदाः निर्वाचनीयाः भविष्यन्ति, तस्याः निवासक्षेत्रे यत् किमपि निर्वाचनं भवति तत्र मतं न दातुं स्त्रीनिर्वाचकायाः दण्डः £10 भविष्यति। अनुपस्थितिः, युक्तियुक्तं वैद्यकीयप्रमाणपत्रं विना, क्षमाप्रार्थना इति स्वीकृतं न भविष्यति। एतं विधेयकं संसद् उभयसदनयोः पारितं कृत्वा परश्वः मम समक्षं स्वाकारार्थं आनयतु।"</p>
<p>अनिवार्यस्त्रीमताधिकारः आरम्भात् एव येषु वृत्तेषु मताधिकाराय सर्वाधिकं कोलाहलः आसीत् तेषु अपि अल्पं सन्तोषं जनयति स्म। देशस्य बहुतराः स्त्रियः मताधिकारप्रचारे उदासीनाः अथवा विरोधिन्यः आसन्, अत्यन्तं कट्टराः स्त्रीमताधिकारिण्यः अपि चिन्तयन्ति स्म यत् मतपत्रं मतपेटिकायां निक्षेपणे किं आकर्षकं दृष्टम्। ग्रामीणक्षेत्रेषु नवीनविधेः कार्यान्वयः कष्टकरः आसीत्; नगरेषु नगरेषु च यन्त्रणा अभवत्। निर्वाचनानां अन्तः न दृश्यते स्म। धोबिनः सीवनकारिण्यः च स्वकर्मणः दूरं धावन्ति स्म मतं दातुं, प्रायः यस्य नाम पूर्वं न श्रुतवत्यः तस्य कृते मतं दातुं, यं यदृच्छया चिन्वन्ति स्म; स्त्रीलेखिकाः परिचारिकाः च स्वकर्मस्थलं गन्तुं पूर्वं मतदानं समाप्तुं अतिरिक्तं प्रातः उत्थानं कुर्वन्ति स्म। समाजस्य स्त्रियः स्वनियोजनानि निरन्तरं मतदानकेन्द्रं गन्तुं आवश्यकतया बाधितानि विघ्नितानि च अभवन्, सप्ताहान्तसभाः ग्रीष्मावकाशाः च क्रमेण पुरुषाणां विलासः अभवत्। कैरो रिवियेरा च केवलं वास्तविकरोगिणां अत्यधिकधनिकानां कृते एव सम्भवनीयौ आस्ताम्, यतः दीर्घकालीनानुपस्थितौ £10 दण्डस्य संचयः सामान्यधनिकानां कृते अपि जोखिमं स्वीकर्तुं कठिनम् आसीत्।</p>
<p>स्त्रीमताधिकारविरोधी आन्दोलनं भयङ्करं आन्दोलनं अभवत् इति आश्चर्यं नासीत्। नो-वोट्स्-फॉर्-वुमेन् लीग् तस्याः स्त्रीसमर्थकाः दशलक्षसंख्यकाः आसन्; तस्याः वर्णाः, सिट्रन् पुरातनडच्-मैडर्, सर्वत्र प्रदर्शिताः आसन्, तस्याः युद्धगीतं, "वी डोन्ट् वान्ट् टू वोट्," लोकप्रियः गीतांशः अभवत्। सरकारेण शान्तिपूर्णप्रेरणायाः प्रति कोऽपि प्रभावः न दृश्यते स्म इति, अधिकं हिंसकाः उपायाः प्रचलिताः अभवन्। सभाः विघ्निताः, मन्त्रिणः जनसमूहैः आक्रान्ताः, पुलिसकर्मिणः दष्टाः, सामान्यकारागारभोजनं निराकृतं, ट्राफल्गर्-दिवसस्य पूर्वरात्रौ स्त्रियः नेल्सन्-स्तम्भस्य सम्पूर्णदैर्घ्यं यावत् स्तरेषु बद्धाः अभवन् येन तस्य सामान्यं पुष्पालङ्कारं परित्यक्तुं अवश्यं जातम्। तथापि सरकारं स्त्रीभ्यः मताधिकारः दातव्यः इति स्वनिश्चयं दृढं पालयति स्म।</p>
<p>ततः, अन्तिमोपायत्वेन, काचित् स्त्रीबुद्धिः यः उपायः पूर्वं कस्यापि मनसि न आगतः सः उपायः प्राप्तः। महाविलापः आयोजितः। स्त्रीसमूहाः, दशसहस्रसंख्या, मेट्रोपोलिसस्य सार्वजनिकस्थानेषु निरन्तरं रोदनं कुर्वन्ति स्म। ताः रेलस्थानकेषु, ट्यूब् ओम्निबसेषु, नेशनल् गैलरी, आर्मी नेवी स्टोर्स्, सेंट् जेम्स् पार्क्, बैलाड् कन्सर्ट्स्, प्रिन्सेस् बर्लिङ्ग्टन् आर्केड् च रोदनं कुर्वन्ति स्म। "हेन्रिज् रैबिट्" इति प्रख्यातहास्यनाटकस्य अद्यावधि अखण्डसफलता स्थगिता अभवत्, यतः मन्दं रोदन्तीनां स्त्रीणां उपस्थितिः स्टाल् सर्किल् गैलरी च आसीत्, अनेकवर्षेभ्यः प्रकाशितः उज्ज्वलतमः विवाहविच्छेदवादः अपि दर्शकसमूहस्य एकस्य भागस्य अश्रुपूर्णव्यवहारेण तस्य चमकस्य बहुतरं हृतम्।</p>
<p>"किं कर्तव्यम्?" प्रधानमन्त्री पृष्टवान्, यस्य पाचिका सर्वेषु प्रातराशपात्रेषु रोदितवती, यस्य धात्री शान्तं दुःखितं च रोदित्वा बालानां पार्के भ्रमणार्थं निर्गतवती।</p>
<p>"सर्वस्य कालः अस्ति," राजा अवदत्; "समर्पणस्य कालः अस्ति। स्त्रीभ्यः मताधिकारं हरन्तं विधेयकं उभयसदनयोः पारितं कृत्वा परश्वः मम समक्षं राजस्वीकृतये आनयतु।"</p>
<p>मन्त्रिणि निर्गच्छति सति, हर्मन् द इरासिबल्, यः बुद्धिमान् इति अपि प्रसिद्धः, गम्भीरं हसितवान्।</p>
<p>"मार्जारं हन्तुं क्रीमेना श्वासरोधनात् अधिकाः उपायाः सन्ति," सः उद्धृतवान्, "किन्तु न निश्चितः अस्मि," सः अवदत्, "यत् सः श्रेष्ठः उपायः नास्ति।"</p>
</chapter>
</document>