<document uuid="CCxJbsQzvttxaXrX1AWRf">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/josephine-tey/the-man-in-the-queue">Standard Ebooks</source>
<title n="XV">कण्ठाभरणम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>उष्णस्नानानन्तरं, यस्मिन् सः स्वपादाङ्गुलीः सञ्चलद्वाष्पे परिवर्तयन् स्वयं तं मनःस्थितिं प्रवेशयितुं प्रयत्नं कृतवान् या सर्वदा सुखदा भवति या अन्वेषणाधिकारिणः भवति यः स्वपुरुषं प्राप्तवान्, ग्रान्टः यार्डं प्रति गत्वा स्वप्रमुखं साक्षात्कर्तुं गतः। सः महापुरुषस्य समक्षं प्रविष्टवान् यदा बार्करः प्रशंसापूर्णः आसीत्।</p>
<p>“अभिनन्दनानि, ग्रान्ट!” इति सः अवदत्। “तत् सर्वथा अतीव चतुरं कार्यम् आसीत्।” इति सः ग्रहणस्य विवरणानि अपृच्छत् यानि ग्रान्टः निश्चयेन स्वकीये आधिकारिके प्रतिवेदने समाविष्टं न कृतवान्, तथा च ग्रान्टः तस्मै कार्निनिशे त्रिदिनानां सजीवं चित्रं प्रदत्तवान्। अधीक्षकः अतीव प्रसन्नः अभवत्।</p>
<p>“साधु!” इति सः अवदत्। “त्वं न तु अहम्। दलदलेषु धावनं कदापि मम क्रीडा न आसीत्। एतावता त्वं समुचिते स्थाने समुचितः पुरुषः आसीः, ग्रान्ट।”</p>
<p>“आम्,” इति ग्रान्टः उत्साहरहितः अवदत्।</p>
<p>“त्वं स्वभावान् स्वाधीनं न करोषि, किम्?” इति बार्करः तस्य अप्रसन्नं मुखं प्रति हसन् अवदत्।</p>
<p>“भवतु, एतत् अधिकतरं भाग्यम् आसीत्, तथा च अहम् एकं दुष्टं भङ्गं कृतवान्।”</p>
<p>“किम् आसीत् तत्?”</p>
<p>“अहम् अज्ञासं यत् सोरेलः वस्तुतः अमेरिकां गन्तुं इच्छति स्म⁠—अल्पतमं, यत् सः एकं शयनस्थानं आरक्षितवान्⁠—तथा च अहम् विस्मृतवान् यत् तस्य सामग्री एकस्मिन् अन्त्यस्थाने परीक्षणाय प्रतीक्षमाणा स्यात्।”</p>
<p>“तत् मम दृष्ट्या अतीव महत्त्वपूर्णं दोषं न प्रतिभाति। त्वं ज्ञातवान् यत् सः पुरुषः कः आसीत् तथा च तस्य मित्राणि के आसन्। लामोन्तं प्रति त्वं किं अधिकं ज्ञातुं शक्नोषि यत् तव साहाय्यं करिष्यति?”</p>
<p>“लामोन्तं प्रति किमपि न। अहं लामोन्तस्य पदचिह्नेषु अतीव कठिनः आसम् इति कारणेन अहं सामग्रीं विस्मृतवान्। किन्तु अहं सोरेलं प्रति अधिकं ज्ञातुम् इच्छामि। तव सत्यं वक्तुम्,” इति सः एकस्मिन् आकस्मिके उद्गारे अवदत्, “अहम् अस्मिन् प्रकरणे अतीव सुखी न अस्मि।”</p>
<p>बार्करस्य हनुः अल्पं नमितवती। “किम् दोषः?” इति सः अवदत्। “एतत् यार्डस्य स्पष्टतमं प्रकरणं अस्ति यत् किञ्चित्कालात् आसीत्।”</p>
<p>“आम्; सतहतः। किन्तु, यदि त्वं किञ्चित् खनिष्यसि, तर्हि दृश्यात् अधिकं किमपि प्रतिभाति।”</p>
<p>“त्वं किम् इच्छसि? यत् तत्र एकाधिकाः आसन्?”</p>
<p>“न; अहम् इच्छामि यत् अत्यल्पं सम्भावना अस्ति यत् वयं भ्रान्तं प्राप्तवन्तः।”</p>
<p>किञ्चित्कालं मौनम् आसीत्। “ग्रान्ट,” इति बार्करः अन्ते अवदत्, “अहं त्वां पूर्वं कदापि स्वस्नायून् हातुं न ज्ञातवान्। त्वं विरामं आवश्यकं करोषि। अहं न मन्ये यत् मरुभूमिषु धावनं तव कृते श्रेयस्करं भवेत्। सम्भवतः कम्पनं मस्तिष्कं मूढीकरोति। त्वं निश्चयेन स्वकीयं समीक्षात्मकं गुणं हतवान् असि।”</p>
<p>ग्रान्टः किमपि वक्तुं न शक्तवान् यत् “भवतु, अत्र अस्ति तस्य वक्तव्यं यत् अस्माकं प्रति गतरात्रौ दत्तवान्,” इति सः तत् प्रदत्तवान्। बार्करः तत् पठन् आसीत् यदा सः गवाक्षं प्रति गत्वा हरितस्य पट्टिकां सूर्ये नदीं च अवलोक्य चिन्तितवान् यत् सः स्वयं पूर्णतः मूर्खः भवति किम् यदा सः सुप्रकरणे चिन्तयति। भवतु, मूर्खः अथवा न, सः वाटरलू प्रति गच्छेत् यावत् तस्य प्रमुखः तेन सह समाप्तिं करोति, तथा च पश्येत् यत् तत्र किं प्राप्तुं शक्नोति।</p>
<p>यदा बार्करः वक्तव्यं अल्पं पतनं कृत्वा मेजे प्रति त्यक्तवान्, ग्रान्टः उत्सुकतया तस्य प्रभावं द्रष्टुं प्रति मुखं परिवर्तितवान्। “भवतु,” इति सः योग्यः अवदत्, “तत् मम मनसि एकं बलवत् इच्छां जनयति यत् अहं श्रीमान् लामोन्तं साक्षात्कर्तुम् इच्छामि।”</p>
<p>“किमर्थम्?” इति ग्रान्टः अपृच्छत्।</p>
<p>“यतः अहं व्यक्तिगतरूपेण द्रष्टुम् इच्छामि यः पुरुषः इन्स्पेक्टरं ग्रान्टं प्रति करुणकथां प्रयत्नं कृतवान् तथा च तेन सह पलायितवान्। अप्रभावितः ग्रान्टः!”</p>
<p>“एवं त्वां प्रति प्रहरति, किम्?” इति ग्रान्टः निराशया अवदत्। “त्वं तस्य एकं शब्दं अपि न विश्वसिषि?”</p>
<p>“एकं शब्दं अपि न,” इति बार्करः प्रसन्नतया अवदत्। “एतत् अतीव तनुः कथा अस्ति यत् अहम् अल्पकालात् ज्ञातवान्। किन्तु तर्हि अहं मन्ये यत् सः पुरुषः कठिनस्थितौ आसीत् यत् सः किमपि मार्गं प्राप्तुं प्रयत्नं कृतवान्। सः स्वकीयं अत्यन्तं प्रयत्नं कृतवान्⁠—अहं तस्य कृते एतत् वदामि।”</p>
<p>“भवतु, अन्यथा अवलोकय, तथा च किम् त्वं लामोन्तस्य सोरेलं हन्तुं किमपि युक्तियुक्तं व्याख्यानं चिन्तयितुं शक्नोषि?”</p>
<p>“छि, छि, ग्रान्ट, त्वं यार्डे कियत्कालं यावत् असि इति अहं न जानामि, तथा च त्वम् एतस्मिन् उत्तरकाले युक्तियुक्तानि हत्यानि अवलोकयसि। त्वं विरामं आवश्यकं करोषि, मनुष्य। लामोन्तः सोरेलं हतवान् यतः तस्य भोजनप्रकारः तस्य स्नायून् प्रति गतः। तथा च अस्माकं कार्यं न अस्ति यत् जनानां मनोविज्ञानं योजयितुं अथवा प्रेरणाः वा तादृशं किमपि प्रदातुम्। अतः चिन्तां मा कुरु। तेषां कृते उत्तमं जलरोधकं प्रमाणं योजय, तथा च तेषां कृते एकं कारागारं प्रदातुं, तत् एव अस्माकं कार्यम् अस्ति।”</p>
<p>अल्पं मौनम् आसीत्, तथा च ग्रान्टः स्वकीयानि पत्राणि संगृह्य स्वप्रस्थानं तथा वाटरलू प्रति गमनं प्रति प्रस्तुतः अभवत्।</p>
<p>“अत्र पश्य,” इति बार्करः मौनात् अवदत्, “सर्वं हास्यं परित्यज्य⁠—त्वं <em>विश्वसिषि</em> यत् सः पुरुषः तत् न कृतवान्?”</p>
<p>“अहं न पश्यामि यत् सः <em>न</em> कृतवान् इति कथं शक्यम्,” इति ग्रान्टः अवदत्। “प्रमाणं अस्ति। अहं न वक्तुं शक्नोमि यत् किमर्थम् अहम् अस्मिन् विषये अस्वस्थः अस्मि, किन्तु तत् तथ्यं न परिवर्तयति यत् अहम् अस्वस्थः अस्मि।”</p>
<p>“किम् एतत् प्रसिद्धस्य अन्तर्ज्ञानस्य उदाहरणम्?” इति बार्करः स्वकीये पूर्ववत् भावे अवदत्।</p>
<p>किन्तु ग्रान्टः अद्य प्रातः गम्भीरः एव आसीत्। “न; अहं मन्ये यत् एतत् एव अस्ति यत् अहं लामोन्तं दृष्टवान् तथा च तेन सह संभाषितवान् यदा सः स्वकीयं कथां वदति स्म, तथा च त्वं न दृष्टवान्।”</p>
<p>“तत् एव अहं आरम्भे अवदम्,” इति बार्करः तं स्मारितवान्। “लामोन्तः त्वयि करुणकथां प्रयत्नं कृतवान् तथा च तत् सफलं कृतवान्।⁠ ⁠… तत् तव मस्तिष्कात् निष्कासय, ग्रान्ट, यावत् त्वं किमपि अल्पं प्रमाणं प्राप्नोषि यत् तत् समर्थयति। अन्तर्ज्ञानं सर्वथा उत्तमम् अस्ति, तथा च अहं न निषेधामि यत् त्वम् एकद्वयं अतीव विचित्रः आसीः, किन्तु तत् सर्वदा प्रमाणानुसारम् एव आसीत्, तथा च अस्मिन् प्रकरणे तत् निश्चयेन न अस्ति।”</p>
<p>“तत् एव अस्ति यत् मां अधिकं चिन्तयति। किमर्थम् अहं प्रकरणेन सह प्रसन्नः न भवामि? किम् अस्ति यत् मां <em>न</em> प्रसन्नं करोति? किमपि अस्ति, किन्तु अहं न पश्यामि यत् किम् अस्ति। अहं अनुभवामि यत् कुत्रापि किमपि दोषः अस्ति। अहम् इच्छामि यत् किमपि भवेत् यत् लामोन्तस्य विरुद्धं प्रमाणं दृढीकरोति अथवा शिथिलीकरोति।”</p>
<p>“भवतु, भवतु,” इति बार्करः सुभावेन अवदत्, “अग्रे गच्छ। त्वम् एतावता अतीव सुकृतवान् यत् त्वं स्वयं किञ्चित्कालं यावत् क्रीडितुं शक्नोषि। प्रमाणं पुलिसन्यायालयस्य कृते⁠—अथवा अन्यस्य कस्यचित् न्यायालयस्य कृते, तस्य कृते⁠—पर्याप्तम् अस्ति।”</p>
<p>ततः ग्रान्टः सूर्यप्रकाशे व्यस्ते प्रातःकाले वाटरलू प्रति गतवान्, स्वपृष्ठे अल्पं असन्तोषस्य मेघं अनुसरन्। सः उष्णात् पादपथात् शीतलं सर्वोत्तमस्य दुःखदस्य लण्डनस्थानस्य गुहां प्रति प्रविष्टवान्⁠—तस्य नाम एव समाप्तीनां विरहाणां च गन्धं वहति⁠—तस्य मुखे गम्भीरता एकं शकुनं इव आसीत्। सोरेलस्य शेषितां सामग्रीं उद्घाटितुं आवश्यकं प्राधिकारं प्राप्य, सः शेषसामग्रीकक्षं प्रति गतवान्, यत्र एकः अतीव रुचिकरः अधिकारी अवदत्, “आम्, महोदय, अहं तानि जानामि। प्रायः द्विसप्ताहात् पूर्वं त्यक्तानि आसन्,” इति सः तां सामग्रीं प्रति नीतवान्। तत् द्वे अतीव उपयुक्ते सन्दूके आस्ताम्, तथा च ग्रान्टस्य मनसि आगतं यत् न तयोः रोटरडैम-मैनहट्टन् कम्पन्याः लेबलाः आसन् यदि सोरेलः साउथैम्प्टन् नगरे नौकायां आरोहितुं इच्छति स्म। तथा च ते कुत्रापि सम्बोधिताः न आसन्। प्रत्येकस्य सामान्यलेबले सोरेलस्य लेखने “ए. सोरेल,” इति लिखितम् आसीत्, किन्तु न किमपि अन्यम्। स्वकीयैः कुञ्चिकाभिः तथा च हृदयस्य अल्पं वेगेन सः ते उद्घाटितवान्। प्रथमस्य सन्दूकस्य उपरिवस्त्रस्य अधः सोरेलस्य पासपोर्टः तथा च यात्रायाः टिकटानि आसन्। किमर्थं सः तानि तत्र त्यक्तवान्? किमर्थं न तानि स्वकीये पाकेटबुके स्थापितवान्? किन्तु तेषां समीपे कम्पन्या दत्ताः लेबलाः आसन् ये यात्रिणां सामग्रीं लेबलं कर्तुं कृतः आसीत्। सम्भवतः किमपि कारणेन सोरेलः नौकायानस्य पूर्वं सन्दूकं पुनः उद्घाटितुं इच्छति स्म, तथा च तत् लेबलं कर्तुं तावत् विलम्बितवान्। तथा च तस्य टिकटानि पासपोर्टं च तत्र त्यक्तवान् यत् पाकेटबुकात् अधिकं सुरक्षितं भवेत्।</p>
<p>Grant continued his examination. There was no further indication that Sorrell had not intended to go abroad as he said. The clothes were packed with a care and neatness that surely argued a further use for them. There was method, too, in the manner of their disposition. The articles which would presumably be needed first were there to hand, and the less necessary ones farther down. It was difficult, looking at the packing, to believe that Sorrell had not intended to take out the articles himself at some future time. And there was no information, no letters, no photographs. That last struck Grant as the only remarkable thing about the luggage⁠—that a man who was going abroad should have no souvenirs of any sort with him. And then he came on them, packed at the bottom between two shoes⁠—a little bundle of snapshots. Hastily he untied the piece of string that held them together, and looked them through. At least half of them were photographs of Gerald Lamont, either alone or with Sorrell, and the rest were old army groups. The only women in the collection were Mrs. Everett and some V.A.D.’s who seemed to be incidental to the army groups. Grant almost groaned aloud in his disappointment⁠—he had untied that string with such mighty if vague hopes⁠—but when he had tied up the bundle again he put it in his pocket. V.A.D.’s might be incidental in a group, but individually they were women and, as such, not to be despised.</p>
<p>And that was all! That was all he was going to get from the luggage he had been banking so heavily on. Troubled and disappointed, he began to put the things back as he had found them. As he lifted a coat to fold it, something fell from a pocket and rolled along the floor of the left-luggage room. It was a small blue velvet case such as jewellers use for their wares. No terrier is quicker on a rat than Grant was on that small slowly revolving box, and no girl’s heart beat at the opening of a velvet case as Grant’s heart beat at the opening of that one. A press with his thumb and the lid flew up. On the deep blue lining lay a brooch such as women wear in their hats. It was made from small pearls in the form of a monogram, and was very simple and rather beautiful. “M. R.,” said Grant aloud. Margaret Ratcliffe.</p>
<p>His brain had said it before his thoughts had time to gather round it. He stared at the trinket for a little, took it up from its velvet bed, turned it in his hand, and put it back again. Was this his clue, after all? And did these common-enough initials point to the woman who kept stumbling into this case so persistently? It was she that had stood behind Sorrell when he was killed; it was she that had booked a berth on the same day on the same ship to the same destination as Sorrell; and now the only thing of value found among his belongings was a brooch with her initials. He examined it again. It did not look the kind of thing that is sold by the dozen, and the name on the box was not that of a firm usually patronized by impecunious young bookmakers. It was that of a Bond Street firm of good reputation, with wares corresponding in price. He thought that, on the whole, his best step would be to go and see Messrs. Gallio &amp; Stein. He locked up the trunks, put the brooch in his pocket with the snapshots, and departed from Waterloo. As he mounted the stairs of a bus he remembered that Lamont had said that the notes he had been given by Sorrell had been wrapped in white paper such as jewellers use. One more good mark for Lamont. But if Sorrell were going abroad in the company of, or because of, Margaret Ratcliffe, why should he hand over such a sum to Lamont? Mrs. Ratcliffe had money of her own, Simpson had reported, but no man started out to live on the woman he was eloping with, even if he was sorry to leave his friend in comparative poverty.</p>
<p>The business of Messrs. Gallio &amp; Stein is conducted in a small and rather dark shop in Old Bond Street, and Grant found but one assistant visible. As soon as Grant opened the blue box the man recognized the brooch. It was he that had dealt with the customer about it. No; they did not have them in stock. It had been made to order for a Mr. Sorrell, a young fair man. It had cost thirty guineas, and had been finished⁠—he consulted a book⁠—on the 6th, a Tuesday, and Mr. Sorrell had called and paid for it and taken it away with him on that date. No; the assistant had never see the man before. He had described what he wanted, and had made no fuss about the price.</p>
<p>Grant went away thinking deeply, but no nearer a solution. That a man in Sorrell’s position had been willing to pay thirty guineas for an ornament argued infatuation of an extreme type. He had not presented it to the object of his devotion up to the time of his departure. That meant that it could be presented only after he had left Britain. It was packed deep in his trunk. He had no friends in America that anyone knew of. But⁠—Margaret Ratcliffe was going out by the same boat. That woman! How she came into things! And her entry, instead of making things clearer, merely made the muddle worse than before. For muddle Grant was now convinced there was.</p>
<p>It was nearly lunchtime, but he went back to the Yard because he was expecting a message from the post office. It was there waiting for him. On the morning of the 14th (Wednesday) a telegram had been handed in at Brixton High Street post office addressed to Albert Sorrell on board the <i>Queen of Arabia</i>, and reading “Sorry.⁠—<b>Jerry.</b>” It had presumably been delivered, since there had been no word to the contrary, but it was not unlikely that, in the shoal of telegrams attending the departure of a big liner, if it had not been claimed, it might have been mislaid.</p>
<p>“So that’s that!” said Grant aloud; and Williams, who was in attendance, said, “Yes, sir,” accommodatingly.</p>
<p>And now what? He wanted to see Mrs. Ratcliffe, but he did not know whether she had returned home. If he rang to inquire, she would be forewarned of his renewed interest in her. He would have to send Simpson again. Mrs. Ratcliffe would have to wait for the moment. He would go and see Mrs. Everett instead. He gave Simpson his instructions, and after lunch went down to Fulham.</p>
<p>Mrs. Everett opened the door to him, with no sign of fear or embarrassment. From the expression of her eyes, her hostility was too great to permit of her harbouring any other emotion. What line should he take with her? The stern official one would be useless both from the point of impressing her and from the point of extracting information; the dead man had done well to call her Lady Macbeth. And a magnanimous overlooking of the part she had played in Lamont’s escape would also have no effect. Flattery would earn nothing but her scorn. It occurred to him that the only method of dealing with her to any advantage was to tell her the truth.</p>
<p>“Mrs. Everett,” he said, when she had led him in, “we have a case that will hang Gerald Lamont, but I’m not satisfied myself with the evidence. So far, I haven’t caught Lamont out in a misstatement, and there is just the faintest possibility that his story is true. But no jury will believe it. It is a very thin tale, and, told baldly in a court of law, would be beyond belief. But I feel that a little more information will tip the scales one way or another⁠—either prove Lamont’s guilt beyond a doubt or acquit him. So I’ve come to you. If he’s innocent, then the chances are that the extra information will go to prove that, and not his guilt. And so I’ve come to you for the information.”</p>
<p>She examined him in silence, trying to read his motive through the camouflage of his words.</p>
<p>“I’ve told you the truth,” he said, “and you can take it or leave it. It isn’t any softness for Gerald Lamont that has brought me here, I assure you. It’s a matter of my own professional pride. If there’s any possibility of a mistake, then I’ve got to worry at the case until I’m <em>sure</em> I’ve got the right man.”</p>
<p>“What do you want to know?” she said, and it sounded like a capitulation. At least it was a compromise.</p>
<p>“In the first place, what letters habitually came for Sorrell, and where did they come from?”</p>
<p>“He got very few letters altogether. He had not many friends on these terms.”</p>
<p>“किं त्वं कदापि ज्ञातवती असि यत् स्त्रीहस्तलेखनपत्राणि तस्मै प्रेषितानि आसन्?”</p>
<p>“आम्; कदाचित्।”</p>
<p>“कुत्र तानि पत्राणि प्रेषितानि आसन्?”</p>
<p>“लण्डननगरे, मम मतम्।”</p>
<p>“किंरूपम् आसीत् तस्य लेखनम्?”</p>
<p>“अतीव वृत्ताकारं नियमितं च, किञ्चित् विशालं च।”</p>
<p>“किं त्वं जानासि या सा स्त्री आसीत्?”</p>
<p>“न।”</p>
<p>“कियत्कालं यावत् तस्य पत्राणि आगच्छन्ति स्म?”</p>
<p>“अहो, वर्षाणि यावत्! न स्मरामि कियत्कालम्।”</p>
<p>“एतावत्सु वर्षेषु किं त्वं न ज्ञातवती यः तस्य पत्रलेखकः आसीत्?”</p>
<p>“न।”</p>
<p>“किं कापि स्त्री कदापि तं द्रष्टुम् अत्र आगच्छत्?”</p>
<p>“न।”</p>
<p>“कति वारं पत्राणि आगच्छन्ति स्म?”</p>
<p>“अहो, न बहुवारम्! प्रायः षड्वार्षिके एकवारम्, कदाचित् अधिकवारम्।”</p>
<p>“लामोण्टः अकथयत् यत् सोरेलः गोपनीयः आसीत्। किं तत् सत्यम्?”</p>
<p>“न, न गोपनीयः। किन्तु सः ईर्ष्यालुः आसीत्। अहं वदामि यत् सः स्वप्रियविषयेषु ईर्ष्यालुः आसीत्। यदा सः कस्यचित् विषयस्य प्रति अतीव स्निह्यति स्म, तदा सः तं स्वयम् आलिङ्गति स्म, यदि त्वं जानासि किं मम अभिप्रायः।”</p>
<p>“किं पत्राणाम् आगमनं तस्य किमपि प्रभावं कृतवत्⁠—किं सः प्रसन्नः अभवत् वा अन्यथा?”</p>
<p>“न; सः किमपि भावं न प्रदर्शितवान्। सः अतीव मौनवान् आसीत्, त्वं जानासि।”</p>
<p>“मां कथय,” इति ग्राण्टः अवदत्, चर्ममयपेटिकां प्रदर्श्य, “किं त्वं इदं पूर्वं कदापि दृष्टवती असि?” सः तां तस्य दृष्टये उद्घाटितवान्।</p>
<p>“एम्. आर्.,” सा मन्दं मन्दं अवदत्, यथा ग्राण्टः कृतवान्। “न; अहं इदं पूर्वं न दृष्टवती। इदं बर्टीस्य किम् सम्बन्धम् अस्ति?”</p>
<p>“इदं सोरेलस्य सन्दूके कोटस्य जेबे प्राप्तम्।”</p>
<p>सा स्वक्लान्तहस्तं प्रसार्य, तं कौतूहलेन अवलोक्य, तस्मै प्रत्यर्पितवती।</p>
<p>“किं त्वं किमपि कारणं सूचयितुं शक्नोषि यत् सोरेलः आत्महत्यां कृतवान्?”</p>
<p>“न, न शक्नोमि। किन्तु अहं त्वां कथयामि यत् सः यावत् गच्छति स्म⁠—अत्रत्यं त्यक्तवान्⁠—तस्य पूर्वं सप्ताहे एकः लघुपार्सलः तस्य कृते प्रेषितः। सः तस्य गृहं प्रत्यागच्छति स्म यदा एकस्मिन् सायंकाले तस्य कृते प्रतीक्षा क्रियमाणा आसीत्। सः तस्य रात्रौ जेरी⁠—श्रीमान् लामोण्टः⁠—पूर्वम् आगच्छत्।”</p>
<p>“किं त्वं इतस्य लघुपार्सलस्य समानं लघुपार्सलं अभिप्रेतवती असि?”</p>
<p>“न समानम्, किन्तु तावान् एव यावान् आवरणेन सह भवेत्।”</p>
<p>किन्तु गालिओ &amp; स्टीन्-स्य उक्तवान् यत् सोरेलः ब्रोचं स्वयम् नीतवान्। “किं त्वं स्मरसि यत् सः दिवसः कः आसीत्?”</p>
<p>“अहं तत् प्रति शपथं न करोमि, किन्तु मम मतम् यत् सः गुरुवारः आसीत् यः तस्य गमनात् पूर्वम् आसीत्।”</p>
<p>मङ्गलवासरे, सोरेलः आभूषणविक्रेतुः लघुपार्सलं गृहीतवान्, गुरुवारसायंकाले च लघुपार्सलं सोरेलस्य गृहे प्रेषितम्। अनुमानं स्पष्टम् आसीत्। स्त्री तस्य उपहारं प्रत्याख्यातवती।</p>
<p>“पार्सलस्य लेखनं किंरूपम् आसीत्?”</p>
<p>“तत् केवलं लेबले उल्लिखितम् आसीत्, च पता मुद्रितम् आसीत्।”</p>
<p>“किं सोरेलः तस्य उद्घाटने किमपि भावं प्रदर्शितवान्?”</p>
<p>“अहं तत्र न आसम् यदा सः तस्य उद्घाटनं कृतवान्।”</p>
<p>“ततः परम्?”</p>
<p>“न; न मन्ये। सः अतीव मौनवान् आसीत्। किन्तु सः सदैव मौनवान् आसीत्।”</p>
<p>“अहं जानामि। कदा लामोण्टः आगत्य त्वां कथयति स्म यत् किम् घटितम्?”</p>
<p>“शनिवासरे।”</p>
<p>“त्वं ततः पूर्वं ज्ञातवती असि यत् पङ्क्तौ स्थितः पुरुषः सोरेलः आसीत्?”</p>
<p>“न; पुरुषस्य वर्णनं पूर्णतया गुरुवारे प्रकाशितम्, अहं स्वाभाविकतया मन्ये यत् बर्टः बुधवासरे प्रस्थितवान्। अहं जानामि यत् जेरीः तस्य सह अन्तिमक्षणपर्यन्तम् आसीत्, अतः अहं चिन्तितवती न। यदा अहं पुलिसस्य इच्छितस्य पुरुषस्य वर्णनं दृष्टवती, तदा अहं द्वे वर्णने एकत्रितवती, चिन्तितवती च। तत् शनिवासरे आसीत्।”</p>
<p>“तदा किं त्वं मन्यसे स्म?”</p>
<p>“अहं मन्ये स्म, यथा अद्यापि मन्ये, यत् कुत्रचित् अतीव दुष्टः भ्रमः आसीत्।”</p>
<p>“किं त्वं मां कथयिष्यसि यत् लामोण्टः त्वां कथयति स्म? सः अस्मभ्यं पूर्वमेव वक्तव्यं कृतवान्।”</p>
<p>सा क्षणं विचार्य, ततः अवदत्, “अहं न पश्यामि यत् स्थितिः ततः अधिका दुष्टा भवितुम् अर्हति,” इति च तस्य कथां कथयति स्म यां लामोण्टः तस्यै कथितवान्। सूक्ष्मतमविवरणपर्यन्तम् इदं तेन सह समानम् आसीत् यत् सः ग्राण्टाय च पुलिसकर्मिणे रेलयाने दक्षिणं गच्छति स्म कथितवान्।</p>
<p>“किं त्वं एतादृश्यां कथायां किमपि सन्दिग्धं न प्राप्तवती?”</p>
<p>“न जानामि यत् अहं अज्ञातात् कथायां विश्वासं कृतवती स्याम्”⁠—सा तस्याः भागिनेयीं सदृशी आसीत्, निरीक्षकः मन्यते स्म⁠—“किन्तु, त्वं पश्यसि, अहं जेरी लामोण्टं जानामि।”</p>
<p>“किन्तु त्वं सोरेलं अतीव दीर्घकालं यावत् जानासि स्म, च तस्य जीवने यानि महत्त्वपूर्णानि आसन् तानि न जानासि स्म।”</p>
<p>“आम्, किन्तु सः बर्टी आसीत्। दीर्घकालस्य किमपि सम्बन्धं नास्ति। अहं जेरीस्य सर्वं श्रुतवती, युवत्यः अपि।”</p>
<p>“भवति, यत् त्वं सर्वं कथितवती तत् कृते धन्यवादः,” इति ग्राण्टः उत्थाय अवदत्। “यदि त्वया कथितं किमपि लामोण्टस्य अतीव साहाय्यं न करोति, तथापि तत् तं अधिकं दोषी न करोति। किं त्वं कदापि किमपि कारणं मन्यसे स्म यत् सोरेलः अमेरिकां न गच्छति स्म?”</p>
<p>“किं त्वं अभिप्रेतवान् असि यत् सः अन्यत्र गच्छति स्म?”</p>
<p>“न; अहं अभिप्रेतवान् अस्मि यत्, यदि सः आत्महत्यां चिन्तितवान्, तर्हि तस्य अमेरिकागमनं विस्तृतं छलनं भवितुम् अर्हति।”</p>
<p>“अहं निश्चितं न मन्ये। अहं निश्चिता अस्मि यत् सः अमेरिकां गन्तुम् इच्छति स्म।”</p>
<p>ग्राण्टः पुनः धन्यवादं दत्त्वा, यार्डं प्रत्यागच्छत्। सिम्पसनात् सः ज्ञातवान् यत् श्रीमती रैट्क्लिफ् तस्य भगिनी च इष्टबोर्ने एव स्थिते, च तयोः प्रत्यागमनस्य किमपि वार्ता नासीत्।</p>
<p>“किं श्रीमान् रैट्क्लिफ् इष्टबोर्नं प्रति आगच्छति गच्छति च?”</p>
<p>न; श्रीमान् रैट्क्लिफ् तत्र एकवारम् एव आगच्छति स्म यदा ते तत्र आसन्, च तदा सः रात्रौ न तस्थौ।</p>
<p>“किं त्वं ज्ञातवान् यत् कलहः किमर्थम् आसीत्?”</p>
<p>न; सेविका प्रत्यक्षतया न ज्ञातवती। सिम्पसनस्य चित्रितमुखात् प्रसरितं गोप्यं हास्यं दृष्ट्वा, ग्राण्टः अनुमितवान् यत् रैट्क्लिफ्-स्य सेविकया सह साक्षात्कारः अधिकं मनोरञ्जकः आसीत्, सूचनापूर्णः न, च सः तं दुःखेन विसर्जितवान्। सः इष्टबोर्नं प्रति गन्तव्यः, श्रीमतीं रैट्क्लिफ् द्रष्टुम्⁠—आकस्मिकतया; किन्तु श्वः सः पुलिसन्यायालये लामोण्टस्य विषयं उपस्थातव्यः। तत् पूर्णतया औपचारिकं प्रसंगः भविष्यति, किन्तु सः तत्र उपस्थातव्यः। अद्य रात्रौ इष्टबोर्नं प्रति गन्तुं, प्रत्यागन्तुं च किमपि आशा नासीत् यत् श्रीमती रैट्क्लिफ् सह यः आकस्मिकः मिलनः तस्य चिन्तितः तं प्राप्स्यति। किन्तु, यदि विषयः शीघ्रं समाप्तः भविष्यति, तर्हि सः तत्रैव गमिष्यति। सः इच्छति स्म यत् कर्तव्यं तं न्यायालयं प्रति न आह्वयति स्म। तत् नियमितम् आसीत्, च श्रीमती रैट्क्लिफ्-स्य भेटिः न⁠—तत् मृगयाः, खेलस्य अवसरः, जुवा आसीत्। सः अतीव इच्छति स्म यत् मार्गरेट् रैट्क्लिफ्-स्य मुखं किंरूपं भविष्यति यदा सः तस्यै मोनोग्रामितं ब्रोचं दर्शयिष्यति।</p>
</chapter>
</document>