<document uuid="CCqCLdOO07UYZJtn9bYJg">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/franklin-w-dixon/the-shore-road-mystery">Standard Ebooks</source>
<title n="XXI">कृषिगृहे</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>कतिपयक्षणेषु हार्डी-कुमारौ गुहापथात् निर्गत्य गहनगुल्मसमूहे स्थितवन्तौ येन प्रवेशद्वारं गिरिप्रपाते आच्छादितम् आसीत्। वृक्षान् अपसार्य तौ समुद्रतटे प्राविशताम्।</p>
<p>यत् प्रकाशं तौ दृष्टवन्तौ तत् नौकायाः आसीत्, या बेपोर्ट-बन्दरं प्रति गच्छन्ती आसीत्, दूरे च तौ मन्दपीतधूमं दृष्टवन्तौ⁠—नगरस्य प्रकाशान्।</p>
<p>तयोः उपरि शिलामयः प्रपातः आसीत्। समुद्रतटस्य दूरभागे तौ प्रपातस्य विदारं दृष्टवन्तौ यत्र खातः शोर-मार्गं प्रति प्रसृतम् आसीत्।</p>
<p>“अस्माभिः सः मार्गः न गन्तव्यः,” फ्रैंकः शीघ्रं निश्चितवान्। “चोराः खाते उपरि सन्ति येन मृत्तिकातः तत् यानम् उद्धरन्ति।”</p>
<p>जोः उच्चं प्रपातं अवलोकितवान्।</p>
<p>“अत्र आरोहणं न शक्यम्।”</p>
<p>“येन मार्गेण आगतवन्तः तेन मार्गेण गच्छामः। रोड्स्टरः समुद्रतटं प्रति आगतवान्, स्मरसि। मार्गं पुनः प्राप्नुमः।”</p>
<p>वात्या शान्ता आसीत्, सूक्ष्मवृष्टिः च वर्षन्ती आसीत्। कुमारौ समुद्रतटं प्रति पुनः गतवन्तौ, टॉर्चप्रकाशेन मार्गं प्रकाशयन्तौ।</p>
<p>समुद्रतटस्य स्निग्धतया तौ ज्ञातवन्तौ यत् एषः मार्गः येन यानम् आगतम् आसीत्। अनन्तरं तौ रेतीले प्रदेशं प्राप्तवन्तौ। ततः परं शिलाः आसन्।</p>
<p>प्रपाते विदारः आसीत्, टॉर्चप्रकाशेन च तौ रेतीले प्रदेशे यानचिह्नं दृष्टवन्तौ यत् निम्नगुल्मान् प्रति गच्छत् येन खातस्य प्रवेशद्वारं आच्छादितम् आसीत्।</p>
<p>“अत्र एव स्थानं यत् अस्माभिः अन्वेषणीयम्,” फ्रैंकः अवदत्। “अहं निश्चिनोमि यत् रोड्स्टरः अत्र प्रति आगतवान्।”</p>
<p>सः आर्द्रगुल्मान् अपसारितवान्। आर्द्रे तृणे चिह्नं स्पष्टं दृश्यमानम् आसीत्। खातः गहनगुल्मैः आच्छादितः आसीत्, परं विस्तृतमार्गस्य चिह्नानि आसन्।</p>
<p>“अस्माभिः प्राप्तं स्यात्। दिशानुसारं एषः मार्गः शोर-मार्गं प्रति नेतुं शक्नोति।”</p>
<p>“ततः किं करणीयम्?” जोः अपृच्छत्। “बेपोर्टं प्रति गच्छामः?”</p>
<p>“न करणीयम्। मार्गे कृषिगृहाणि सन्ति। अस्माभिः नगरं प्रति दूरभाषं कर्तुं शक्यम्।”</p>
<p>“पुलिसं प्रति?”</p>
<p>“निश्चयेन! पुलिसं राज्यसैनिकांश्च। अस्माभिः एतां गणं स्वयम् आकर्षितुं न शक्यम्, साहाय्यं प्राप्तुं च अस्माकं समयः न अधिकः।”</p>
<p>“अस्तु, अस्माभिः ज्ञातं यत् चोरितयानानि कुत्र अन्वेषितुं शक्यम्। एषः एकः सान्त्वनाविषयः।”</p>
<p>“क्लान्सी इति?”</p>
<p>“अटलाण्टिक्-नगरे। पुलिसः तं निर्विघ्नं ग्रहीतुं शक्नोति।”</p>
<p>कुमारौ खाते उपरि संघर्षं कुर्वन्तौ शोर-मार्गं प्रति आर्द्रवनमार्गेण गतवन्तौ। चोरितयानानां गमनाय गुल्मानि अपसारितानि आसन्, तौ च एतं विचित्रं मार्गं अनुसर्तुं निर्विघ्नं प्राप्तवन्तौ।</p>
<p>अन्ते फ्रैंकः आनन्दस्य आह्वानं कृतवान्।</p>
<p>“अस्माभिः मार्गे प्राप्तम्!”</p>
<p>सः गुल्मेभ्यः निर्गत्य तृणाच्छादितप्रदेशं धावित्वा राजमार्गे आरूढवान्। सः निश्चयेन शोर-मार्गः आसीत्।</p>
<p>कुमारौ स्वस्मिन् दृष्टिपातं कृतवन्तौ। दूरे तौ प्रकाशस्य किञ्चित् दीप्तिं दृष्टवन्तौ।</p>
<p>“कृषिगृहम्! प्रयत्नं करिष्यामः।”</p>
<p>तौ मार्गे शीघ्रं गतवन्तौ, अन्ते च टॉर्चप्रकाशेन मार्गस्य प्रवेशं प्रकाशितवन्तौ। जलपूर्णखातेषु स्फोटयन्तौ तौ वक्रप्राचीरमध्ये कृषिगृहाणां दूरस्थसमूहं प्रति गतवन्तौ।</p>
<p>“एतत् स्थानं किञ्चित् परिचितं प्रतीयते,” जोः अवदत्।</p>
<p>“अहम् अपि तथैव चिन्तितवान्।”</p>
<p>“अधुना जानामि! एतत् डोड्-कृषिगृहम्!”</p>
<p>जोः सम्यक् अवदत्। कुमारौ गोशालाप्राङ्गणे प्रविष्टवन्तौ, यद्यपि तमसा परिवेशः आच्छादितः आसीत्, तौ गृहाणां आकारात् स्थानाच्च ज्ञातवन्तौ यत् डोड्-स्थानं प्राप्तवन्तौ।</p>
<p>“एतत् सुकरं करोति। तेषां दूरभाषः अस्ति,” फ्रैंकः अवदत्।</p>
<p>“गवाक्षे प्रकाशः दर्शयति यत् कश्चित् जागरितः अस्ति।”</p>
<p>तौ कृषिगृहस्य द्वारं प्रति शीघ्रं गतवन्तौ च आह्वानं कृतवन्तौ। किञ्चित्कालान्तरे द्वारं उद्घाटितं, जैक् डोड् च तौ अभिमुखः अभवत्।</p>
<p>“कः अस्ति?” सः अवदत्, तमसि बहिः दृष्टिपातं कुर्वन्। ततः सः आश्चर्येण आह्वानं कृतवान्: “हार्डी-कुमारौ! एतस्मिन् समये अत्र किं करोथः? प्रविशताम्!”</p>
<p>फ्रैंक-जो च प्रविष्टवन्तौ। तौ आर्द्रौ मलिनौ च आस्ताम्, जैक् डोड् च तौ कौतूहलेन अवलोकितवान्।</p>
<p>“अहं स्वाध्याये विलम्बं कुर्वन् आसम्,” सः व्याख्यातवान्। “किं घटितम्? यानं स्थगितम् अभवत्?”</p>
<p>“अस्माभिः यानचोरान्⁠—चोरितयानानि च प्राप्तवन्तः!” फ्रैंकः शीघ्रं अवदत्।</p>
<p>“ते अत्र दूरे न सन्ति। अस्माभिः भवतः दूरभाषं उपयोक्तुम् इच्छावः,” जोः अवदत्।</p>
<p>“यानचोराः!” जैक् अविश्वासेन आह्वानं कृतवान्। “भवन्तौ तान् प्राप्तवन्तः?”</p>
<p>“सम्पूर्णं गणम्। यदि शीघ्रं कुर्मः तर्हि समूहं ग्रहीतुं शक्नुमः,” फ्रैंकः उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>जैक् शीघ्रं स्थितिं ज्ञातवान्। समयः नष्टः न करणीयः। सः प्राङ्गणं प्रति नेतवान् च दूरभाषं दर्शितवान्।</p>
<p>“अत्र अस्ति!”</p>
<p>यतः ग्रामीणदूरभाषमार्गः आसीत्, सः हार्डी-कुमाराभ्यां केन्द्रं प्रबोधयितुं आवश्यकाणां घण्टानां संख्यां व्याख्यातवान्।</p>
<p>फ्रैंकः केन्द्रं प्राप्तुं किञ्चित् समयं गृहीतवान्, यतः शोर-मार्गे तस्मिन् समये आह्वानानि विरलानि आसन्। कुमारौ अधीरतया प्रतीक्षां कुर्वन्तौ, अन्ते च निद्रालुः स्वरः आह्वानं प्रत्युत्तरं दत्तवान्, फ्रैंकः च शीघ्रं बेपोर्ट-पुलिसमुख्यालयं याचितवान्।</p>
<p>सः शीघ्रं मुख्यसार्जेण्टेन सह सम्पर्कं कृतवान्। सः स्थितिं शीघ्रं व्याख्यातवान्।</p>
<p>“गणः खाते उपरि आसीत् यदा अस्माभिः गतवन्तः, यानं मृत्तिकातः उद्धरन्तः। ते स्वपुरुषं गुहायां प्राप्य शीघ्रं निर्गमिष्यन्ति, अतः भवता शीघ्रं करणीयम्,” फ्रैंकः अवदत्।</p>
<p>“अहं सर्वान् उपलब्धान् पुरुषान् तत्र प्रेषयिष्यामि,” सार्जेण्टः प्रतिज्ञां कृतवान्। “अहं मुख्यं कोलिगं गृहे आह्वास्यामि च कथयिष्यामि।”</p>
<p>“उत्तमम्! राज्यसैनिकान् सूचयिष्यति वा? एतत् नगरसीमायाः बहिः अस्ति, जानासि।”</p>
<p>“अहं तान् आह्वास्यामि।”</p>
<p>“भवता बलवत् सैन्यस्य आवश्यकता भविष्यति, यतः एषः समूहः सशस्त्रः अस्ति, तेषां शतं गुप्तस्थानानि वनेषु समुद्रतटे च सन्ति। अस्माभिः खातमार्गेषु निरीक्षणं करिष्यामः यावत् भवन्तः आगच्छन्ति, च प्रतीक्षां करिष्यामः।”</p>
<p>“साधु कार्यम्! किं निश्चितं यत् एषः गणः यं अस्माभिः अन्वेषयामः?”</p>
<p>“निश्चितम्। अस्माभिः अधिकांशानि चोरितयानानि प्राप्तवन्तः।”</p>
<p>सार्जेण्टः आश्चर्यचकितः अभवत्।</p>
<p>“प्राप्तवन्तः? कुत्र?”</p>
<p>“अस्माभिः सर्वं पश्चात् वक्ष्यामः। इदानीं यावत् भवता अधिकाः पुरुषाः अत्र प्रेषणीयाः।”</p>
<p>सार्जेण्टः अकस्मात् सम्बन्धं विच्छेदितवान्। फ्रैंकः मानसिकचित्रं दृष्टवान् यत् बेपोर्ट-पुलिसमण्डले समाचारप्राप्त्या कार्यकलापः भविष्यति।</p>
<p>जैक् डोड् सूचनायाः प्रतीक्षां कुर्वन् आसीत्।</p>
<p>“भवन्तौ वस्तुतः चोरान् प्राप्तवन्तः!” सः आनन्देन आह्वानं कृतवान्। “तर्हि एतत् अर्थः यत् पिता अहं च निर्दोषाः भविष्यामः!”</p>
<p>“अहं आशां करोमि,” फ्रैंकः स्वमित्रं प्रति अवदत्।</p>
<p>संक्षेपेण हार्डी-कुमारौ व्याख्यातवन्तौ यत् तौ रोड्स्टरस्य कोष्ठके गुप्तौ आस्ताम्, यानं चोरेण चालितम् आसीत्, गुहायां गणस्य संवादं श्रुतवन्तौ, गृहीतौ च पलायितौ च।</p>
<p>डोड्-गृहजनाः प्रबुद्धाः आसन्, श्रीमान् डोड् च अर्धवस्त्रधारी भूत्वा शीघ्रं अधः आगतवान्। यदा सः घटनां ज्ञातवान् तदा सः शेषवस्त्राणि धृतवान् च पुरातनं बन्दुकं पृष्ठशालातः प्राप्तवान्।</p>
<p>“अहम् अपि एतस्मिन् भागं ग्रहीतुम् इच्छामि,” सः कठोरं अवदत्। “एते चोराः अस्माकं बहु क्लेशं कृतवन्तः, अहं च स्वकीयं प्रतिशोधं ग्रहीतुम् इच्छामि।”</p>
<p>जैक् टॉर्चं गृहीतवान्।</p>
<p>“अस्माभिः बहिः गत्वा खातमार्गान् निरीक्षणीयम्,” फ्रैंकः अवदत्।</p>
<p>“अहं मार्गं जानामि येन ते निर्गच्छन्ति!” जैक् आह्वानं कृतवान्। “अस्माकं मार्गस्य अन्तात् अल्पं नीचे परित्यक्तः मार्गः अस्ति यः पुरातनं मार्गं प्रति गच्छति, परं अहं न जानामि यत् ते तं कथं प्राप्नुवन्ति, यतः प्राचीरः अस्ति।”</p>
<p>“सम्भवतः ते प्राचीरस्य अङ्कुशान् अपसार्य क्षेत्रेण गच्छन्ति,” श्रीमान् डोड् अवदत्। “यदा भवान् उक्तवान् तदा अहम् अपि चिन्तितवान् यत् तस्य प्राचीरस्य भागः अत्यन्तं जीर्णः प्रतीयते।”</p>
<p>ते गृहात् निर्गत्य मार्गं प्रति शीघ्रं गतवन्तौ।</p>
<p>“अस्माभिः विभक्तं करणीयम्,” फ्रैंकः सूचितवान्। “मम पिस्तौलः अस्ति⁠—जोः इति, वस्तुतः⁠—श्रीमान् डोड् च बन्दुकं धारयति। जैक् टॉर्चं धारयति, जोः अपि। अस्माकं द्वौ प्रथमं खातं निरीक्षितुं शक्नुवः।”</p>
<p>“भवन्तौ जो च स्थानं जानीथः यत्र शोर-मार्गे निर्गतवन्तः,” जैक् अवदत्। “भवन्तौ तत्र निरीक्षणं कर्तुं श्रेयः। पिता अहं च उच्चखातं ग्रहीष्यावः।”</p>
<p>“उत्तमम्! अस्माभिः पुलिसस्य आगमनं यावत् निरीक्षणं करिष्यामः।”</p>
<p>ते मार्गस्य अन्ते विभक्ताः अभवन्। फ्रैंक-जो च मार्गे शीघ्रं गतवन्तौ, डोड् च विपरीतदिशि गतवन्तौ। यदा कुमारौ समुद्रतटं प्रति गच्छन्तं खातं प्राप्तवन्तौ तदा तौ प्रतीक्षां कर्तुं स्थितवन्तौ।</p>
<p>यतः तौ अधीरौ आस्ताम्, यतः च तौ ज्ञातवन्तौ यत् गणः स्वपलायनं ज्ञात्वा सुरक्षितस्थानानि प्रति विसर्जयिष्यति, तौ चिन्तितवन्तौ यत् पुलिसः दीर्घकालं यावत् आगच्छति। वस्तुतः दीर्घः न आसीत्, यतः मुख्यसार्जेण्टः सूचनां प्रेषयितुं विलम्बं न कृतवान्।</p>
<p>आगच्छन्तीनां मोटरसाइकलानां गर्जनं शीघ्रगामियानस्य च गुञ्जनं पुलिसराज्यसैनिकानां आगमनस्य प्रथमसूचना आसीत्। यानानि दृश्ये आगच्छन्तः पूर्वं एव तेषां कोलाहलः श्रुतः।</p>
<p>ततः चकाचकाः हेड्लाइटाः उच्चस्थानात् प्रकाशिताः। फ्रैंकः मार्गे धावित्वा टॉर्चं चालयन् आसीत्, च किञ्चित्कालान्तरे प्रथमा मोटरसाइकलः स्थगिता।</p>
<p>“कुत्र सन्ति?” राज्यसैनिकः आह्वानं कृतवान्।</p>
<p>“द्वौ मार्गौ स्तः। अस्माकं द्वौ पुरुषौ अन्यं खातं निरीक्षयन्तः। यदि भवता किञ्चित् पुरुषान् तत्र रक्षार्थं प्रेषयितुं शक्यते, तर्हि अस्माभिः भवतः समुद्रतटं प्रति नेतुं शक्नुमः।”</p>
<p>अन्याः मोटरसाइकलाः आगतवत्यः, अन्ते च यानं यत् पुलिसाधिकारिभिः पूर्णम् आसीत्। सर्वे एकस्मिन् समये वदन्ति स्म। प्रथमः राज्यसैनिकः तु शीघ्रं आक्रमणस्य नेतृत्वं गृहीतवान्, च निर्णायकस्वरेण आदेशान् दत्तवान्।</p>
<p>“जॉन्सन्, त्रयः पुलिसाधिकारिणः गृहीत्वा अन्यं खातं प्रति गच्छतु। एते कुमारौ वदन्ति यत् कृषकः तस्य पुत्रः च निरीक्षणे स्तः। तेषां टॉर्चः अस्ति, अतः न प्रमाद्यति। तं खातं निरीक्षयतु यः कोऽपि निर्गच्छति तं गृह्णातु।”</p>
<p>एकः राज्यसैनिकः मोटरसाइकलं प्रति पुनः आरूढवान्। यानात् त्रयः पुलिसाधिकारिणः विना सर्वे निर्गतवन्तः। मोटरसाइकलः गर्जनेन अग्रे गतवती, यानं च तस्य पृष्ठतः गतवत्।</p>
<p>“सम्यक्,” राज्यसैनिकः अवदत्। “अस्माभिः एकः पुरुषः अत्र मार्गं निरीक्षितुं स्थापयिष्यामः यदि कश्चित् अस्माकं हस्तात् स्खलति। शेषाः अस्माभिः एतं खातं प्रति गच्छामः।”</p>
<p>“कैलाहन्, अत्र कर्तव्ये तिष्ठतु,” पुलिसाधिकारिणां नायकः आदिष्टवान्।</p>
<p>कैलाहन्, स्थूलः पुलिसाधिकारी, नमस्कृतवान्। टॉर्चप्रकाशे क्षणं यावत् प्रकाशितं तस्य मुखं दर्शितवत् यत् सः अस्मिन् कार्ये रुचिं न धारयति, स्पष्टतया यत्र किञ्चित् उत्तेजनायाः आशा अस्ति तत्र गन्तुं इच्छति।</p>
<p>“सम्यक्, कुमारौ। मार्गं दर्शयताम्!”</p>
<p>फ्रैंक-जो च मार्गस्य पार्श्वे तृणेषु गतवन्तौ खातप्रवेशे गुल्मेषु प्रविष्टवन्तौ। तयोः हृदये उत्तेजनया स्पन्दनं भवत् स्म। सफलतायाः क्षणः समीपे आसीत्।</p>
<p>तयोः पृष्ठतः नव बलवन्ताः अधिकारिणः, भारीशस्त्रधारिणः, गच्छन्ति स्म।</p>
<p>तौ ढलुवान् खातं प्रति गतवन्तौ। नायकराज्यसैनिकः फ्रैंकस्य पार्श्वे गतवान् च पुरतः स्थितिं व्याख्यातवान्।</p>
<p>“गुहायाः द्वौ प्रवेशद्वारौ, अहो?” राज्यसैनिकः अवदत्। “अस्माभिः तान् कोणे स्थापितवन्तः। अर्थात्, यदि पक्षिणः न उड्डीयितवन्तः।”</p>
<p>ते समुद्रतटं प्राप्तवन्तः। तेषां पादुकाः शिलासु खटखटायन्ति स्म यदा पुरुषाः शीघ्रं अग्रे गच्छन्ति स्म।</p>
<p>अन्ते गुल्माः ये प्रथमगुहाप्रवेशद्वारं आच्छादयन्ति स्म दृश्यमानाः आसन्।</p>
</chapter>
</document>