<document uuid="CCqCLdOO3rgdHprau4ks1">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/franklin-w-dixon/the-shore-road-mystery">Standard Ebooks</source>
<title n="XIV">मोन्ट्रोसः पुनः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>हार्डी-कुमारौ अस्मिन् असफले न निराशौ अभवताम्। तौ अबोधयतां यत् प्रथमप्रयासे एव स्वकीये प्रयासे सफलतायाः आशा अतिशयिनी आसीत् इति, तथा च तौ पुनः स्वकीयं जालं स्थापयितुं निश्चितवन्तौ।</p>
<p>यदि तयोः पितरौ कुतूहलिनौ आस्तां यत् किमर्थं तौ इतिवेलायां बहिः स्थितवन्तौ इति, तौ तस्य कोऽपि चिह्नं न दत्तवन्तौ, तथा च परदिवसे फ्रैङ्क्-जो च पुनः स्वकीये नूतने याने शोर-मार्गेण बहिः प्रस्थितवन्तौ। अस्मिन् समये तौ अन्यं स्थानं गतवन्तौ, यत् इसाक् फस्सी-इत्यस्य यानस्य चोरितस्य स्थानात् अदूरे आसीत्।</p>
<p>पुनः तौ प्रकाशान् निर्वापितवन्तौ, पुनः पृष्ठभागे स्थिते लॉकरे प्रविष्टवन्तौ, तथा च पुनः गुप्तस्थाने स्थितवन्तौ, यावत् शोर-मार्गेण यानं यानं गच्छति स्म।</p>
<p>एकः घण्टः अतीतः।</p>
<p>“दृश्यते यत् पुनः अस्माकं भाग्यं नास्ति,” इति जो मन्दं उक्तवान्।</p>
<p>“अस्माभिः किञ्चित् कालं यावत् स्थातव्यम्।”</p>
<p>फ्रैङ्क् स्वकीयं टॉर्चः प्रज्वालितवान् तथा च स्वकीयं घटिकां दृष्टवान्। प्रायः दशवादनम् आसीत्। तौ एकं यानं अतिवेगेन गच्छन्तं श्रुतवन्तौ, तथा च किञ्चित् कालानन्तरं एकस्य ट्रकस्य गम्भीरं नादं श्रुतवन्तौ।</p>
<p>“रात्रौ ट्रकस्य बहिः आगमनं विचित्रम् अस्ति,” इति फ्रैङ्क् उक्तवान्।</p>
<p>“तत् प्रथमं यानं निश्चितं सर्वान् वेगनियमान् भञ्जयति स्म।”</p>
<p>दीर्घकालानन्तरं, फ्रैङ्क् पुनः स्वकीयं घटिकां दृष्टवान्।</p>
<p>“दशवादनार्धम्।”</p>
<p>“अन्यः सायंकालः व्यर्थः अभवत्।”</p>
<p>“किं त्वं श्रान्तः असि?”</p>
<p>“मम पादौ इतिवक्रीभूतौ स्तः यत् न कदापि पुनः सम्यक् चलितुं शक्ष्यामि इति मन्ये।”</p>
<p>जो अनिच्छया स्वरं उन्नीतवान्। अकस्मात् फ्रैङ्क् तस्य बाहुं गृहीतवान्।</p>
<p>“श्श्!”</p>
<p>तौ श्रुतवन्तौ। तौ मार्गेण पदचारं आगच्छन्तं श्रुतवन्तौ। पदचारः कठोरे राजमार्गे स्पष्टः सुस्वरः च आसीत्। ततः तौ मृदुः मन्दः च अभवत् यदा पदचारी तृणमये ढल्वे प्रविष्टवान्।</p>
<p>“अस्मान् प्रति आगच्छन्,” इति फ्रैङ्क् मन्दं उक्तवान्।</p>
<p>कश्चित् सावधानतया रोड्स्टर-यानं प्रति आगच्छति स्म। कुमारौ तं यानस्य चतुर्दिक् चलन्तं श्रुतवन्तौ। किञ्चित् कालानन्तरं, एकं द्वारं उद्घाटितम् अभवत् तथा च कश्चित् आसने आरूढवान्।</p>
<p>कुमारौ उत्साहेन श्वासरोधं प्राप्तवन्तौ। किं एषः यानचोरेषु अन्यतमः आसीत्?</p>
<p>किन्तु आक्रामकः यानं चालयितुं कोऽपि प्रयत्नं न कृतवान्। तस्य स्थाने, सः प्रकाशान् प्रज्वाल्य निर्वाप्य, बहिः निर्गतवान्, द्वारं पृष्ठतः सम्बद्ध्य, तृणेषु गतवान्।</p>
<p>द्वयोः भ्रात्रोः प्रथमः प्रवृत्तिः बहिः निर्गन्तुम् आसीत्, किन्तु तौ अबोधयतां यत् एतत् मूर्खतापूर्णं भविष्यति इति। तौ शान्तौ अभवतां, यावत् पदचारः दूरे गच्छति स्म। सः पुनः मार्गं प्राप्तवान् तथा च मन्दं गतवान्। अन्ते, तौ पदचारं न श्रुतवन्तौ।</p>
<p>फ्रैङ्क् निराशया निःश्वस्य उक्तवान्।</p>
<p>“अहं निश्चितं मन्ये यत् अस्माभिः तस्मिन् समये एकं आकर्षणं प्राप्तम्,” इति सः उक्तवान्।</p>
<p>“एषः केवलं एकः निबलः आसीत्।”</p>
<p>यदा कुमारौ निश्चितं कृतवन्तौ यत् तयोः अज्ञातः अतिथिः गतवान् इति, फ्रैङ्क् लॉकरस्य ढक्कनं उन्नीतवान् तथा च कुमारौ बहिः निर्गतवन्तौ।</p>
<p>“अहं मन्ये यत् एषः केवलं कश्चित् कृषकः गृहं प्रति गच्छन् आसीत्। सः सम्भवतः केवलं कौतूहलात् याने प्रविष्टवान्।”</p>
<p>“सः यानचोरः न आसीत्, तत् निश्चितम्, अन्यथा सः तेन सह गतवान् भविष्यति।”</p>
<p>“अधिकं कालं यावत् अत्र स्थातुं न कोऽपि लाभः।”</p>
<p>तौ पुनः आसने आरूढवन्तौ। किमपि विचलितं न आसीत्। प्रकाशान् प्रज्वाल्य निर्वाप्य, अज्ञातः किमपि अन्यत् न स्पृष्टवान्।</p>
<p>फ्रैङ्क् इञ्जिनं प्रारभत, तथा च यानं शोर-मार्गे पुनः प्रस्थापितवान्। परिवर्तनाय अधिकं स्थानं न आसीत्, अतः सः मार्गेण प्रायः पादोनमीलपर्यन्तं गतवान् यावत् सः एकं पथं प्राप्तवान् यत् पर्याप्तं स्थानं ददाति स्म।</p>
<p>यदा सः यानं परिवर्तयितुं बेपोर्ट्-प्रति प्रत्यावर्तयितुं आरभत, तदा हेड्लाइट्-द्वये मार्गेण आगच्छन्तौ द्वौ पुरुषौ प्रकाशितौ। प्रकाशे, तौ पुरुषौ स्पष्टं दृश्येते स्म।</p>
<p>“अस्माकं मित्रं गस् पुनः अस्ति,” इति फ्रैङ्क् मन्दं उक्तवान्।</p>
<p>सः सम्यक् आसीत्। भूतपूर्वकृषकस्य क्रूरं मुखं भ्रान्त्यै न आसीत्। तेन सह आगच्छन् पुरुषः कुमारयोः अज्ञातः आसीत्, किन्तु सः तस्य सहचरात् अधिकं प्रभावशाली न आसीत्। विशालकायः, अनक्षुरितमुखः, सः एवं पुरुषः आसीत् यं रात्रौ एकाकिनं मिलितुं न कोऽपि इच्छेत्।</p>
<p>“सुन्दरदृश्यौ,” इति जो उक्तवान्।</p>
<p>यानं मार्गे बहिः प्रस्थितम्, तथा च द्वौ पुरुषौ खाते बहिः प्रस्थितौ, तयोः मुखानि परावृत्य। फ्रैङ्क् एक्सेलेरेटर्-मण्डलं स्पृष्टवान्, तथा च रोड्स्टर् अग्रे प्रस्थितम्।</p>
<p>“एषः गस् मोन्ट्रोस्-इत्यस्य क्षेत्रम् अस्ति,” इति सः उक्तवान्, यदा तौ श्रवणदूरीतः गतवन्तौ।</p>
<p>“आश्चर्यं यत् किमर्थं सः प्रतिरात्रं अत्र बहिः आगच्छति।”</p>
<p>“सम्भवतः सः एव पुरुषः यः रोड्स्टरे प्रविष्टवान्।”</p>
<p>किन्तु फ्रैङ्क् शिरः चालितवान्।</p>
<p>“सः पुरुषः यः दिशायां मोन्ट्रोस् आगच्छति तस्य दिशायां गतवान्,” इति सः उक्तवान्। “तथा च, सः एकाकी आसीत्।”</p>
<p>“तत् अपि सत्यम्।”</p>
<p>मोन्ट्रोस् तस्य दुष्टदृश्यस्य सहचरस्य च शोर-मार्गेण पदातिः आगच्छन्तौ किमर्थं इति चिन्तयन्तौ, हार्डी-कुमारौ बेपोर्ट्-प्रति प्रत्यावर्तितवन्तौ।</p>
<p>“अग्रिमवारे शुभं भवतु,” इति फ्रैङ्क् उत्साहेन उक्तवान्।</p>
<p>“अस्माभिः अद्यापि त्यागः न करणीयः। तृतीयवारं भाग्यं भवति, इति ज्ञायते।”</p>
<p>“तथा भवतु इति आशासे। श्वः रात्रौ ज्ञातुं शक्यते।”</p>
<p>तौ नगरं प्रति निर्विघ्नं गतवन्तौ, तथा च यदा तौ स्वगृहं प्राप्तवन्तौ, तदा तौ दृष्टवन्तौ यत् तयोः पितुः अध्ययनकक्षे प्रकाशः आसीत्। फ्रैङ्क्-मुखं दीर्घं अभवत्।</p>
<p>“अहं निश्चितं मन्ये यत् अस्माभिः अद्य समस्या भविष्यति। सः अधिकं कालं यावत् जागरितः न भवति।”</p>
<p>“सः सम्भवतः अस्मान् उपदेष्टुं उपविष्टः अस्ति।”</p>
<p>तौ यानं गैरेजे स्थापितवन्तौ। अध्ययनकक्षे प्रकाशः तस्मिन् समये अशुभसूचकः आसीत्।</p>
<p>“भवतु,” इति जो उक्तवान्, “अस्माभिः अन्तः गत्वा सम्मुखीकरणीयम्। यदि अत्यन्तं दुष्टं भवति, तर्हि अस्माभिः तस्मै यत् अस्माभिः कृतं तत् वक्तव्यम्।”</p>
<p>तौ गृहे प्रविष्टवन्तौ। तयोः पृष्ठसोपानेन स्वकक्षं प्राप्तुं सरलं आसीत्, किन्तु कुमारौ इतिविधेन कस्यापि अप्रियतायाः परिहारं कर्तुं अधिकं सिद्धान्तं धारयन्तौ आस्ताम्, अतः तौ स्वपितुः अध्ययनकक्षस्य समीपेण गन्तुं निश्चितवन्तौ। द्वारं उद्घाटितम् आसीत्, तथा च तौ फेन्टन् हार्डी स्वकीये मेजे उपविष्टं दृष्टवन्तौ।</p>
<p>सः लिखन् न आसीत्, किन्तु सः सम्मुखे स्थिरभावेन पश्यन् आसीत्। तस्य समीपे दूरभाषः आसीत्।</p>
<p>तयोः सन्तोषाय, सः तौ दृष्ट्वा स्मितवान्।</p>
<p>“प्रविशताम्,” इति सः आमन्त्रितवान्।</p>
<p>फ्रैङ्क्-जो च अध्ययनकक्षे प्रविष्टवन्तौ।</p>
<p>“किं यानचोरान् गृहीतवन्तौ?” इति तयोः पिता पृष्टवान्।</p>
<p>कुमारौ आश्चर्यचकितौ अभवताम्।</p>
<p>“त्वं कथं ज्ञातवान् यत् अस्माभिः यानचोरान् अन्विष्यन्तौ इति, पितः?” इति फ्रैङ्क् पृष्टवान्।</p>
<p>“तत् ज्ञातुं अधिकं प्रज्ञां न आवश्यकम्,” इति तयोः पिता उत्तरितवान्। “एते सर्वे गूढाः कार्याः केवलं एकं कारणं धारयन्ति।”</p>
<p>“भवतु, अस्माभिः कस्यापि गृहीतं न,” इति जो स्वीकृतवान्।</p>
<p>“अहं न मन्ये यत् ते गृहीताः। ते अद्य रात्रौ व्यस्ताः आसन्।”</p>
<p>“पुनः!”</p>
<p>फेन्टन् हार्डी शिरः चालितवान्।</p>
<p>“अहं अधुना ऑटोमोबाइल् क्लब्-स्य सचिवेण सह वार्तालापं कृतवान्। सः मां किञ्चित् कालात् पूर्वं दूरभाषेण सम्पर्कितवान्। चोराः अद्य सायंकाले प्रामाणिकतया कार्यं कृतवन्तः।”</p>
<p>“किं ते अन्यं यानं चोरितवन्तः?”</p>
<p>“द्वौ। ते ओक्-मार्गे स्थापितं नूतनं बुइक्-यानं चोरितवन्तः, तथा च ते एकस्य थोकविक्रेतुः ट्रकं चोरितवन्तः।”</p>
<p>“तत् अतिशयः!” इति जो उक्तवान्। “द्वौ अधिकं गतौ!”</p>
<p>“ते एकस्मिन् समये एव गृहीताः, इति प्रतीयते। प्रतिवेदनं पुलिसस्थानकं प्रति प्रायः एकस्मिन् समये आगतम्। ट्रकः प्रातःकाले एव ज्ञातः भविष्यति स्म, किन्तु एकः थोकविक्रेतुः कर्मचारी गृहं प्रति आगच्छन् आसीत्, तथा च सः तं यानं चालयमानं ज्ञातवान्। सः तं सन्दिग्धं मन्यमानः, सः कम्पनी-गैरेजं प्रति गतवान् तथा च ट्रकः गतवान् इति ज्ञातवान्।”</p>
<p>भ्रातरौ परस्परं दृष्टवन्तौ।</p>
<p>“एकः ट्रकः एकं यानं च!” इति फ्रैङ्क् उक्तवान्। “किम्, तत् अवश्यं⁠—”</p>
<p>एवं विचारः जो-मनसि अपि आगतवान्।</p>
<p>“शोर-मार्गेण गतं द्वौ यानौ! कदा ते चोरिताः, पितः?”</p>
<p>“नववादनार्धात् दशवादनपर्यन्तं कस्मिंश्चित् समये। किम्? किं तौ दृष्टवन्तौ?”</p>
<p>“द्वौ यानौ शोर-मार्गेण दशवादनात् पूर्वं किञ्चित् कालं यावत् गतवन्तौ। तौ अतिवेगेन गच्छन्तौ आस्ताम्। अहं स्मरामि यत् अस्माभिः तस्मिन् समये उक्तं यत् रात्रौ ट्रकस्य बहिः आगमनं विचित्रम् आसीत्।”</p>
<p>“शोर-मार्गः, किम्? किं तौ स्पष्टं दृष्टवन्तौ?”</p>
<p>कुमारौ लज्जितौ अभवताम्।</p>
<p>“भवतु, सत्यं वक्तुं,” इति फ्रैङ्क् संकोचेन उक्तवान्, “अस्माभिः तौ न दृष्टवन्तौ। अस्माभिः तौ श्रुतवन्तौ।”</p>
<p>“ह्म्! तौ न दृष्टवन्तौ, किन्तु तौ श्रुतवन्तौ, तथा च शोर-मार्गे आस्ताम्। एषः स्वल्पः गूढः अस्ति,” इति तयोः पिता स्मित्वा उक्तवान्।</p>
<p>सः दूरभाषं गृहीतवान् तथा च एकं संख्यां याचितवान्। अल्पकालानन्तरं तस्य पक्षः उत्तरितवान्।</p>
<p>“नमस्ते, प्रमुख। अहं फेन्टन् हार्डी वदामि।⁠ ⁠… आम्।⁠ ⁠… अहं अधुना सूचितवान् यत् महायानं ट्रकं च शोर-मार्गेण दशवादनात् पूर्वं किञ्चित् कालं यावत् गतवन्तौ।⁠ ⁠… आम्।⁠ ⁠… त्वं अन्वेषणं कृतवान्?⁠ ⁠… अहं जानामि।⁠ ⁠… एतत् विचित्रम् अस्ति, न वा?⁠ ⁠… आम्, मम सूचना अत्यन्तं विश्वसनीया अस्ति।⁠ ⁠… भवतु।⁠ ⁠… यदि किमपि श्रुतं तर्हि मां सूचयतु।⁠ ⁠… न कोऽपि उल्लेखः।⁠ ⁠… धन्यवाद, प्रमुख।⁠ ⁠… नमस्ते।”</p>
<p>सः दूरभाषं स्थापितवान्।</p>
<p>“अहं प्रमुखं कॉलिग्-इत्यनेन सह वार्तालापं कृतवान्। सः उक्तवान् यत् शोर-मार्गस्य अन्यत्र स्थिताः त्रयः नगराः चोरितानां ज्ञातानां तत्क्षणात् एव सूचिताः आसन्, तथा च तेषां अधिकारिणः दशवादनात् आरभ्य मार्गान् पश्यन्तः आसन्।”</p>
<p>“तथा च ते यानौ न दृष्टवन्तः?”</p>
<p>फेन्टन् हार्डी शिरः चालितवान्।</p>
<p>“तयोः किमपि चिह्नं न आसीत्।”</p>
<p>फ्रैङ्क्-जो च परस्परं शून्यभावेन दृष्टवन्तौ।</p>
<p>“भवतु, यदि एतत् डच्-इत्यस्य पराजयं न करोति!” इति फ्रैङ्क् उक्तवान्।</p>
<p>“त्वं समये निश्चितः असि?”</p>
<p>“निश्चितः। अहं अधुना एव मम घटिकां दृष्टवान्।”</p>
<p>“भवतु,” इति फेन्टन् हार्डी उक्तवान्, “यतः यानौ अन्येषु नगरेषु न दृष्टौ, तथा च अन्ये मार्गाः न सन्ति, तर्हि शोर-मार्गः एव समाधानं धारयति। अहं श्वः तत्र स्थितानां कृषकाणां समीपे किञ्चित् अन्वेषणं करिष्यामि।”</p>
<p>“अस्माभिः अपि किञ्चित् अन्वेषणं कृतम्,” इति जो स्वीकृतवान्, “किन्तु अस्माभिः अद्यापि अधिकं सफलता न प्राप्ता।”</p>
<p>“तत् करोतु,” इति तयोः पिता प्रोत्साहनं दत्तवान्। “तथा च उभयोः शुभं भवतु!”</p>
</chapter>
</document>