<document uuid="CD7I9WVQX81AdH1qF3oOE">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/edgar-allan-poe/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>डिड्लिङ्ग</title>
<subtitle>एकः सूक्ष्मविज्ञानरूपेण परिगणितः</subtitle>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header>
<epigraph>
<p><span>हे, डिड्ल् डिड्ल्</span><br/><span>मार्जारः वीणा च</span></p></epigraph>
</header>
<p>यतः संसारः आरब्धः, द्वौ जेरेमी स्तः। एकः सूदविषये जेरेमियादं लिखितवान्, जेरेमी बेन्थम इति नाम्ना प्रसिद्धः। सः श्रीमता जॉन नीलेन अतीव प्रशंसितः, लघुप्रकारेण महापुरुषः आसीत्। अपरः सूक्ष्मविज्ञानस्य सर्वाधिकमहत्त्वपूर्णं नाम दत्तवान्, महाप्रकारेण महापुरुषः आसीत्⁠—अहं वदामि, निश्चयेन, अतिमहत्त्वपूर्णप्रकारेण।</p>
<p>डिड्लिङ्ग⁠—अथवा डिड्ल् इति क्रियापदेन प्रेषितं सारांशः⁠—सुप्रतिष्ठितः अस्ति। तथापि तथ्यं, कर्म, वस्तु, <em>डिड्लिङ्ग</em>, परिभाषितुं किञ्चित् कठिनम्। तथापि अस्माभिः स्पष्टतया अवगन्तुं शक्यते, यदि⁠—न तु वस्तु, डिड्लिङ्ग, स्वयं⁠—किन्तु मनुष्यः, यः डिड्लति इति परिभाष्यते। यदि प्लेटो इदं अवगच्छेत्, सः प्लक्कितकुक्कुटस्य अपमानात् मुक्तः भवेत्।</p>
<p>अतीव युक्तियुक्तं प्लेटोनः पृष्टम्, यत् प्लक्कितकुक्कुटः, यः स्पष्टतया “अपक्षः द्विपादः” आसीत्, किमर्थं तस्य स्वस्य परिभाषानुसारं मनुष्यः न आसीत्? किन्तु अहं तादृशेन प्रश्नेन बाधितः न भवामि। मनुष्यः डिड्लति इति प्राणी अस्ति, न च अन्यः प्राणी डिड्लति यः मनुष्यः न अस्ति। तत् परिहर्तुं प्लक्कितकुक्कुटानां सम्पूर्णं कुक्कुटगृहं आवश्यकं भविष्यति।</p>
<p>डिड्लिङ्गस्य सारः, नारः, सिद्धान्तः, वस्तुतः, कोटपैजामाधारिणां प्राणिवर्गस्य विशेषः अस्ति। काकः चोरयति; शृगालः छलयति; नकुलः पराजयति; मनुष्यः डिड्लति। डिड्लितुं तस्य नियतिः अस्ति। “मनुष्यः शोचितुं निर्मितः” इति कविः वदति। किन्तु न तथा⁠—सः डिड्लितुं निर्मितः। एतत् तस्य लक्ष्यम्⁠—तस्य उद्देश्यम्⁠—तस्य <em>अन्तः</em>। एतस्य कारणेन यदा मनुष्यः डिड्लितः भवति, वयं वदामः यत् सः “<em>समाप्तः</em>” अस्ति।</p>
<p>डिड्लिङ्गं, यथार्थतया विचारितं, संयुक्तं, यस्य घटकाः सूक्ष्मता, स्वार्थः, धैर्यं, प्रज्ञा, साहसः, <em>निर्लज्जता</em>, मौलिकता, धृष्टता, च <em>हास्यं</em> सन्ति।</p>
<p><dfn>सूक्ष्मता</dfn>:⁠—तव डिड्लरः सूक्ष्मः अस्ति। तस्य क्रियाः लघुप्रमाणे सन्ति। तस्य व्यवसायः खुद्रव्यापारः, नगदेन, अथवा दृष्टिपत्रेण स्वीकृतेन। यदि सः कदाचित् महत् अनुमानं कर्तुं प्रलोभितः भवेत्, तदा सः तत्क्षणं तस्य विशिष्टलक्षणानि हरति, यत् वयं “वित्तीयः” इति कथयामः। एतत् शब्दः डिड्लिङ्गस्य भावं सर्वेषु अङ्गेषु प्रेषयति, परिमाणविषये विना। डिड्लरः एवं बैङ्करः इव गण्यते⁠—एकः “वित्तीयक्रिया,” ब्रोब्डिग्नागे डिड्ल् इव। एकः अपरस्य, होमरस्य “फ्लाकस्” इव⁠—मास्टोडोनस्य मूषकस्य इव⁠—धूमकेतोः पुच्छस्य सूकरस्य पुच्छस्य इव।</p>
<p><dfn>स्वार्थः</dfn>:⁠—तव डिड्लरः स्वार्थेन निर्देशितः अस्ति। सः केवलं डिड्लिङ्गस्य <em>हेतोः</em> डिड्लितुं तिरस्करोति। तस्य दृष्टौ उद्देश्यः अस्ति⁠—तस्य पाकेटः, तव च। सः सदा मुख्यसौभाग्यं पश्यति। सः प्रथमं सङ्ख्यां पश्यति। त्वं द्वितीयं सङ्ख्यां असि, स्वयं पश्य।</p>
<p><dfn>धैर्यं</dfn>:⁠—तव डिड्लरः धैर्यवान् अस्ति। सः सहजतया निराशः न भवति। यदि बैङ्काः अपि भग्नाः भवेयुः, सः तस्य विषये किमपि न चिन्तयति। सः स्थिरतया तस्य अन्तं अनुसरति, च</p>
<blockquote lang="la">
<p>उत् कनिस् आ कोरिओ नुन्क्वम् अब्स्तेर्रेबितुर् उन्क्तो।</p></blockquote>
<p>इति सः कदापि स्वस्य खेलं त्यजति न।</p>
<p><dfn>प्रज्ञा</dfn>:⁠—तव डिड्लरः प्रज्ञावान् अस्ति। तस्य निर्माणक्षमता विशाला अस्ति। सः योजनां अवगच्छति। सः आविष्करोति परिहरति च। यदि सः अलेक्जाण्डरः न स्यात्, सः डायोजिनीस् स्यात्। यदि सः डिड्लरः न स्यात्, सः पेटेन्टरैट्रैप्स् निर्माता अथवा ट्राउटस्य मत्स्यधारकः स्यात्।</p>
<p><dfn>साहसः</dfn>:⁠—तव डिड्लरः साहसिकः अस्ति।⁠—सः साहसिकः पुरुषः अस्ति। सः युद्धं आफ्रिकां प्रति नयति। सः सर्वान् आक्रमणेन जयति। सः फ्रेय् हेरेन् खड्गान् न भीषयेत्। अल्पाधिकं विवेकेन डिक् टर्पिनः श्रेष्ठः डिड्लरः स्यात्; अल्पाधिकं ब्लार्नी विना, डैनियल् ओ’कॉनेल्; अधिकं मस्तिष्केन, चार्ल्स् द्वादशः।</p>
<p><dfn>निर्लज्जता</dfn>:⁠—तव डिड्लरः <em>निर्लज्जः</em> अस्ति। सः कदापि चिन्तितः न भवति। तस्य कदापि स्नायवः न आसन्। सः कदापि आवेगेन प्रलोभितः न भवति। सः कदापि बहिष्कृतः न भवति⁠—यदि न द्वारात् बहिष्कृतः। सः शीतलः अस्ति⁠—शीतलः काकडी इव। सः शान्तः अस्ति⁠—“शान्तः लेडी ब्युरीस्य स्मितम् इव।” सः सुगमः अस्ति⁠—सुगमः पुरातनं दस्तानं इव, प्राचीनबैये युवतीः इव।</p>
<p><dfn>मौलिकता</dfn>:⁠—तव डिड्लरः मौलिकः अस्ति⁠—नैतिकतया। तस्य विचाराः स्वस्य सन्ति। सः अन्यस्य विचारान् प्रयोक्तुं तिरस्करोति। पुरातनं छलं तस्य घृणा अस्ति। सः निश्चयेन पर्सं प्रत्यर्पयेत्, यदि सः जानीयात् यत् सः अमौलिकडिड्लिङ्गेन तं प्राप्तवान्।</p>
<p><dfn>धृष्टता</dfn>:⁠—तव डिड्लरः धृष्टः अस्ति। सः अभिमानं करोति। सः स्वस्य बाहूनि कटिप्रदेशे स्थापयति। सः स्वस्य हस्तौ पैजामस्य पाकेटेषु प्रवेशयति। सः तव मुखे उपहसति। सः तव कण्टकान् पादैः स्पृशति। सः तव भोजनं खादति, तव मद्यं पिबति, तव धनं ऋणं गृह्णाति, तव नासिकां कर्षति, तव पूडलं पादेन प्रहरति, तव पत्नीं चुम्बति।</p>
<p><dfn>हास्यं</dfn>:⁠—तव <em>सत्यः</em> डिड्लरः सर्वं हास्येन समापयति। किन्तु इदं केवलं स्वयं पश्यति। सः हसति यदा तस्य दैनिकं कार्यं समाप्तं भवति⁠—यदा तस्य नियताः परिश्रमाः समाप्ताः भवन्ति⁠—रात्रौ स्वस्य कोष्ठके, स्वस्य निजमनोरञ्जनाय। सः गृहं गच्छति। सः द्वारं बन्दं करोति। सः स्वस्य वस्त्राणि त्यजति। सः स्वस्य दीपं निर्वापयति। सः शय्यां प्रविशति। सः स्वस्य शिरः उपधाने स्थापयति। एतत् सर्वं कृतं, तव डिड्लरः <em>हसति</em>। एतत् कोऽपि अनुमानं न अस्ति। एतत् स्वाभाविकं वस्तु अस्ति। अहं <i>a priori</i> तर्कयामि, च डिड्लिङ्गं हास्यं विना <em>न</em> डिड्लिङ्गं भवेत्।</p>
<p>डिड्लिङ्गस्य उत्पत्तिः मानवजातेः शैशवकाले आरभ्यते। सम्भवतः प्रथमः डिड्लरः आदमः आसीत्। सर्वथा, वयं एतत् विज्ञानं अतीव प्राचीनकाले अन्वेष्टुं शक्नुमः। तथापि आधुनिकाः एतत् परिपूर्णतां प्राप्तवन्तः, यत् अस्माकं मन्दबुद्धिपूर्वजैः कल्पितं न आसीत्। अतः “प्राचीनसूक्तीनां” विषये वक्तुं विरम्य, अहं किञ्चित् संक्षिप्तं वर्णनं किञ्चित् अधिक “आधुनिकदृष्टान्तानां” करिष्यामि।</p>
<p>एतत् अतीव उत्तमं डिड्लिङ्गं अस्ति। उदाहरणार्थं, सोफायाः आवश्यकतायुक्ता गृहिणी किञ्चित् कैबिनेटगृहाणां अन्तः बहिः च गच्छति। अन्ते सा एकं गृहं प्राप्नोति, यत् उत्तमं विविधतां प्रदर्शयति। सा द्वारे एकेन सभ्येन वाचालेन व्यक्तिना सम्भाष्यते, प्रवेशाय आमन्त्र्यते। सा स्वस्य दृष्टिकोणानुकूलं सोफां प्राप्नोति, च मूल्यं पृच्छति, आश्चर्यचकिता प्रसन्ना च भवति, यत् तस्याः अपेक्षातः किमपि विंशतिप्रतिशतं न्यूनं मूल्यं श्रूयते। सा क्रयं कर्तुं शीघ्रं करोति, बिलं प्राप्नोति, रसीदं प्राप्नोति, स्वस्य पतं छोडति, यत् वस्तु शीघ्रतया गृहं प्रेष्यते इति अनुरोधं करोति, च दुकानदारस्य अनेकानां नमस्काराणां मध्ये निर्गच्छति। रात्रिः आगच्छति, न च सोफा। विलम्बस्य विषये जिज्ञासुः सेवकः प्रेष्यते। सम्पूर्णं व्यवहारं निषेध्यते। न कोऽपि सोफा विक्रीतः⁠—न कोऽपि धनं प्राप्तम्⁠—डिड्लरेण विना, यः तत्क्षणं दुकानदारः भूत्वा खेलितवान्।</p>
<p>अस्माकं कैबिनेटगृहाणि सम्पूर्णतया अनुपस्थितानि सन्ति, च एतादृशस्य छलस्य सर्वाणि सुविधानि प्रददति। अतिथयः प्रविशन्ति, फर्निचरं पश्यन्ति, च अनुपेक्षिताः अदृष्टाः च निर्गच्छन्ति। यदि कोऽपि क्रयितुं इच्छति, अथवा वस्तुनः मूल्यं पृच्छितुं इच्छति, घण्टिका समीपे अस्ति, च एतत् पर्याप्तं मन्यते।</p>
<p>पुनः, एतत् अतीव सम्माननीयं डिड्लिङ्गं अस्ति। एकः सुवेशः व्यक्तिः दुकानं प्रविशति, एकडॉलरमूल्यस्य क्रयं करोति; अतीव खेदेन जानाति, यत् सः स्वस्य पाकेटबुकं अन्यस्य कोटस्य पाकेटे छोडितवान्; च दुकानदारं कथयति⁠—</p>
<p>“मम प्रिय महोदय, चिन्तां मा कुरु!⁠—केवलं मां अनुगृहाण, किं नु, पुटलीं गृहं प्रेषयित्वा? किन्तु तिष्ठ! अहं निश्चयेन मन्ये यत् मम पञ्चडॉलरबिलात् न्यूनं नास्ति, तत्र अपि। तथापि, त्वं चतुर्डॉलरं परिवर्तनं <em>सह</em> पुटल्या प्रेषयितुं शक्नोषि, जानासि।”</p>
<p>“अतीव उत्तमं, महोदय,” इति दुकानदारः उत्तरति, यः तत्क्षणं स्वस्य ग्राहकस्य उच्चमनस्कतायाः उच्चं मतं धारयति। “अहं जानामि,” इति सः स्वयं कथयति, “ये केचन केवलं वस्तूनि स्वस्य बाह्वोः अधः स्थापयित्वा, द्वारेण निर्गच्छेयुः, च द्वारेण आगच्छन्तः डॉलरं दातुं वचनं दद्युः।”</p>
<p>एकः बालकः पुटल्या परिवर्तनेन सह प्रेष्यते। मार्गे, अकस्मात्, सः क्रेतारं मिलति, यः उच्चैः वदति:</p>
<p>“अहो! एतत् मम पोटलिकम्, पश्यामि⁠—अहम् अचिन्तयं यत् त्वं तेन सह गृहं गतवान् असि, बहुकालात्। भद्रम्, गच्छ! मम भार्या, श्रीमती ट्रॉटर्, तुभ्यं पञ्च डॉलरान् दास्यति⁠—अहं तस्यै तथा कर्तुं निर्देशं दत्तवान्। परिवर्तनं तु मम कृते एव दातुं शक्यते⁠—अहं डाकगृहे कृते किञ्चित् रूप्यकाणि इच्छामि। अतीव सुष्ठु! एकम्, द्वे, किम् एतत् सुष्ठु चतुर्थांशम्?⁠—त्रयः, चत्वारः⁠—अतीव समीचीनम्! श्रीमत्यै ट्रॉटर् कथय यत् त्वं माम् अपश्यः, तथा च मार्गे कदापि विलम्बं मा कुरु।”</p>
<p>बालकः कदापि विलम्बं न करोति⁠—किन्तु सः स्वकार्यात् प्रत्यागमने अतीव दीर्घं कालं यापयति⁠—यतः श्रीमती ट्रॉटर् इति नाम्नी कोऽपि महिला न प्राप्यते। सः तथापि स्वयं सान्त्वयति यत् सः धनं विना वस्तूनि न त्यक्तवान् इति, तथा स्वकीयं दुकानं प्रविश्य स्वप्रसन्नतया सन्तुष्टः भवति, यदा स्वामी तं पृच्छति यत् परिवर्तनं कुत्र गतम् इति, तदा सः अतीव दुःखितः क्रुद्धः च भवति।</p>
<p>एतत् नितान्तं सरलं छलनम्। यः जहाजस्य कप्तानः, यः प्रयाणं कर्तुम् उद्यतः अस्ति, सः एकेन आधिकारिकरूपेण दृश्यमानेन व्यक्तिना नगरस्य अल्पमूल्यस्य चार्जस्य बिलं प्राप्नोति। सः सुखेन मुक्तः भवितुम् इच्छन्, तथा सर्वकर्तव्यैः एकस्मिन् एव काले आक्रान्तः सन्, तं दावं शीघ्रं निर्वहति। प्रायः पञ्चदश मिनटेषु अन्यं अधिकमूल्यं बिलं तस्य हस्ते दीयते, येन शीघ्रं एव ज्ञायते यत् प्रथमः संग्राहकः छलकः आसीत्, तथा मूलसंग्रहः छलनम् आसीत्।</p>
<p>अत्र अपि किञ्चित् समानं किञ्चित् अस्ति। एका स्टीमबोटः घाटात् मुक्ता भवति। एकः यात्री, पोर्टमान्ट्यू हस्ते धृत्वा, घाटं प्रति पूर्णवेगेन धावन् दृश्यते। सहसा, सः पूर्णं स्थगति, नमति, च भूमेः किञ्चित् उत्थापयति अतीव व्याकुलेन रूपेण। तत् पॉकेटबुक् अस्ति, तथा⁠—“किम् कश्चन महोदयः पॉकेटबुक् हृतवान्?” इति सः आक्रोशति। कोऽपि न वदति यत् सः निश्चितं पॉकेटबुक् हृतवान् इति; किन्तु महान् उत्साहः भवति, यदा निधिः मूल्यवान् इति ज्ञायते। किन्तु नौका न अवरोधनीया।</p>
<p>“कालः च समुद्रः च कस्यापि प्रतीक्षां न कुरुतः,” इति कप्तानः वदति।</p>
<p>“ईश्वरस्य नाम्नि, केवलं किञ्चित् मिनटानि तिष्ठतु,” इति पुस्तकस्य प्राप्तकर्ता वदति⁠—“सत्यः दावीदारः शीघ्रं एव प्रकटीभविष्यति।”</p>
<p>“न शक्यते प्रतीक्षितुम्!” इति अधिकारी उत्तरति; “मुक्तं कुरुत, शृणोषि किम्?”</p>
<p>“किं करवाणि?” इति प्राप्तकर्ता महतीं व्यथां प्राप्य पृच्छति। “अहं देशं त्यक्तुम् उद्यतः अस्मि किञ्चित् वर्षाणि कृते, तथा च अहं अन्तःकरणेन एतत् महत् धनं स्वाधीने न धारयितुं शक्नोमि। भवतः क्षम्यताम्, महोदय,” [अत्र सः तीरे स्थितं किञ्चित् महोदयं सम्बोधयति,] “भवान् सत्यवादिनः रूपं धारयति। किम् भवान् मम कृते एतस्य पॉकेटबुकस्य भारं स्वीकर्तुं अनुग्रहं करिष्यति⁠—अहं जानामि यत् भवति विश्वसितुं शक्नोमि⁠—तथा च विज्ञापनं करिष्यति? नोटाः, पश्य, महतीं राशिं यान्ति। स्वामी निश्चितं भवतः परिश्रमस्य प्रतिफलं दातुम् आग्रहं करिष्यति⁠—”</p>
<p>“<em>माम्!</em>⁠—न, <em>भवान्!</em>⁠—भवान् एव पुस्तकं प्राप्तवान्।”</p>
<p>“भद्रम्, यदि भवान् एवं कर्तुम् इच्छति⁠—<em>अहम्</em> अल्पं प्रतिफलं स्वीकरिष्यामि⁠—भवतः संशयान् निवर्तयितुम्। पश्यामि⁠—किम् एते नोटाः सर्वे शतकानि⁠—मम आत्मनः आशीर्वादः! शतकं ग्रहीतुम् अतीव अधिकम्⁠—पञ्चाशत् एव पर्याप्तं भविष्यति, अहं निश्चिनोमि⁠—”</p>
<p>“मुक्तं कुरुत!” इति कप्तानः वदति।</p>
<p>“किन्तु तर्हि मम पासे शतकस्य परिवर्तनं नास्ति, तथा च समग्रतः, <em>भवान्</em> एव श्रेयः⁠—”</p>
<p>“मुक्तं कुरुत!” इति कप्तानः वदति।</p>
<p>“चिन्ता मा कुरुत!” इति तीरे स्थितः महोदयः आक्रोशति, यः स्वकीयं पॉकेटबुकं परीक्षमाणः आसीत् अन्तिममिनटात्⁠—“चिन्ता मा कुरुत! <em>अहम्</em> एतत् निर्वहितुं शक्नोमि⁠—अत्र उत्तरअमेरिकायाः बैंकस्य पञ्चाशत् अस्ति⁠—पुस्तकं क्षिपतु।”</p>
<p>तथा अतिअन्तःकरणवान् प्राप्तकर्ता पञ्चाशत् स्पष्टं अनिच्छया गृह्णाति, तथा महोदयं पुस्तकं क्षिपति, यथा इच्छितम्, यदा स्टीमबोटः धूमं निर्गच्छति स्वमार्गे। तस्याः प्रस्थानात् प्रायः अर्धघण्टानन्तरं, “महती राशिः” “कृत्रिमं प्रतिनिधित्वम्” इति दृश्यते, तथा समग्रं कार्यं उत्तमं छलनम्।</p>
<p>एतत् साहसिकं छलनम्। एकं शिबिरसभा, अथवा तत्सदृशं किञ्चित्, एकस्मिन् स्थाने भविष्यति, यत् केवलं मुक्तसेतुना प्राप्यम्। एकः छलकः एतस्मिन् सेतौ स्थित्वा, सर्वान् गच्छतः नम्रतया नूतनं जनपदनियमं सूचयति, यः पदयात्रिणां कृते एकं सेंटं, अश्वानां गर्दभानां च कृते द्वौ सेंटौ, इति निर्दिशति। केचित् गुण्डयन्ति किन्तु सर्वे समर्पयन्ति, तथा छलकः गृहं गच्छति किञ्चित् पञ्चाशत् षष्टिः डॉलरैः धनिकः भवन्। एतत् महाजनसमूहात् करं ग्रहीतुम् अतीव कष्टकरं कार्यम्।</p>
<p>एतत् सुचारुं छलनम्। एकः मित्रं छलकस्य भुक्त्यर्थं वचनं धारयति, यत् यथाविधि पूरितं हस्ताक्षरितं च अस्ति, लालस्य मुद्रितेषु सामान्येषु रिक्तेषु। छलकः एतेषां रिक्तानां एकं द्वादशं क्रीणाति, तथा प्रतिदिनं एकं तेषां स्वस्य सूपे निमज्जयति, स्वस्य श्वानं तत् प्राप्तुं प्रेरयति, तथा अन्ते तस्मै स्वादुभक्ष्यरूपेण ददाति। नोटः परिपक्वतां प्राप्नोति, छलकः, छलकस्य श्वानेन सह, मित्रं सम्भाषते, तथा भुक्त्यर्थं वचनं विचारस्य विषयः भवति। मित्रं तत् स्वस्य एस्क्रिट्वायर्-तः प्रकटयति, तथा छलकाय प्रदातुं प्रयत्नं करोति, यदा छलकस्य श्वा उत्प्लुत्य तत् शीघ्रं भक्षयति। छलकः न केवलं आश्चर्यचकितः किन्तु क्रुद्धः च भवति स्वस्य श्वानस्य अविवेकपूर्णं व्यवहारं प्रति, तथा वचनस्य प्रमाणं प्राप्ते सति कस्यापि क्षणे तं दायित्वं निरस्तं कर्तुं स्वस्य सम्पूर्णं सिद्धतां व्यक्तं करोति।</p>
<p>एतत् अतीव सूक्ष्मं छलनम्। एका महिला मार्गे छलकस्य सहायकेन अपमानिता भवति। छलकः स्वयं तस्याः साहाय्यं प्रति धावति, तथा स्वस्य मित्रं सुखदं प्रहारं दत्त्वा, महिलां स्वस्य द्वारं प्रति अनुगन्तुं आग्रहं करोति। सः हृदये हस्तं स्थाप्य नमति, तथा अतीव नम्रतया तस्यै विदायं ददाति। सा तं स्वस्य मुक्तिदातारं प्रति निवेदयति यत् गच्छतु तथा स्वस्य बृहत् भ्राता पिता च परिचितौ भवतु। सः निःश्वस्य, तथा कर्तुं न इच्छति। “किम् न कोऽपि उपायः, महोदय,” इति सा मर्मरति, “येन अहं स्वस्य कृतज्ञतां प्रकटयितुं अनुमतां भवेयम्?”</p>
<p>“किम्, भद्रे, अस्ति। किम् भवती मम कृते द्वौ शिलिंगौ दातुं कृपां करिष्यति?”</p>
<p>प्रथमे उत्साहे महिला पूर्णं मूर्च्छितुं निश्चयं करोति। द्वितीये चिन्तने, सा स्वस्य पर्सस्य सूत्राणि उद्घाट्य धनं ददाति। अत्र, अहं वदामि, एतत् सूक्ष्मं छलनम्⁠—यतः सम्पूर्णं धनस्य अर्धांशः तस्मै महोदयाय दातव्यः भवति, यः अपमानं कर्तुं कष्टं प्राप्तवान्, तथा तत् कर्तुं स्थित्वा प्रहारं प्राप्तवान्।</p>
<p>एतत् अल्पं किन्तु वैज्ञानिकं छलनम्। छलकः एकस्य सरायस्य पट्टं प्रति गच्छति, तथा तम्बाकोः द्वे मरिचिकाः याचते। ते तस्मै दीयन्ते, यदा सः किञ्चित् परीक्ष्य वदति:</p>
<p>“अहम् एतं तम्बाकुं न अतीव रोचयामि। अत्र, गृह्णातु, तथा मम कृते एकं ब्राण्डीजलं दातुम्।” ब्राण्डीजलं दीयते पीयते च, तथा छलकः द्वारं प्रति गच्छति। किन्तु सरायस्य स्वामिनः वाणी तं अवरोधयति।</p>
<p>“महोदय, मन्ये यत् भवान् स्वस्य ब्राण्डीजलस्य मूल्यं दातुं विस्मृतवान्।”</p>
<p>“मम ब्राण्डीजलस्य मूल्यं दातुम्!⁠—किम् अहं तुभ्यं तम्बाकुं ब्राण्डीजलस्य स्थाने न दत्तवान्? भवान् किं अधिकं इच्छति?”</p>
<p>“किन्तु, महोदय, यदि अनुग्रहः, मम स्मरणे नास्ति यत् भवान् मम तम्बाकोः मूल्यं दत्तवान्।”</p>
<p>“किं त्वं एतत् वदसि, दुरात्मन्!⁠—किम् अहं तुभ्यं तम्बाकुं न प्रत्यर्पितवान्? किम् एतत् तव तम्बाकुः नास्ति <em>अत्र</em> पतितः? किम् भवान् मां तत् दातुम् अपेक्षते यत् अहं न गृहीतवान्?”</p>
<p>“किन्तु, महोदय,” इति सरायस्य स्वामी वदति, इदानीं किं वक्तव्यम् इति न जानन्, “किन्तु महोदय⁠—”</p>
<p>“माम् किन्तु मा कुरु, महोदय,” इति छलकः अवरोधयति, प्रतीयमानः अतीव क्रुद्धः, तथा द्वारं बलेन पिधाय, पलायनं करोति।⁠—“माम् किन्तु मा कुरु, महोदय, तथा यात्रिणां कृते तव छलानि मा कुरु।”</p>
<p>अत्र अपि एकं अतीव चतुरं छलनम्, यस्य सरलता तस्य अल्पतमः गुणः नास्ति। एकः पर्सः, अथवा पॉकेटबुक्, वास्तवतः हृतं भवति, हर्ता एकस्य महानगरस्य दैनिकपत्रे पूर्णविवरणेन विज्ञापनं प्रकाशयति।</p><p>ततः अस्माकं छलकर्ता एतस्य प्रकाशनस्य <em>तथ्यानि</em> अनुकृत्य, शीर्षकस्य, सामान्यवाक्यरचनायाः च परिवर्तनं कृत्वा, <em>सङ्केतस्थानं</em> च परिवर्तयति। यथा मूलं दीर्घं, वाचालं च, "एकः पॉकेटबुकः नष्टः!" इति शीर्षकं धारयति, चौर्यं प्राप्तं चेत् तत् १ टॉम्-वीथ्यां स्थापयितुं निर्दिशति। अनुकृतिः संक्षिप्ता, "नष्टम्" इति केवलं शीर्षकं धारयति, २ डिक्, अथवा ३ हैरी-वीथ्यां स्वामिनः दर्शनं कर्तुं स्थानं निर्दिशति। अपि च, तत् दिनस्य पञ्च षड् वा दैनिकपत्रेषु प्रकाशितं भवति, कालदृष्ट्या च मूलात् केवलं किञ्चित् घण्टानन्तरमेव प्रकटति। यदि तत् पर्सस्य हारयित्रा पठ्यते, सः स्वस्य दुर्भाग्यस्य सन्दर्भं तस्य किमपि सम्बन्धं न भविष्यति इति शङ्कां न करिष्यति। किन्तु, निश्चयेन, पञ्च षड् वा एकस्य सम्भावना अस्ति यत् प्राप्तकर्ता छलकर्त्रा दत्तं सङ्केतस्थानं गमिष्यति, न तु यथार्थस्वामिना निर्दिष्टं स्थानं। पूर्वः पुरस्कारं ददाति, चौर्यं स्वीकरोति, च पलायते।</p>
<p>अतीव समानः छलः एषः। एका उच्चवर्गीया महिला कुत्रचित् वीथ्यां अत्यधिकमूल्यस्य हीरकमुद्रिकां पतितवती। तस्याः प्राप्त्यर्थं सा चत्वारिंशत् पञ्चाशत् वा डॉलरान् पुरस्कारं ददाति⁠—तस्याः प्रकाशने मणेः तस्याः आवरणस्य च अतीव सूक्ष्मं वर्णनं दत्त्वा, तस्याः पुनःप्राप्तौ तादृश्यां तादृश्यां महापथे नं. तादृश्यां स्थाने पुरस्कारः तत्क्षणमेव दीयते इति घोषयति, एकमपि प्रश्नं विना। महिलायाः गृहात् अनुपस्थित्यां एकद्वयदिवसानन्तरं नं. तादृश्यां तादृश्यां महापथे द्वारे घण्टानादः श्रूयते; एकः सेवकः प्रकटते; गृहिणी पृच्छ्यते, सा बहिः अस्ति इति अत्यद्भुतं सूचनं दीयते, यत् श्रुत्वा आगन्तुः अतीव खेदः प्रकटयति। तस्य कार्यं महत्त्वपूर्णं, महिलायाः स्वयमेव सम्बद्धम्। वस्तुतः, सः तस्याः हीरकमुद्रिकां प्राप्तवान्। किन्तु शायद् सः पुनः आगन्तुं श्रेयस्करः स्यात्। "कदापि न!" इति सेवकः कथयति; "कदापि न!" इति महिलायाः भगिनी भगिनीपतिश्च कथयतः, यौ तत्क्षणमेव आहूयेते। मुद्रिका कोलाहलेन पहचान्यते, पुरस्कारः दीयते, प्राप्तकर्ता द्वारात् बहिः निष्कास्यते। महिला आगत्य स्वस्य भगिन्याः भगिनीपतेः च प्रति किञ्चित् असन्तोषं प्रकटयति, यतोहि तौ तस्याः हीरकमुद्रिकायाः प्रतिकृतिं चत्वारिंशत् पञ्चाशत् वा डॉलरैः क्रीतवन्तौ⁠—एकं प्रतिकृतिं यथार्थपिञ्चबेक् निर्मितं निर्विवादं पेस्टं च।</p>
<p>किन्तु यथा छलस्य अन्तः नास्ति, तथैव एतस्य निबन्धस्य अन्तः न स्यात्, यदि अहं अर्धस्यापि भेदानां, विकल्पानां वा, येषां एषा विद्या सक्षमा, सूचनां दद्याम्। अहम् एतत् पत्रं बलात् समाप्तिं नेतुं बाध्यः अस्मि, एतत् च अहं सारांशसूचनया एकस्य अतीव शिष्टस्य, किन्तु अतीव विस्तृतस्य छलस्य, यस्य अस्माकं नगरं नाट्यशाला अभवत्, नातिदूरात्, यः च अन्येषु अधिकहरितेषु संघस्य प्रदेशेषु सफलतया पुनः कृतः। एकः मध्यवयस्कः भद्रपुरुषः अज्ञातप्रदेशात् नगरं आगच्छति। सः अतीव सूक्ष्मः, सावधानः, गम्भीरः, विचारपूर्वकः च आचरणे। तस्य वस्त्राणि अतीव स्वच्छानि, किन्तु साधारणानि, आडम्बररहितानि। सः श्वेतं कण्ठबन्धं, विशालं कुक्षिबन्धं, केवलं सुखाय निर्मितं; मोटतलयुक्तानि सुखदर्शनानि पादत्राणानि, स्ट्रैपरहितानि पैजामानि च धारयति। सः सम्पूर्णं वातावरणं धारयति, वस्तुतः, तव समृद्धस्य, गम्भीरस्य, सूक्ष्मस्य, आदरणीयस्य "व्यापारपुरुषस्य", <i>परमोत्कृष्टस्य</i>⁠—एकस्य कठोरबाह्यस्य, कोमलान्तःकरणस्य, प्रकारस्य जनस्य, यं वयं उच्चकोट्याः हास्यनाटकेषु पश्यामः⁠—येषां वचनानि बहूनि बन्धनानि, ये च गिनीदानेन दाने प्रसिद्धाः, एकेन हस्तेन, केवलं सौदाय अन्येन हस्तेन अत्यन्तं फार्थिंगस्य अंशं मागन्ति।</p>
<p>सः बहु प्रयासं कृत्वा एव एकस्य बोर्डिङ्ग्गृहस्य सन्तुष्टिं प्राप्नोति। सः बालकान् न रोचयते। सः शान्तिं प्रति अभ्यस्तः। तस्य आचाराः पद्धतिपूर्णाः⁠—ततः सः एकस्य निजस्य आदरणीयस्य लघुकुटुम्बस्य प्रवेशं प्राथयते, धार्मिकप्रवृत्तियुक्तस्य। किन्तु शर्ताः कोऽपि विषयः न⁠—केवलं सः प्रतिमासस्य प्रथमे दिने (अद्य द्वितीयः अस्ति) स्वस्य बिलं निर्णेतुं आग्रहं करोति, च अन्ततः एकां गृहिणीं प्राप्य, <em>न</em> कदापि एतस्य विषये स्वस्य निर्देशानां विस्मरणं कर्तुं निवेदयति⁠—किन्तु एकं बिलं, <em>च</em> रसीदं, निश्चितं प्रतिमासस्य प्रथमे दिने दशवादने प्रेषयितुं, कदापि द्वितीये दिने स्थगयितुं न।</p>
<p>एतानि व्यवस्थानि कृत्वा, अस्माकं व्यापारपुरुषः नगरस्य प्रतिष्ठिते न तु फैशनेबल प्रदेशे एकं कार्यालयं भाटयति। तस्य दृष्टौ प्रदर्शनात् अधिकं निन्दनीयं नास्ति। "यत्र बहु प्रदर्शनं भवति," सः कथयति, "तत्र पृष्ठतः किमपि अतीव ठोसं न भवति"⁠—एकं निरीक्षणं यत् तस्य गृहिण्याः कल्पनां अतीव प्रभावितं करोति, यत् सा तत् तत्क्षणमेव तस्याः महाकुटुम्बबाइबलस्य सुलोमनस्य नीतिवचनानां विस्तृतमार्जिने पेन्सिलस्मरणं करोति।</p>
<p>अग्रिमः पदं नगरस्य प्रमुखव्यापारषट्पेन्नीपत्रेषु एतादृशेन प्रकारेण प्रकाशनं कर्तुम्⁠—पेन्नीपत्राणि "आदरणीयाः" न इति परिह्रियन्ते⁠—च सर्वेषां प्रकाशनानां पूर्वदत्तिं मागन्ति। अस्माकं व्यापारपुरुषः तत् स्वस्य विश्वासस्य एकं बिन्दुं मन्यते यत् कार्यं कृतं भवेत् तदा एव तत् दातव्यम्।</p>
<blockquote>
<p>“<b>आवश्यकम्।</b>⁠—प्रकाशकाः, अस्मिन् नगरे विस्तृतव्यापारकार्याणि आरभितुं इच्छन्तः, त्रयः चतुरः वा बुद्धिमतः योग्याः लिपिकान् आवश्यकान् मन्यन्ते, येषां उदारं वेतनं दीयते। अत्युत्तमाः प्रशंसापत्राः, योग्यतायाः अपेक्षया नैतिकतायाः, अपेक्ष्यन्ते। वस्तुतः, यत् कर्तव्यानि उच्चदायित्वानि समाविष्टानि, च बहवः धनराशयः आवश्यकतया तेषां हस्तेषु गन्तव्याः, तेषां प्रत्येकं लिपिकात् पञ्चाशत् डॉलराणां जमानतं मागन्तुं उचितं मन्यते। अतः कोऽपि जनः आवेदनं न करोतु, यः एतां राशिं प्रकाशकाणां पासे स्थापयितुं न शक्नोति, च नैतिकतायाः अत्यन्तं सन्तोषजनकानि प्रमाणपत्रानि न ददाति। धार्मिकप्रवृत्तियुक्ताः युवकाः प्राथमिकतां प्राप्स्यन्ति। आवेदनं दश एकादश वादने, चतुः पञ्च वादने च, मेसर्स्.</p>
<footer>
<p>“बोग्स्, होग्स्, लोग्स्, फ्रोग्स् &amp; कं.,</p>
<p>“नं. ११० डॉग्-वीथ्याम्।”</p>
</footer></blockquote>
<p>मासस्य एकत्रिंशते दिने, एतत् प्रकाशनं मेसर्स् बोग्स्, होग्स्, लोग्स्, फ्रोग्स्, च कं. कार्यालयं पञ्चदश विंशतिः वा धार्मिकप्रवृत्तियुक्ताः युवकाः आनयति। किन्तु अस्माकं व्यापारपुरुषः कस्यापि सह करारं कर्तुं अत्यावश्यकं न मन्यते⁠—कोऽपि व्यापारपुरुषः <em>कदापि</em> अविचारितः न भवति⁠—च यावत् प्रत्येकं युवकस्य धार्मिकप्रवृत्तेः अत्यन्तं कठोरं प्रश्नोत्तरं न भवति, तावत् तस्य सेवाः नियुक्ताः, तस्य पञ्चाशत् डॉलराणां रसीदं दीयते, <em>केवलं</em> उचितसावधानतायाः रूपेण, आदरणीयफर्मस्य बोग्स्, होग्स्, लोग्स्, फ्रोग्स्, च कं. पक्षात्। अग्रिममासस्य प्रथमे दिने प्रातः, गृहिणी <em>न</em> स्वस्य बिलं प्रस्तौति, वचनानुसारम्⁠—एकं उपेक्षां यत् सुखस्य गृहस्य अन्तः <i>ogs</i> इति अवश्यं तां कठोरं निन्देत्, यदि सः तत् प्रयोजनार्थं नगरे एकद्वयदिवसान् स्थातुं प्रेरितः स्यात्।</p>
<p>यथा अस्ति, पुलिसकर्मिणः दुःखिताः भवन्ति, इतस्ततः धावन्तः, च ते केवलं व्यापारपुरुषं अत्यन्तं "हेन् नी हाइ" इति घोषयितुं शक्नुवन्ति⁠—येन केचन जनाः कल्पयन्ति यत्, वस्तुतः, सः n. e. i.⁠—येन पुनः अत्यन्तं शास्त्रीयवाक्यं non est inventus, इति समझ्यते। एतावता युवकाः, सर्वे, पूर्वापेक्षया किञ्चित् कम धार्मिकप्रवृत्तियुक्ताः भवन्ति, यावत् गृहिणी एकस्य शिलिङ्गस्य मूल्यस्य उत्तमस्य इण्डियन् रबरस्य क्रयणं करोति, च अतीव सावधानतया पेन्सिलस्मरणं नाशयति यत् कश्चित् मूर्खः तस्याः महाकुटुम्बबाइबलस्य सुलोमनस्य नीतिवचनानां विस्तृतमार्जिने कृतवान्।</p>
</chapter>
</document>
