<document uuid="CD7I9Xmm7SRBctxkN2ayw">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/edgar-allan-poe/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>लैण्डोरस्य कुटीरम्</title>
<subtitle>“<span>आर्न्हेमस्य प्रदेशः</span>” इति पदस्य प्रतिद्वन्द्वी</subtitle>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>गतग्रीष्मे नदीप्रदेशस्य एकद्वयस्य पदयात्रायां दिवसस्य अवसाने मार्गस्य विषये किञ्चित् संशयितः अभवम्। भूमिः अत्यन्तं तरङ्गिता आसीत्; मम पथः अन्तिमे घण्टे इतस्ततः अत्यन्तं विचित्रेण प्रकारेण घुमितः, येन घाटीषु स्थातुं प्रयत्नं कुर्वन्, मम गन्तव्यं मधुरं ग्रामं ब⁠⸺ इति कुत्र अस्ति इति न जानामि। सूर्यः दिवसे कठोरतया <em>प्रकाशितः</em>⁠—निश्चितरूपेण⁠—न आसीत्, तथापि दिवसः असुखकरः उष्णः आसीत्। धूम्रपूर्णः कुहरः, यः इण्डियन् ग्रीष्मस्य सदृशः आसीत्, सर्वं वस्तुजातं आवृणोत्, तथा च मम अनिश्चिततां वर्धितवान्। न तु मम तस्य विषये बहु चिन्ता आसीत्। यदि सूर्यास्तात् पूर्वं, अथवा अन्धकारात् पूर्वं ग्रामं न प्राप्नोमि, तर्हि अधिकं सम्भाव्यं यत् किञ्चित् डच् कृषिगृहं, अथवा तत्सदृशं किमपि, शीघ्रं दृश्येत⁠—यद्यपि, वस्तुतः, प्रदेशः (सम्भवतः अधिकं चित्रवत् इति कारणेन, सस्यसम्पन्नतायाः अपेक्षया) अत्यन्तं विरलं जनवसतिः आसीत्। सर्वथा, मम पृष्ठवस्त्रं उपधानं, मम श्वानः च रक्षकः, उद्याने शिबिरं एव तत् आसीत् यत् मां मनोरञ्जयेत्। अतः अहं निर्बाधं प्रचलितवान्⁠—पोण्टो मम बाणं संभालन्⁠—यावत् अन्ते, यदा अहं विचारं कर्तुं आरब्धवान् यत् बहवः लघवः उपवनाः ये इतस्ततः नेतुं प्रयतन्ते, किम् एते मार्गाः इति, तदा अहं तेषु एकेन निर्विवादं यानमार्गं प्राप्तवान्। तत्र भ्रमः न आसीत्। लघुचक्राणां चिह्नानि स्पष्टानि आसन्; यद्यपि उच्चाः झाडीसमूहाः अतिवृद्धाः च अधोवृक्षाः उपरि मिलिताः आसन्, तथापि अधः किमपि अवरोधः न आसीत्, यावत् वर्जिनियापर्वतयानस्य गमनाय⁠—तस्य प्रकारस्य अत्यन्तं महत्त्वाकाङ्क्षी यानम्, इति मम मतम्। मार्गः, यद्यपि, वने मुक्तः इति⁠—यदि वनम् इति नाम अत्यन्तं गुरु न भवेत् तादृशानां लघुवृक्षाणां समूहाय⁠—तथा च स्पष्टचक्रचिह्नानां विवरणेषु⁠—मया पूर्वं दृष्टं किमपि मार्गं न सदृशः आसीत्। यानि चिह्नानि अहं वदामि, तानि मन्दं प्रतीयन्ते स्म⁠—दृढे, तथापि सुखकरे आर्द्रे तले⁠—यत् हरितजिनोवासम्बरस्य सदृशं दृश्यते स्म। तत् तृणम् आसीत्, स्पष्टम्⁠—तथापि तादृशं तृणं यत् वयं इङ्ग्लेण्डात् बहिः कदापि न पश्यामः⁠—अत्यन्तं लघु, घनं, समं, च वर्णे अत्यन्तं ज्वलन्तम्। चक्रमार्गे एकमपि अवरोधः न आसीत्⁠—न चिपः, न मृतशाखा। ये प्रस्तराः पूर्वं मार्गं अवरोधयन्ति स्म, ते सावधानेन <em>स्थापिताः</em>⁠—न उत्क्षिप्ताः⁠—मार्गस्य पार्श्वेषु, येन तस्य सीमाः अधः अर्धस्पष्टं, अर्धनिर्लक्ष्यं, तथा च पूर्णं चित्रवत् परिभाषां प्राप्नुवन्ति स्म। जङ्गलीपुष्पाणां समूहाः सर्वत्र, प्रचुरं, अन्तरालेषु वर्धन्ते स्म।</p>
<p>तस्य सर्वस्य किं कर्तव्यम्, इति अहं न जानामि स्म। अत्र <em>कला</em> निश्चितम्⁠—<em>तत्</em> मां न आश्चर्यचकितं कृतवान्⁠—सर्वे मार्गाः, सामान्ये अर्थे, कलाकृतयः सन्ति; नापि अहं वदितुं शक्नोमि यत् कलायाः <em>अतिरेके</em> विषये बहु आश्चर्यम् आसीत्; यत् कृतं दृश्यते, तत् सर्वं <em>अत्र</em>⁠—तादृशैः प्राकृतिकैः “सामर्थ्यैः” (यथा ते भूदृश्योद्यानविषयकेषु पुस्तकेषु उक्ताः)⁠—अत्यल्पेन परिश्रमेण व्ययेन च कृतं स्यात्। न; तत् परिमाणं न, अपितु कलायाः <em>स्वभावः</em> आसीत् यत् मां एकस्मिन् पुष्पितप्रस्तरे उपवेश्य, अर्धघण्टं यावत् अधिकं वा, एतस्य परीकथासदृशस्य मार्गस्य उपरि अधश्च विस्मयेन दृष्ट्वा स्थापयत्। एकं वस्तु अधिकाधिकं स्पष्टं भवति स्म यत् अहं दृष्ट्वा स्थितवान्: एकः कलाकारः, यस्य रूपस्य विषये अत्यन्तं सावधानं नेत्रं आसीत्, सः सर्वाणि एतानि व्यवस्थानानि पर्यवेक्षितवान्। निर्मलं सुन्दरं च एकतः, तथा च इटालियन् शब्दस्य सत्ये अर्थे <i>पिट्टोरेस्क्</i>, इति अन्यतः, मध्ये उचितं माध्यमं रक्षितुं अत्यन्तं सावधानता कृता आसीत्। सरलाः, तथा च दीर्घाः अविच्छिन्नाः रेखाः न्यूनाः आसन्। वक्रतायाः वा वर्णस्य च प्रभावः द्विवारं, सामान्यतः, किन्तु न अधिकं, कस्यचित् दृष्टिस्थाने प्रतीयते स्म। सर्वत्र एकरूपतायां विविधता आसीत्। तत् “रचना” इति एकं खण्डम् आसीत्, यत्र अत्यन्तं निर्दयी समीक्षकस्य रुचिः अपि सुधारं सूचयितुं न शक्नोति स्म।</p>
<p>अहं एतं मार्गं प्रविष्टवान्, दक्षिणतः मुखं कृत्वा, तथा च अधुना उत्थाय, तस्यैव दिशायां प्रचलितवान्। मार्गः अत्यन्तं सर्पाकारः आसीत्, येन कस्यचित् क्षणस्य अग्रे द्वित्राणि पदानि यावत् तस्य गतिं अनुसर्तुं न शक्नोमि स्म। तस्य स्वभावः कस्यचित् मूलभूतस्य परिवर्तनस्य अधीनः न आसीत्।</p>
<p>शीघ्रं जलस्य मर्मरः मम कर्णे मृदुतया पतितः⁠—तथा च किञ्चित् कालानन्तरं, यदा अहं मार्गेण पूर्वापेक्षया अधिकं तीव्रतया मुखं परिवर्तितवान्, तदा अहं ज्ञातवान् यत् कस्यचित् प्रकारस्य भवनं मम अग्रे मन्दं ढलुवायाः पादे स्थितम् आसीत्। अधः सर्वं लघु घाटी धूम्रपूर्णा आसीत्, येन किमपि स्पष्टं द्रष्टुं न शक्नोमि स्म। तथापि मन्दः वायुः अधुना उत्थितः, यतः सूर्यः अवरोहणाय प्रस्तुतः आसीत्; तथा च अहं ढलुवायाः शिखरे स्थित्वा, कुहरः क्रमेण विलीनः भूत्वा, मालारूपेण प्रवहितः।</p>
<p>यदा तत् पूर्णरूपेण दृश्यम् अभवत्⁠—यथा अहं वर्णयामि <em>क्रमेण</em>⁠—खण्डशः, अत्र एकं वृक्षः, तत्र जलस्य एकं दर्शनम्, तथा च अत्र पुनः धूमनलिकायाः शिखरम्, तदा अहं कल्पयितुं न शक्नोमि स्म यत् सर्वं एतत् कस्यचित् कुशलस्य भ्रमस्य एकं उदाहरणम् आसीत्, यत् “विलुप्तचित्राणि” इति नाम्ना कदाचित् प्रदर्श्यते।</p>
<p>तथापि यदा कुहरः पूर्णतया विलीनः अभवत्, तदा सूर्यः मन्दपर्वतानाम् पृष्ठतः अवरुह्य, ततः दक्षिणतः किञ्चित् चालितः भूत्वा, पुनः पूर्णरूपेण दृश्यम् अभवत्, पश्चिमतः घाटीं प्रविशन्त्या दरारेण पार्थिवं तेजः प्रकाशयन्। अतः अकस्मात्⁠—यथा मायायाः हस्तेन⁠—एतत् सर्वं घाटी तस्य च सर्वं वस्तुजातं दीप्तिमत् दृश्यम् अभवत्।</p>
<p>प्रथमं दृष्टिपातः, यदा सूर्यः वर्णितस्थानं प्राप्तवान्, मां अत्यन्तं प्रभावितं कृतवान्, यथा बाल्ये कस्यचित् सुव्यवस्थितस्य नाटकस्य अथवा मेलोड्रामस्य अन्तिमं दृश्यं मां प्रभावितं कृतवान्। वर्णस्य विचित्रता अपि न अभाविता आसीत्; यतः सूर्यप्रकाशः दरारेण निर्गत्य, सर्वं नारङ्गवर्णं पार्थिवं च आवृणोत्; तथा च घाट्याः तृणस्य ज्वलन्तः हरितवर्णः सर्वेषु वस्तुषु अधिकाधिकं प्रतिफलितः आसीत्, यतः वाष्पस्य पटः अद्यापि उपरि लम्बितः आसीत्, यथा सः एतस्य मोहकसुन्दरस्य दृश्यात् सम्पूर्णतया विलीनः भवितुं अनिच्छुकः आसीत्।</p>
<p>अल्पं खातं यत् अहं धूमवितानात् अधः अवलोकितवान् चतुःशताधिकं यार्डमात्रं दीर्घं न भवेत्; प्रस्थे च पञ्चाशत् एकशतं पञ्चाशत् वा द्विशतं वा भवेत्। उत्तरस्य अन्ते अत्यल्पं संकीर्णं, दक्षिणाभिमुखं विस्तृतं, किन्तु नियमिततया न। दक्षिणस्य अन्तात् अशीतियार्डमात्रे विस्तृतं भागः। खातं परितः प्रस्थाः पर्वताः इति नोच्यते, यावत् उत्तरस्य मुखे। अत्र नवतिपादोन्नतं ग्रेनाइटस्य प्रपातः उद्भूतः; यथा उक्तं, अत्र खातं पञ्चाशत्पादमात्रं विस्तृतं; किन्तु प्रपातात् दक्षिणाभिमुखं गच्छन् दृष्टः दक्षिणे वामे च न्यूनोन्नताः, न्यूनप्रपाताः, न्यूनशिलामयाः प्रस्थाः। सर्वं दक्षिणाभिमुखं मृदुतां प्राप्तं; तथापि समग्रं खातं उच्चैः प्रस्थैः परिवृतं, द्वयोः स्थानयोः विना। एकं तु पूर्वमेव उक्तं। तत् पश्चिमोत्तरस्य उत्तरे स्थितं, यत्र सूर्यास्तः ग्रेनाइटप्राकारे स्वच्छं छिद्रं प्रविश्य अम्फिथिएट्रे प्रविशति; इदं छिद्रं दशयार्डमात्रं विस्तृतं भवेत्, यावत् नेत्रं गच्छति। तत् प्राकृतिकं सेतुः इव उपरि उपरि गच्छति, अनन्वेषितपर्वतवनानां गह्वरेषु। अन्यत् छिद्रं खातस्य दक्षिणस्य अन्ते। अत्र सामान्यतः प्रस्थाः सौम्याः ढालाः, पूर्वपश्चिमं प्रति एकशतपञ्चाशतियार्डमात्रं विस्तृताः। अस्य मध्ये एकं निम्नं स्थानं, खातस्य सामान्यतलसमानं। वनस्पतिषु च अन्येषु च दृश्यं दक्षिणाभिमुखं मृदुतां प्राप्तं। उत्तरे⁠—प्रपाते⁠—प्रान्तात् किञ्चित् दूरे⁠—अनेकाः हिकोरी, कृष्णाक्षोट, काष्ठफलानां महान्तः स्कन्धाः उद्भूताः, क्वचित् वल्मीकेन सह; कृष्णाक्षोटस्य बलवन्तः पार्श्वशाखाः विशेषतः प्रपातस्य प्रान्तं प्रति विस्तृताः। दक्षिणाभिमुखं गच्छन् अन्वेषकः प्रथमं तादृशान् वृक्षान् पश्यति, किन्तु न्यूनोन्नतान् न्यूनसाल्वेटोरिशस्वभावान्; ततः सौम्यं एल्मं, ततः सस्साफ्रासं लोकस्टं⁠—ततः मृदुतरं लिन्डेनं, रेडबडं, कैटल्पं, मेपलं⁠—ततः अधिकं मनोहरं नम्रं च प्रजातयः। दक्षिणस्य प्रस्थस्य समग्रं मुखं केवलं वन्यगुल्मैः आच्छादितं⁠—क्वचित् रजतविल्वः श्वेतचिनारः वा विना। खातस्य तले⁠—(यत् स्मर्तव्यं यत् पूर्वोक्ता वनस्पतिः केवलं प्रपातेषु प्रस्थेषु च जाता)⁠—त्रयः एकान्तवृक्षाः दृश्यन्ते। एकः एल्मः सुन्दरः सुविभक्तः; सः खातस्य दक्षिणस्य द्वारं रक्षति। अन्यः हिकोरी, एल्मात् अधिकं महान्, समग्रतः अधिकं सुन्दरः, यद्यपि उभौ अत्यन्तं सुन्दरौ; सः उत्तरपश्चिमस्य प्रवेशं रक्षति, गर्तस्य मुखे शिलासमूहात् उद्भूतः, स्वस्य मनोहरं शरीरं प्रायः पञ्चचत्वारिंशदंशकोणेन अम्फिथिएट्रस्य सूर्यप्रकाशे प्रति प्रसारयति। अस्य वृक्षस्य पूर्वे त्रिंशतियार्डमात्रे तु खातस्य गर्वः, निःसन्देहं अहं दृष्टेषु सर्वेषु वृक्षेषु सर्वोत्तमः, यदि न, इचियाटुकानीस्य सरलवृक्षेषु। सः त्रिस्कन्धः तुलिपवृक्षः⁠—<i>लिरियोडेन्ड्रोन टुलिपिफेरम</i>⁠—मैग्नोलियाकुलस्य एकः। तस्य त्रयः स्कन्धाः भूमेः त्रिपादमात्रे मूलात् विभक्ताः, अल्पं क्रमेण च विभिन्नाः, पत्रसमूहं प्रति चतुःपादमात्रे विभिन्नाः; अस्य उन्नतिः अशीतिपादमात्रा। मुख्यस्कन्धस्य समग्रा उन्नतिः एकशतविंशतिपादमात्रा। तुलिपवृक्षस्य पत्राणां सुन्दरता, चमकदारः जीवन्तः हरितवर्णः च अतुलनीयः। अत्र ते अष्टाङ्गुलमात्रं विस्तृताः; किन्तु तेषां शोभा पुष्पसमूहस्य अत्युज्ज्वलं वैभवं प्रति न्यूनीकृता। कल्पयतु, निकटं संहताः, एकलक्षं सर्वाधिकं दीप्तिमन्तं च तुलिपाः! एवं एव पाठकः मया वर्णितं चित्रं बोधयितुं शक्नोति। ततः स्वच्छं सूक्ष्मकणिकायुक्तं स्तम्भाकारं स्कन्धानां मनोहरं सौन्दर्यं, सर्वाधिकं चतुःपादमात्रं व्यासं, भूमेः विंशतिपादमात्रे। असंख्याः पुष्पाः, अन्येषां वृक्षाणां पुष्पैः सह मिश्रिताः, यद्यपि अत्यल्पं भव्याः, खातं अरबीयसुगन्धैः परिपूर्णं कृतवन्तः।</p>
<p>अम्फिथिएट्रस्य सामान्यं तलं तृणं, यत् मया मार्गे दृष्टं; यदि किमपि, अधिकं मृदुं, घनं, मखमलसदृशं, अद्भुतं हरितं च। इदं सर्वं सौन्दर्यं कथं प्राप्तं इति चिन्तयितुं दुष्करम्।</p>
<p>अहं खातस्य द्वयोः छिद्रयोः उक्तवान्। उत्तरपश्चिमस्य एकात् एकः सरितः निर्गतः, यः मन्दं मन्दं मर्मरन् अल्पं फेनयुक्तः च गर्तं प्रति प्रवहति, यावत् हिकोरीवृक्षस्य शिलासमूहं प्रति आहत्य। अत्र वृक्षं परितः प्रवहित्वा पूर्वोत्तरं प्रति गच्छति, तुलिपवृक्षं विंशतिपादमात्रे दक्षिणे त्यक्त्वा, पूर्वपश्चिमस्य सीमयोः मध्ये आगच्छति। अत्र क्रमेण वक्रीभूय दक्षिणाभिमुखं प्रवहति, यावत् खातस्य निम्नस्य अन्ते स्थितं अनियमिताकारं (यद्यपि मोटेतः अण्डाकारं) सरोवरं प्रति गच्छति। इदं सरोवरं शतयार्डमात्रं विस्तृतं भवेत्। तस्य जलं स्फटिकात् अधिकं स्वच्छं। तस्य तलं, यत् स्पष्टं दृश्यते, समग्रं शुभ्राः कंकणाः। तस्य तीराः, पूर्वोक्तं मरकततृणं, निम्नं स्वर्गं प्रति वृत्ताकारं, न तु ढालाकारं; इदं स्वर्गं अत्यन्तं स्वच्छं, कदाचित् समग्रं प्रतिबिम्बयति, यत्र सत्यं तीरं समाप्यते, यत्र प्रतिबिम्बं आरभ्यते, तत् निर्णेतुं अत्यन्तं दुष्करं। मत्स्याः, अन्ये च मत्स्याः, यैः इदं सरोवरं अत्यन्तं भरितं, सर्वे उड्डयनमत्स्याः इव दृश्यन्ते। ते आकाशे निलम्बिताः इति विश्वासः कर्तुं अशक्यम्। एकः लघुः भुर्जनौका जले शान्तं स्थितः, तस्य सूक्ष्मतमाः तन्तवः अपि अत्युत्तमं दर्पणं प्रति न्यूनीकृताः। एकः लघुः द्वीपः, पूर्णविकसितपुष्पैः हसन्, एकस्य चित्रवत् लघुभवनस्य स्थानं प्रदाय, सरोवरस्य उत्तरतीरात् न दूरे⁠—यत् एकेन अत्यल्पदृश्येन किन्तु अत्यन्तं प्राचीनेन सेतुना संयुक्तम्। तत् तुलिपकाष्ठस्य एकेन विस्तृतेन स्थूलेन फलकेन निर्मितम्। इदं चत्वारिंशत्पादमात्रं दीर्घं, तीरयोः अन्तरं सूक्ष्मं किन्तु स्पष्टं वक्रं प्रति अतिक्रम्य, सर्वं चलनं निवारयति। सरोवरस्य दक्षिणस्य अन्तात् सरितः अनुवर्तनं निर्गतं, यत् त्रिंशतियार्डमात्रं वक्रीभूय, अन्ते दक्षिणस्य प्रस्थस्य मध्ये स्थितं “निम्नं” (पूर्वमेव वर्णितं) प्रति गच्छति, शतपादमात्रं प्रपातं प्रति पतित्वा, हड्सननदीं प्रति गच्छति।</p>
<p>सरोवरं गभीरं⁠—क्वचित् त्रिंशतिपादमात्रं⁠—किन्तु सरितः त्रिपादमात्रं, तस्य अधिकं विस्तारः अष्टपादमात्रं। तस्य तलं तीराः च सरोवरस्य तलं तीराः च⁠—यदि चित्रवत् दोषः कथयितुं शक्यते, तत् अत्यधिकं <em>स्वच्छता</em>।</p>
<p>हरिततृणस्य विस्तारः क्वचित् क्वचित् प्रदर्शनीयैः झाडैः विश्रामितः, यथा हाइड्रेन्जिया, सामान्यस्नोबॉल्, सुगन्धितसरिङ्गा; अथवा अधिकतया गेरानियमस्य समूहैः विविधतया विपुलं प्रस्फुटितैः। एते उत्तराः पात्रेषु वर्धिताः, येषु सावधानतया भूमौ निखाताः, तेन ते स्वदेशीयाः इव प्रतीयन्ते। एतदतिरिक्तं, तृणस्य मृदुलता मेषैः सुशोभिता आसीत्⁠—एकः विपुलः समूहः यः उपत्यकायां विचरति स्म, त्रयः वशीकृतमृगैः, विपुलसंख्याकैः दीप्तपक्षकैः बतकैः च सह। एकः विशालः मस्तिफ्फ् कुक्कुरः एतेषां प्राणिनां प्रत्येकं सावधानतया सेवां कुर्वन् आसीत्।</p>
<p>पूर्वस्य पश्चिमस्य च शैलप्रपातेषु⁠—यत्र, उपरितनभागे, सीमाः अधिकाधिकं प्रपातवत्यः आसन्⁠—अत्यधिकप्रमाणेन हेडेरा वर्धिता आसीत्⁠—तत्र क्वचित् एव नग्नशिलायाः दर्शनं लभ्यते स्म। उत्तरस्य प्रपातः अपि तथा एव सर्वतः दुर्लभसौष्ठवस्य द्राक्षालताभिः आच्छादितः आसीत्; काश्चित् शिलायाः आधारभूमेः, अन्याः तस्य मुखस्य प्रस्तरेषु च उद्भूताः।</p>
<p>अस्य लघोः क्षेत्रस्य निम्नसीमां निर्मातुं या लघ्वी उन्नतिः आसीत्, सा एकेन सुसज्जितेन प्रस्तरप्राकारेण शोभिता आसीत्, यः मृगानां पलायनं निवारयितुं पर्याप्तोच्चः आसीत्। अन्यत्र कुत्रापि प्राकारस्य किञ्चित् दृश्यं नासीत्; अन्यत्र कृत्रिमं आवरणं न आवश्यकम् आसीत्⁠—यथा, यः कश्चित् भ्रष्टमेषः, यः उपत्यकायाः बहिः गन्तुं प्रयत्नं कुर्यात्, सः कियत्कालं प्रगच्छन् प्रपातप्रस्तरस्य अवरोधेन निवारितः स्यात्, यत्र जलप्रपातः पतति स्म, यः मया प्रथमं क्षेत्रं समीपं गच्छता दृष्टः आसीत्। संक्षेपेण, एकमात्रं प्रवेशद्वारं निर्गमद्वारं वा एकः द्वारः आसीत्, यः मार्गस्य एकस्मिन् शैलमार्गे स्थितः आसीत्, यत्र अहं दृश्यं पर्यालोचयितुं स्थितवान् आसम्।</p>
<p>अहं नदिकां तस्याः सम्पूर्णमार्गेण अत्यन्तं अनियमितं प्रवहन्तीं वर्णितवान्। तस्याः द्वौ <em>सामान्यौ</em> दिशौ, यथा अहं उक्तवान्, प्रथमं पश्चिमात् पूर्वं, ततः उत्तरात् दक्षिणं च आसीत्। <em>वक्रे</em>, प्रवाहः पृष्ठतः प्रसार्य, एकं प्रायः वृत्ताकारं <em>लूपं</em> निर्मितवान्, तेन एकः प्रायद्वीपः निर्मितः, यः <em>अत्यन्तं</em> द्वीपः आसीत्, यः एकषोडशभागं एकरस्य समाविष्टवान्। अस्य प्रायद्वीपे एकं गृहं स्थितम् आसीत्⁠—यदा अहं कथयामि यत् एतत् गृहं, वाथेकेन दृष्टस्य नरकस्य उपत्यकायाः इव, “<i>était d’une architecture inconnue dans les annales de la terre</i>,” अहं केवलं तात्पर्यं करोमि यत् तस्य सम्पूर्णसंरचना मां नवीनतायाः उचिततायाः च तीव्रतमं भावं प्रेरितवती⁠—एकेन शब्देन, <em>काव्यस्य</em>⁠—(यतः, येषु शब्देषु अहं उक्तवान्, तेषु अहं काव्यस्य सामान्यरूपेण अधिकं कठोरं परिभाषां दातुं न शक्नोमि)⁠—अहं <em>न</em> तात्पर्यं करोमि यत् केवलं विचित्रता कस्मिंश्चित् अंशे दृश्यते स्म।</p>
<p>वस्तुतः न किमपि अधिकं सरलं⁠—अधिकं निर्लज्जं च आसीत् यत् एतत् कुटीरम्। तस्य अद्भुतं <em>प्रभावः</em> सम्पूर्णतः तस्य कलात्मकव्यवस्थायां <em>चित्रस्य रूपेण</em> आसीत्। अहं तं दृष्ट्वा कल्पयितुं शक्नोमि यत् कश्चित् प्रसिद्धः दृश्यचित्रकारः स्वकीयेन तूलिकेन तं निर्मितवान् आसीत्।</p>
<p>यतः अहं प्रथमं उपत्यकां दृष्टवान्, सः दृष्टिकोणः <em>सम्पूर्णतः</em> न आसीत्, यद्यपि सः प्रायः उत्तमः आसीत् यतः गृहं पर्यालोचयितुं। अतः अहं तं यथा पश्चात् दृष्टवान्, तथा वर्णयामि⁠—दक्षिणस्य अम्फिथिएटरस्य प्रस्तरप्राकारे स्थितः।</p>
<p>मुख्यं भवनं प्रायः चतुर्विंशतिः पादाः दीर्घं षोडश पादाः च विस्तृतं आसीत्⁠—निश्चयेन न अधिकम्। तस्य सम्पूर्णोच्चता, भूमितः छतस्य शिखरं यावत्, अष्टादश पादान् अतिक्रमितुं न शक्नोति स्म। अस्य पश्चिमस्य अन्ते एकः तृतीयांशेन लघुतरः संलग्नः आसीत्⁠—तस्य अग्रभागस्य रेखा मुख्यगृहस्य अग्रभागस्य रेखातः द्वयार्द्धपादं पृष्ठतः स्थिता आसीत्, तस्य छतस्य रेखा अपि निश्चयेन समीपस्थस्य छतस्य रेखातः अधः स्थिता आसीत्। एताभ्यां भवनाभ्यां समकोणे, मुख्यभवनस्य पृष्ठतः⁠—न सम्मध्ये⁠—एकः तृतीयः भागः विस्तृतः, अत्यन्तं लघुः⁠—सामान्यतः पश्चिमस्य पक्षस्य तृतीयांशेन लघुतरः। द्वयोः विशालयोः छतयोः अत्यन्तं प्रवणता आसीत्⁠—शिखरकाष्ठात् दीर्घया अवतलया वक्रया प्रसार्य, अग्रभागे किमपि चतुष्पादं अतिक्रम्य, द्वयोः पियाज्जायोः छतं निर्मितवती। एते उत्तराः छताः, निश्चयेन, कस्यापि आधारस्य आवश्यकता नासीत्; परन्तु यतः तेषां <em>आधारस्य</em> आवश्यकता इव प्रतीयते स्म, लघवः अत्यन्तं सरलाः स्तम्भाः केवलं कोणेषु स्थापिताः आसन्। उत्तरस्य पक्षस्य छतं मुख्यछतस्य एकस्य भागस्य विस्तारः आसीत्। मुख्यभवनस्य पश्चिमस्य पक्षस्य च मध्ये एकः अत्युच्चः किञ्चित् सूक्ष्मः चतुरस्रः चिमनीः कठिनैः डचईट्टैः निर्मितः आसीत्, क्रमेण कृष्णैः रक्तैः च⁠—शिखरे प्रक्षिप्तईट्टानां एकः लघुः कार्निसः। गेबलानाम् उपरि छताः अपि अत्यधिकं प्रसारिताः आसन्⁠—मुख्यभवने पूर्वं चतुष्पादं, पश्चिमं द्विपादं च। मुख्यद्वारं मुख्यभागे नासीत्, किञ्चित् पूर्वं स्थितम् आसीत्⁠—यदा द्वे कवाटे पश्चिमं स्थिते आस्ताम्। एते उत्तराः कवाटे भूमिं प्रति न प्रसारिते आस्ताम्, परन्तु सामान्यतः अधिकं दीर्घे सूक्ष्मे च आस्ताम्⁠—तेषां एकैकं कवाटं आसीत्⁠—काचखण्डाः विषमकोणाकाराः आसन्, परन्तु अत्यन्तं विशालाः। द्वारस्य स्वस्य उपरिभागः काचेन निर्मितः आसीत्, अपि विषमकोणाकारैः काचखण्डैः⁠—एकं चलनशीलं कवाटं रात्रौ तं सुरक्षितं करोति स्म। पश्चिमस्य पक्षस्य द्वारं तस्य गेबले स्थितम् आसीत्, अत्यन्तं सरलम् आसीत्⁠—एकं कवाटं दक्षिणं प्रति दृश्यते स्म। उत्तरस्य पक्षस्य बाह्यद्वारं नासीत्, तस्य अपि एकं कवाटं पूर्वं प्रति आसीत्।</p>
<p>पूर्वस्य गेबलस्य रिक्तभित्तिः सोपानैः (रेलिंगेन सह) तिर्यक् प्रसारितैः विश्रामिता आसीत्⁠—आरोहणं दक्षिणात् आसीत्। विस्तृतप्रसारितछतस्य आवरणे एते सोपानाः एकस्य द्वारस्य प्रवेशं ददति स्म, यः अट्टिकायाः, अथवा वास्तवतः लॉफ्टस्य, प्रवेशं ददाति स्म⁠—यत् केवलं उत्तरस्य एकेन कवाटेन प्रकाशितम् आसीत्, तथा च भण्डारगृहस्य रूपेण उद्दिष्टम् आसीत्।</p>
<p>मुख्यभवनस्य पश्चिमस्य पक्षस्य च पियाज्जाः सामान्यतया इव भूमिं न आसीत्; परन्तु द्वारेषु प्रत्येकं कवाटे च, विशालाः, समतलाः अनियमिताः ग्रेनाइटस्य शिलाः सुस्वादुतृणे निखाताः आसन्, याः सर्वेषु ऋतुषु सुखदं पादस्थानं प्रददति स्म। उत्तमाः मार्गाः तस्यैव सामग्र्याः⁠—न <em>सुसज्जिताः</em>, परन्तु मृदुलतृणेन पूरिताः, ये शिलानां मध्ये अन्तरालेषु स्थिताः आसन्, गृहात् एकस्य क्रिस्टलस्रोतसः पञ्चपाददूरं, मार्गं, अथवा एकद्वे उपगृहे प्रति नीताः, ये उत्तरं नदिकायाः परतः स्थिताः आसन्, तथा च किञ्चित् लोकस्ट् कैटल्पैः च सम्पूर्णतया आच्छादिताः आसन्।</p>
<p>कुटीरस्य मुख्यद्वारात् षट् सोपानानाम् अधिकं दूरे एकस्य विचित्रस्य नाशपातीवृक्षस्य मृतं स्कन्धं स्थितम् आसीत्, यः शिरसः पादं यावत् विपुलैः बिग्नोनियापुष्पैः आच्छादितः आसीत्, यत् कस्यचित् मधुरस्य वस्तुनः स्वरूपं निर्धारयितुं अल्पं परीक्षणं आवश्यकम् आसीत्। एतस्य वृक्षस्य विविधेषु शाखासु विविधप्रकाराणां पञ्जराः लम्बन्ते स्म। एकस्मिन्, एकः विशालः विकरस्य सिलिन्डरः, यस्य उपरि एकः वलयः आसीत्, एकः मॉकिंगबर्डः विहरति स्म; अन्यस्मिन् एकः ओरिओल्; तृतीये धृष्टः बोबोलिंक्⁠—यदा त्रयः चतुरः वा अधिकाः सूक्ष्माः पञ्जराः कैनरीभिः मुखराः आसन्।</p>
<p>पियाज्जायाः स्तम्भाः जास्मिन् मधुरमधुकैः च आवृताः आसन्; यदा मुख्यसंरचनायाः पश्चिमस्य पक्षस्य च मध्ये, अग्रभागे, एकः अद्वितीयसौष्ठवस्य द्राक्षालता उद्भूता आसीत्। सर्वं नियन्त्रणं तिरस्कृत्य, सा प्रथमं निम्नछतं, ततः उच्चछतं च आरूढवती; तस्य उत्तरस्य शिखरे सा प्रसार्य, दक्षिणं वामं च प्रसार्य, अन्ते पूर्वस्य गेबलं प्राप्य, सोपानेषु प्रसारिता आसीत्।</p>
<p>सम्पूर्णं गृहं, तस्य पक्षैः सह, पुरातनडचशिंगलैः निर्मितम् आसीत्⁠—विस्तृतैः, अवृत्तकोणैः च। एतस्य सामग्र्याः एकः विशेषः अस्ति यत् एतत् गृहाणि निर्मितानि तानि निम्ने अधिकं विस्तृतानि इव प्रतीयन्ते, यथा मिस्रस्य वास्तुकलायाः प्रकारः; एतस्मिन् प्रसंगे, एतत् अत्यन्तं चित्रवत् प्रभावं विपुलैः विपुलपुष्पैः पात्रैः सहायितम् आसीत्, ये भवनानाम् आधारं प्रायः आवृण्वन्ति स्म।</p>
<p>शिंगलाः म्लानधूसरवर्णेन रक्ताः आसन्; एतत् निर्विकारवर्णं तुलिपवृक्षस्य पत्राणां विविधहरितवर्णेन सह कथं मिलति स्म, तत् एकेन कलाकारेण सहजं कल्पयितुं शक्यते।</p>
<p>प्रस्तरप्राकारसमीपस्थानात्, यथा वर्णितम्, भवनानि महता लाभेन दृष्टानि⁠—यतः दक्षिणपूर्वकोणः अग्रे प्रक्षिप्तः आसीत्⁠—तथा च नेत्रे एकदा द्वयोः अग्रभागयोः समग्रं दृष्ट्वा, चित्रवत् पूर्वीयगवाक्षं च, तथा च उत्तरीयपक्षस्य सुभगं छादनं, वसन्तगृहस्य सुन्दरं छादनं च, प्रधानभवनानां समीपे स्थितं सरित्सेतुं च अल्पमात्रं दृष्ट्वा।</p>
<p>अहं पर्वतस्य शिखरस्योपरि बहुकालं न तस्थौ, यावत् मम पादयोः स्थितं दृश्यं सम्यक् परीक्षितुम्। स्पष्टम् आसीत् यत् अहं ग्रामस्य मार्गात् भ्रष्टः आसम्, तथा च मम समक्षं स्थितं द्वारं उद्घाट्य मार्गं पृच्छितुं यात्रिकस्य उत्तमः बहानः आसीत्; अतः, अधिकं विना, अहं अग्रे प्रचलितवान्।</p>
<p>द्वारं प्राप्य, मार्गः प्राकृतिकप्रस्तरश्रेण्याम् अवस्थितः इव प्रतीतः, उत्तरपूर्वीयशैलानां मुखं प्रति क्रमेण अवरोहन्। सः मां उत्तरीयप्रपातस्य पादप्रदेशं प्रति नीतवान्, ततः सेतुं प्रति, पूर्वीयगवाक्षं परितः प्रधानद्वारं प्रति। अस्यां गतौ, अहं अवलोकितवान् यत् बाह्यगृहाणां दर्शनं न प्राप्यते स्म।</p>
<p>यदा अहं गवाक्षस्य कोणं परिवर्तितवान्, तदा मस्तिफः मां प्रति गम्भीरमौनेन उत्प्लुत्य आगतः, किन्तु व्याघ्रस्य नेत्रेण सम्पूर्णवातावरणेन च। अहं तु तस्मै मम हस्तं प्रसारितवान्, मैत्रीसूचकम्⁠—अहं तु कुक्कुरं न जानामि यः एतादृशं निवेदनं प्रति प्रतिरोधं करोति। सः न केवलं मुखं निमील्य पुच्छं चालितवान्, किन्तु मम पादं अपि प्रदत्तवान्⁠—अनन्तरं पोन्तो प्रति अपि स्वस्य सभ्यतां प्रसारितवान्।</p>
<p>यतः घण्टा न दृश्यते स्म, अहं मम दण्डेन द्वारं प्रति आघातं कृतवान्, यत् अर्धोद्घाटितम् आसीत्। तत्क्षणम् एका आकृतिः द्वारस्य प्रवेशस्थलं प्रति अग्रे प्रचलिता⁠—अष्टाविंशतिवर्षीया युवती, सुकुमारा, अथवा अल्पा, मध्यमोन्नतात् अधिका। सा यदा अग्रे प्रचलिता, किञ्चित् <em>लज्जायुक्तनिश्चयेन</em> गत्या, यत् वर्णयितुं अशक्यम्। अहं मनसि अचिन्तयम्, “निश्चयेन अत्र अहं प्राकृतिकस्य, कृत्रिमात् <em>लावण्यात्</em> विभिन्नस्य, परिपूर्णतां प्राप्तवान्।” द्वितीयं प्रभावं यं सा मयि कृतवती, किन्तु तयोः अत्यधिकः सजीवः, सः <em>उत्साहः</em> आसीत्। एतादृशः तीव्रः <em>रोमान्स्</em> इति वक्तुं शक्यते, अथवा अलौकिकतायाः, यः तस्याः गभीरनेत्राभ्यां प्रकाशितः, मम हृदये पूर्वं कदापि न अवगतः आसीत्। अहं न जानामि कथम्, किन्तु नेत्रस्य एषः विशिष्टः भावः, यः कदाचित् ओष्ठेषु वेष्टितः भवति, सः सर्वाधिकः बलवान्, यदि न तु निश्चयेन <em>एकमात्रः</em> मन्त्रः, यः मम रुचिं स्त्रीषु आकर्षति। “<em>रोमान्स्</em>,” यदि मम पाठकाः यत् अहं अत्र तेन शब्देन अभिप्रेतं तत् सम्यक् गृह्णन्ति⁠—“रोमान्स्” इति “स्त्रीत्वम्” इति च मम दृष्ट्या परिवर्तनीयाः शब्दाः सन्ति: तथा च, अन्ततः, पुरुषः यत् स्त्रियां सत्यं <em>प्रेम</em> करोति, तत् केवलं तस्याः <em>स्त्रीत्वम्</em> एव। एन्नी (अहं कञ्चित् अन्तःस्थं तां “एन्नी, प्रिये!” इति आह्वयन्तं श्रुतवान्) नेत्रे “आध्यात्मिकधूसराणि” आसन्; तस्याः केशाः, हल्काप्रकाशवर्णाः: एतत् सर्वं अहं तस्याः विषये अवलोकितुं समयम् प्राप्तवान्।</p>
<p>तस्याः अत्यन्तं सभ्यनिमन्त्रणेन, अहं प्रविष्टवान्⁠—प्रथमं यथेष्टं विस्तृतं प्रवेशकक्षं प्रति। मुख्यतः <em>अवलोकनाय</em> आगतवान्, अहं अवलोकितवान् यत् मम दक्षिणे, यदा अहं प्रविष्टवान्, गृहस्य अग्रभागे स्थितानां कक्षाणां समानः एकः वातायनः आसीत्; वामे, प्रधानकक्षं प्रति नेतृं करोति एकं द्वारम्; तथा च, मम समक्षे, एकं <em>उद्घाटितं</em> द्वारं मया दृष्टं यत् एकः लघुः कक्षः, प्रवेशकक्षस्य आकारस्य, अध्ययनकक्षरूपेण व्यवस्थितः, तथा च उत्तरदिशि दृश्यं प्रति एकं विशालं <em>धनुःवातायनं</em> युक्तः।</p>
<p>प्रधानकक्षं प्रविश्य, अहं <em>मि. ल्याण्डोर्</em> सह सम्मिलितः अभवम्⁠—यत्, अहं अनन्तरं ज्ञातवान्, तस्य नाम आसीत्। सः सभ्यः, अत्यन्तं हृदयस्पर्शी च आसीत्, किन्तु तदानीं, अहं तस्य गृहस्य व्यवस्थायाः अवलोकने अधिकं निरतः आसम्, यत् मम अत्यन्तं रुचिकरम् आसीत्, तस्य निवासिनः व्यक्तिगतं रूपं न।</p>
<p>उत्तरीयपक्षः, अहं इदानीं अवलोकितवान्, एकः शयनकक्षः आसीत्, तस्य द्वारं प्रधानकक्षं प्रति उद्घाटितम् आसीत्। अस्य द्वारस्य पश्चिमे एकं वातायनम् आसीत्, सरितं प्रति दृश्यम्। प्रधानकक्षस्य पश्चिमे, एकं अग्निस्थानम्, तथा च पश्चिमीयपक्षं प्रति नेतृं करोति एकं द्वारम्⁠—सम्भवतः पाकगृहम्।</p>
<p>प्रधानकक्षस्य सामग्रीतः अधिकं सरलं किमपि न आसीत्। भूमौ एकं उत्तमगुणस्य इङ्ग्रेनकार्पेटम् आसीत्⁠—श्वेतं भूमि, लघुवृत्ताकारैः हरितचिह्नैः चित्रितम्। वातायनेषु हिमवत् श्वेतजाकोनेटमस्लिनस्य पटाः आसन्: ते यथेष्टं पूर्णाः आसन्, तथा च <em>निश्चयेन</em>, सम्भवतः किञ्चित् औपचारिकरूपेण, तीक्ष्णैः समानान्तरैः प्लेटैः भूमिं प्रति लम्बमानाः आसन्⁠—<em>निश्चयेन</em> भूमिं प्रति। भित्तयः एकेन फ्रान्सीसीपत्रेण अत्यन्तं सूक्ष्मेण, रजतभूमि, हरितसूत्रेण च युक्तेन, यत् सर्वत्र जिग्जैग् रूपेण प्रसारितम् आसीत्, व्यवस्थिताः आसन्। तस्य विस्तारः केवलं त्रिभिः जुलियनस्य उत्तमैः <i>a trois crayons</i> लिथोग्राफैः, ये भित्तौ आलम्बनरहिताः आसन्, उद्धृताः आसन्। एतेषां चित्राणां एकं पूर्वीयविलासस्य, अथवा कामुकतायाः, दृश्यम् आसीत्; अन्यं “कार्निवलचित्रम्” आसीत्, अतुलनीयसाहसयुक्तम्; तृतीयं यूनानीस्त्रीमुखम् आसीत्⁠—एकं दिव्यसुन्दरं मुखम्, किन्तु एतादृशः भावः यः अत्यन्तं कष्टदायकः अनिर्धारितः आसीत्, पूर्वं कदापि मम ध्यानं न आकृष्टवान्।</p>
<p>अधिकं स्थूलसामग्री एकं वृत्ताकारं मेजम्, किञ्चित् आसनानि (एकं विशालं रॉकिंगचेयर् सहितम्), तथा च एकं सोफा, अथवा “सेटी;” तस्य सामग्री सरलं मेपल् आसीत्, क्रीमश्वेतं वर्णितम्, हरितेन अल्पं अन्तरितम्; आसनं कैन् आसीत्। आसनानि मेजं च “मेल्” आसन्, किन्तु सर्वेषां <em>आकृतयः</em> निश्चयेन तेनैव मस्तिष्केन निर्मिताः आसन् येन “भूमिः” योजिता आसीत्; अधिकं सुन्दरं किमपि कल्पयितुं अशक्यम्।</p>
<p>मेजे किञ्चित् पुस्तकानि आसन्; एकं विशालं, चतुरस्रं, काचस्य बोतलं कस्यचित् नवीनसुगन्धस्य, एकं सरलं भूमिकाचस्य <em>अस्त्रल्</em> (न तु सौर) दीपः इटालियन् छायासहितः; तथा च एकं विशालं पुष्पाणां दीप्तिमत्पुष्पितानां घटः। पुष्पाणि, निश्चयेन, विशालवर्णानि सुगन्धयुक्तानि च, कक्षस्य एकमात्रं <em>अलंकरणम्</em> आसीत्। अग्निस्थानं प्रायः एकेन घटेन दीप्तिमत् जेरेनियमपुष्पैः पूर्णम् आसीत्। कक्षस्य प्रत्येकं कोणे एकं त्रिकोणाकारं शेल्फ् स्थितम् आसीत्, यस्मिन् समानः घटः स्थितः आसीत्, केवलं तस्य सुन्दरसामग्रीतः भिन्नः। एकद्वयं लघुपुष्पगुच्छं मण्टेलं अलंकृतवन्तः, तथा च विलम्बितवायलेट् पुष्पाणि उद्घाटितवातायनेषु समूहितानि आसन्।</p>
<p>अस्य ग्रन्थस्य उद्देशः मि. ल्याण्डोर्-निवासस्य विवरणं दातुं अतिरिच्य किमपि कर्तुं नास्ति⁠—<em>यथा अहं तं प्राप्तवान्</em>।</p>
</chapter>
</document>