<document uuid="CD7I9UXfa6QCourQ7vdLr">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/edgar-allan-poe/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>सिंहीकरणम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header>
<epigraph>
<p><span>—सर्वे जनाः</span><br/><span>पद्भ्यां दशभिः चलित्वा विस्मयेन व्याप्ताः अभवन्।</span></p><cite>बिशप् हॉलस्य <i>सटायर्स्</i></cite></epigraph>
</header>
<p>अहम्⁠—अर्थात् अहं भूतकाले महापुरुषः आसम्; किन्तु अहं जूनियसस्य कर्ता न, नापि मुखवेषधारी; मम नाम, मम विश्वासः, रॉबर्ट् जोन्स् इति, अहं फम्-फज् नगरे कुत्रचित् जातः।</p>
<p>मम जीवनस्य प्रथमं कर्म अभवत् मम नासिकां द्वाभ्यां हस्ताभ्यां धारणम्। मम माता इदं दृष्ट्वा मां प्रतिभावान् इति अकथयत्⁠—मम पिता हर्षात् अश्रूणि अमुञ्चत् च मां नासिकाशास्त्रस्य ग्रन्थं प्रददौ। अहम् इदं बाल्यावस्थायाम् एव अधीतवान्।</p>
<p>अहं इदानीं शास्त्रे मम मार्गं अन्वेष्टुं प्रारभे, च शीघ्रम् एव अवगतवान् यत्, यदि कश्चित् पुरुषः पर्याप्तं प्रख्यातां नासिकां धारयति, तर्हि सः केवलं तां अनुसृत्य सिंहत्वं प्राप्नुयात्। किन्तु मम ध्यानं केवलं सिद्धान्तेषु एव न आसीत्। प्रत्येकं प्रातः अहं मम नासिकां द्वित्रान् आकर्षणानि अकरवं च अर्धदर्जनं द्राक्षारसस्य पानं अकरवम्।</p>
<p>यदा अहं प्रौढः अभवं, तदा मम पिता एकदा मां पृष्टवान्, यदि अहं तेन सह तस्य अध्ययनकक्षं प्रविशेयम् इति।</p>
<p>“हे पुत्र,” सः उक्तवान्, यदा वयं उपविष्टाः, “तव अस्तित्वस्य प्रमुखं लक्ष्यं किम्?”</p>
<p>“हे पितः,” अहं उत्तरवान्, “नासिकाशास्त्रस्य अध्ययनम्।”</p>
<p>“च किम्, रॉबर्ट्,” सः पृष्टवान्, “नासिकाशास्त्रं किम्?”</p>
<p>“महोदय,” अहं उक्तवान्, “नासिकानां शास्त्रम्।”</p>
<p>“च किं त्वं मां कथयितुं शक्नोषि,” सः पृष्टवान्, “नासिकायाः अर्थः किम्?”</p>
<p>“नासिका, हे पितः;” अहं उत्तरवान्, अतीव कोमलः भूत्वा, “सहस्राधिकैः विभिन्नैः लेखकैः विविधरूपेण परिभाषिता।” [अत्र अहं मम घटिकां निर्गतवान्।] “अद्य मध्याह्नः, अथवा तत्समयः⁠—अर्धरात्रिपर्यन्तं तेषां सर्वेषां सह वयं समयं प्राप्नुमः। तर्हि आरभ्यताम्:⁠—नासिका, बर्थोलिनस् अनुसारेण, सा उन्नतिः⁠—सा ग्रन्थिः⁠—सा वृद्धिः⁠—सा⁠—”</p>
<p>“रॉबर्ट्, इदं पर्याप्तम्,” सः सज्जनः वृद्धः अवरुद्धवान्। “अहं तव ज्ञानस्य विस्तारेण स्तब्धः अस्मि⁠—अहं निश्चितरूपेण⁠—मम आत्मनि।” [अत्र सः नेत्रे अपिदधौ च हस्तं हृदये स्थापितवान्।] “इतः आगच्छ!” [अत्र सः मां बाहुना गृहीतवान्।] “तव शिक्षा इदानीं समाप्ता इति मन्यते⁠—समयः अस्ति यत् त्वं स्वयं संघर्षं कुर्याः⁠—च त्वं तव नासिकाम् अनुसृत्य एव श्रेष्ठं कर्म कर्तुं शक्नोषि⁠—तथा⁠—तथा⁠—तथा⁠—” [अत्र सः मां सोपानेभ्यः नीत्वा द्वारात् बहिः प्रेषितवान्।]⁠—“तर्हि मम गृहात् निर्गच्छ, च ईश्वरः त्वां पालयतु!”</p>
<p>यथा अहं मम अन्तः दिव्यं प्रेरणां अनुभूतवान्, तथा अहं इदं दुर्घटनां सौभाग्यपूर्णं इति मन्ये। अहं पितृवाक्यं अनुसर्तुं निश्चितवान्। अहं मम नासिकाम् अनुसर्तुं निश्चितवान्। अहं तस्याः एकद्वे आकर्षणे अकरवं च नासिकाशास्त्रस्य पुस्तिकां तत्क्षणम् एव अलिखम्।</p>
<p>सर्वं फम्-फज् कोलाहलेन व्याप्तम् आसीत्।</p>
<p>“अद्भुतं प्रतिभावान्!” <i>क्वार्टरली</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“उत्कृष्टः शरीरविज्ञानी!” <i>वेस्टमिन्स्टर</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“चतुरः पुरुषः!” <i>फॉरेन</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“सुंदरः लेखकः!” <i>एडिनबर्ग</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“गम्भीरः चिन्तकः!” <i>डब्लिन</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“महापुरुषः!” <i>बेन्ट्ली</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“दिव्यः आत्मा!” <i>फ्रेजर</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“अस्माकं एकः!” <i>ब्लैकवुड</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>“सः कः अस्ति?” मिसेस् बास्-ब्लू इति उक्तवती।</p>
<p>“सः किं कर्तुं शक्नोति?” बृहती मिस् बास्-ब्लू इति उक्तवती।</p>
<p>“सः कुत्र अस्ति?” लघुः मिस् बास्-ब्लू इति उक्तवती।⁠—किन्तु अहं एतेषां जनानां प्रति किमपि ध्यानं न अददम्⁠—अहं केवलं कलाकारस्य दुकानं प्रविष्टवान्।</p>
<p>डचेस् ऑफ् ब्लेस्-माय्-सोल् स्वस्य चित्रं कारयन्ती आसीत्; मार्क्विस् ऑफ् सो-एण्ड्-सो डचेसस्य पुडलं धारयन् आसीत्; अर्ल् ऑफ् दिस्-एण्ड्-दैट् तस्याः सल्ट्स् सह प्रेमालापं करोति स्म; च तस्याः रॉयल् हाइनेस् ऑफ् टच्-मी-नॉट् तस्याः आसनस्य पृष्ठे आश्रितः आसीत्।</p>
<p>अहं कलाकारं समीपं गत्वा मम नासिकां उन्नतां अकरवम्।</p>
<p>“अहो, सुन्दरम्!” तस्याः ग्रेस् इति उक्तवती।</p>
<p>“अहो मम!” मार्क्विस् इति उक्तवान्।</p>
<p>“अहो, भयानकम्!” अर्ल् इति उक्तवान्।</p>
<p>“अहो, घृणितम्!” तस्याः रॉयल् हाइनेस् इति उक्तवान्।</p>
<p>“त्वं किं स्वीकरिष्यसि?” कलाकारः पृष्टवान्।</p>
<p>“तस्य नासिकायाः!” तस्याः ग्रेस् इति उक्तवती।</p>
<p>“सहस्रं पौण्डाः,” अहं उक्तवान्, उपविश्य।</p>
<p>“सहस्रं पौण्डाः?” कलाकारः पृष्टवान्, चिन्तयन्।</p>
<p>“सहस्रं पौण्डाः,” अहं उक्तवान्।</p>
<p>“सुन्दरम्!” सः उक्तवान्, मुग्धः भूत्वा।</p>
<p>“सहस्रं पौण्डाः,” अहं उक्तवान्।</p>
<p>“त्वं इदं प्रमाणयिष्यसि?” सः पृष्टवान्, नासिकां प्रकाशे परिवर्तयन्।</p>
<p>“अहं करोमि,” अहं उक्तवान्, तां शोभनरूपेण फूत्कुर्वन्।</p>
<p>“किं इदं <em>पूर्णतः</em> मौलिकम्?” सः पृष्टवान्; तां श्रद्धया स्पृशन्।</p>
<p>“हम्!” अहं उक्तवान्, तां एकपार्श्वे मोडयन्।</p>
<p>“किं <em>न</em> कापिः गृहीतः?” सः पृष्टवान्, तां सूक्ष्मदर्शिन्या परीक्षमाणः।</p>
<p>“न,” अहं उक्तवान्, तां उन्नतां कुर्वन्।</p>
<p>“<em>अद्भुतम्!</em>” सः उक्तवान्, तस्याः चालनस्य सौन्दर्येण अतीव विस्मितः।</p>
<p>“सहस्रं पौण्डाः,” अहं उक्तवान्।</p>
<p>“<em>सहस्रं</em> पौण्डाः?” सः उक्तवान्।</p>
<p>“निश्चितम्,” अहं उक्तवान्।</p>
<p>“सहस्रं <em>पौण्डाः</em>?” सः उक्तवान्।</p>
<p>“तथा एव,” अहं उक्तवान्।</p>
<p>“त्वं तान् प्राप्स्यसि,” सः उक्तवान्। “किं कलाकृतेः खण्डः!” ततः सः तत्क्षणम् एव मां चेकं प्रददौ, च मम नासिकायाः रेखाचित्रं अकरोत्। अहं जर्मिन् मार्गे गृहाणि आवासयम्, च तस्याः महाराज्ञ्यै नासिकाशास्त्रस्य नवत्युत्तरशततमं संस्करणं, नासिकायाः चित्रं च प्रेषितवान्।⁠—सः दुःखितः लघुः प्रिन्स् ऑफ् वेल्स् मां भोजनाय आमन्त्रितवान्।</p>
<p>वयं सर्वे सिंहाः च शोधिताः आस्मः।</p>
<p>तत्र एकः आधुनिकः प्लेटोनिस्टः आसीत्। सः पोर्फिरी, इम्ब्लिकस्, प्लोटिनस्, प्रोक्लस्, हायरोक्लीस्, मैक्सिमस् टायरियस्, च सिरियानस् इति उक्तवान्।</p>
<p>तत्र एकः मानव-पूर्णतावादी आसीत्। सः टर्गोट्, प्राइस्, प्रीस्ट्ली, कॉण्डोर्सेट्, डे स्टेल्, च <i>अम्बिशस् स्टुडेन्ट् इन् इल्-हेल्थ्</i> इति उक्तवान्।</p>
<p>तत्र सर् पॉजिटिव् पैराडॉक्स् आसीत्। सः उक्तवान् यत् सर्वे मूर्खाः दार्शनिकाः, च सर्वे दार्शनिकाः मूर्खाः।</p>
<p>तत्र एस्थेटिकस् एथिक्स् आसीत्। सः अग्निम्, एकताम्, च अणून्; द्विभागं च पूर्वजातं आत्मानम्; आकर्षणं च विरोधम्; आदिमं बुद्धिं च होमोओमेरियाम् इति उक्तवान्।</p>
<p>तत्र थियोलोगस् थियोलॉजी आसीत्। सः यूसेबियस् च एरियानस्; विधर्मं च नाइस् परिषदम्; प्यूसीवादं च समानसत्त्ववादम्; होमोओसियस् च होमोओइओसियस् इति उक्तवान्।</p>
<p>तत्र रोशेर् डे कैन्केल् इति फ्रिकासी आसीत्। सः रक्तजिह्वायाः म्यूरिटन्; वेलूटे सॉस् सह फूलगोभी; वील् आ ला सेंट् मेनेहोल्ट्; मरीनेड् आ ला सेंट् फ्लोरेन्टिन्; च मोज़ाइक् इति नारङ्गजेली इति उक्तवान्।</p>
<p>तत्र बिबुलस् ओ’बम्पर् आसीत्। सः लाटूर् च मार्कब्रूनन्; मूसेक्स् च शाम्बर्टिन्; रिच्बर्ग् च सेंट् जॉर्ज्; हॉब्रियन्, लियोनविले, च मेडोक्; बाराक् च प्रेग्नाक्; ग्रेवे, सौटर्ने, लाफिटे, च सेंट् पेरे इति उक्तवान्। सः क्लोस् डे वूजो इति शिरः चालयित्वा, शेरी च अमोन्तिलाडो इति भेदं नेत्रे अपिदधौ कथितवान्।</p>
<p>तत्र फ्लोरेन्स् इति सिग्नोर् टिन्टोन्टिनो आसीत्। सः चिमाबू, अर्पिनो, कार्पैसियो, च अर्गोस्टिनो⁠—कारवाग्जियो इति अन्धकारम्, अल्बानो इति सौम्यताम्, टिशियन् इति वर्णान्, रूबेन्स् इति भ्रूण्, च जान् स्टीन् इति हास्यम् इति उक्तवान्।</p>
<p>तत्र फम्-फज् विश्वविद्यालयस्य अध्यक्षः आसीत्। सः मन्यते स्म यत् चन्द्रः थ्रेस् इति बेन्डिस्, इजिप्ट् इति बुबास्टिस्, रोम् इति डायन्, च ग्रीस् इति आर्टेमिस् इति उच्यते।</p>
<p>तत्र स्टाम्बुल् इति एकः ग्रैण्ड् टर्क् आसीत्। सः न शक्नोति स्म यत् देवदूताः अश्वाः, कुक्कुटाः, च वृषभाः; यत् षष्ठे स्वर्गे कश्चित् सप्ततिसहस्रं शिरांसि; च यत् पृथ्वी आकाशनीलायाः गवा अनन्तानां हरितशृङ्गाणां धार्यते।</p>
<p>तत्र डेल्फिनस् पॉलीग्लॉट् आसीत्। सः अस्मान् उक्तवान् यत् एस्चिलस् इति त्रयोदशनष्टानां त्रासेडीयानां; इसेयस् इति चतुष्पञ्चाशद्भाषणानां; लिसियस् इति एकत्रिंशदधिकत्रिशतभाषणानां; थियोफ्रास्टस् इति अष्टादशाधिकशतग्रन्थानां; अपोलोनियस् इति शंकुच्छेदानां अष्टमग्रन्थस्य; पिन्डर् इति स्तोत्राणां च दिथ्य्राम्बिक्स्; च होमर् जूनियर् इति पञ्चचत्वारिंशत्त्रासेडीयानां किं जातम् इति।</p>
<p>तत्र फर्डिनाण्ड् फिट्ज्-फॉसिलस् फेल्ट्स्पार् आसीत्। सः अस्मान् सर्वं अन्तःस्थानां अग्नीनां च तृतीयकसंरचनानां; वायुरूपाणां, द्रवरूपाणां, च ठोसरूपाणां; क्वार्ट्ज् च मार्ल्; शिस्ट् च शोर्ल्; जिप्सम् च ट्रैप्; टैल्क् च कैल्क्; ब्लेन्ड् च हॉर्न्ब्लेन्ड्; माइका-स्लेट् च पुडिंग-स्टोन्; सायनाइट् च लेपिडोलाइट्; हेमाटाइट् च ट्रेमोलाइट्; एण्टिमनी च कैल्सिडोनी; मैंगनीज् च यत् किमपि इच्छसि इति उक्तवान्।</p>
<p>अहमेवासम्। अहमहमेव वदामि;⁠—अहमहमेव, अहमहमेव, अहमहमेव;⁠—नोसोलॉजीम्, मम पुस्तिकाम्, अहमहमेव वदामि। अहं नासिकां उन्नम्य, अहमहमेव वदामि।</p>
<p>“अद्भुतः चतुरः पुरुषः!” इति राजकुमारः अवदत्।</p>
<p>“अत्युत्तमम्!” इति तस्य अतिथयः अवदन्;⁠—प्रातः च तस्याः ग्रेस् ऑफ् ब्लेस्-माय्-सोल् माम् अभ्यागच्छत्।</p>
<p>“किं त्वम् अल्मैक्स्-स्थानं गमिष्यसि, सुन्दरि प्राण?” इति सा अवदत्, मम चिबुकं स्पृशन्ती।</p>
<p>“प्रतिज्ञां करोमि,” इति अहम् अवदम्।</p>
<p>“नासिका च सह?” इति सा अपृच्छत्।</p>
<p>“यथा जीवामि,” इति अहम् उत्तरम् अददम्।</p>
<p>“अत्र ते कार्डः, मम प्राण। किं वदामि यत् त्वं तत्र भविष्यसि?”</p>
<p>“प्रिये डचेस्, सर्वेण मम हृदयेन।”</p>
<p>“छिः, नहि!⁠—किन्तु सर्वेण तव नासिकया?”</p>
<p>“तस्याः प्रत्येकं अंशं, मम प्रिये,” इति अहम् अवदम्:⁠—ततः अहं तां द्वित्रिः वक्रीकृत्य, अल्मैक्स्-स्थाने स्वयम् अवसम्। कक्षाः अतिपूर्णाः आसन्।</p>
<p>“सः आगच्छति!” इति कश्चित् सोपानमार्गे अवदत्।</p>
<p>“सः आगच्छति!” इति अपरः दूरतरं अवदत्।</p>
<p>“सः आगच्छति!” इति अपरः अत्यन्तं दूरतरं अवदत्।</p>
<p>“सः आगतः!” इति डचेस् अवदत्। “सः आगतः, सः लघुः प्राणः!”⁠—इति उक्त्वा, सा मम हस्तौ दृढं गृहीत्वा, मम नासिकायां त्रिः चुम्बितवती। तत्क्षणम् एव एकः स्पष्टः संवेगः उत्पन्नः।</p>
<p>“<i>डायवोलो!</i>” इति काउण्ट् कैप्रिकोर्नुट्टी अवदत्।</p>
<p>“<i>डियोस् गार्डा!</i>” इति डॉन् स्टिलेटो मर्मरितवान्।</p>
<p>“<i>मिले टोनेरेस्!</i>” इति प्रिन्स् डे ग्रेनुइल् उद्गिरितवान्।</p>
<p>“<i>टाउजेन्ड् टेउफेल्!</i>” इति इलेक्टर् ऑफ् ब्लडेन्नफ् गर्जितवान्।</p>
<p>इदं सह्यं नासीत्। अहं क्रुद्धः अभवम्। अहं ब्लडेन्नफ्-प्रति तूर्णं परावृत्तः।</p>
<p>“महोदय!” इति अहं तम् अवदम्, “त्वं वानरः असि।”</p>
<p>“महोदय,” इति सः विरामं दत्त्वा उत्तरम् अददात्, “<i>डोन्नर् उण्ड् ब्लिट्जेन्!</i>”</p>
<p>इदम् एव सर्वं यत् इष्टम् आसीत्। वयं कार्डान् विनिमयं कृतवन्तौ। चाक्-फार्म्-स्थाने, प्रातः, अहं तस्य नासिकाम् अपातयम्⁠—ततः मम मित्रान् अभ्यागच्छम्।</p>
<p>“<i>बेटे!</i>” इति प्रथमः अवदत्।</p>
<p>“मूर्ख!” इति द्वितीयः अवदत्।</p>
<p>“मूढ!” इति तृतीयः अवदत्।</p>
<p>“गर्दभ!” इति चतुर्थः अवदत्।</p>
<p>“मूर्ख!” इति पञ्चमः अवदत्।</p>
<p>“मूर्ख!” इति षष्ठः अवदत्।</p>
<p>“अपसर!” इति सप्तमः अवदत्।</p>
<p>इदं सर्वं श्रुत्वा अहं लज्जितः अभवम्, ततः मम पितरम् अभ्यागच्छम्।</p>
<p>“पितः,” इति अहं अपृच्छम्, “मम अस्तित्वस्य प्रधानं लक्ष्यं किम्?”</p>
<p>“पुत्र,” इति सः उत्तरम् अददात्, “तत् नोसोलॉजी-अध्ययनम् एव; किन्तु इलेक्टर्-स्य नासिकां प्रति प्रहारं कृत्वा त्वं तव लक्ष्यात् अतिक्रान्तः असि। तव नासिका सुन्दरा अस्ति, सत्यम्; किन्तु ब्लडेन्नफ्-स्य नासिका नास्ति। त्वं निन्दितः असि, सः च दिनस्य नायकः अभवत्। अहं तुभ्यं वदामि यत् फम्-फज्-देशे सिंहस्य महत्त्वं तस्य नासिकायाः आकारेण अनुपातेन भवति⁠—किन्तु, हे देवाः! यः सिंहः नासिकां न धारयति, तेन सह प्रतिस्पर्धा कर्तुं न शक्यते।”</p>
</chapter>
</document>