<document uuid="CD7I9XIGOcMqwTaW6zPd0">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/edgar-allan-poe/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>शब्दानां शक्तिः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<drama><tbody>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>क्षम्यताम्, अगाथोस्, अमरत्वेन नूतनपक्षविकसितस्य आत्मनः दौर्बल्यम्!</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>त्वया किमपि न उक्तम्, हे मम ओइनोस्, यस्य कृते क्षमा याचनीया। अत्रापि ज्ञानम् प्रत्यक्षानुभवस्य विषयः न। ज्ञानाय स्वर्गीयान् स्वतन्त्रतया पृच्छ, यत् तत् प्रदीयेत!</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किन्तु अस्मिन् अस्तित्वे, अहम् स्वप्नम् पश्यामि यत् सर्वविषयाणां ज्ञानं तत्क्षणात् प्राप्स्यामि, एवं सर्वज्ञानेन सुखी भविष्यामि।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>आह, ज्ञाने न सुखम्, किन्तु ज्ञानस्य प्राप्तौ! सर्वदा ज्ञानेन सर्वदा आनन्दिताः भवामः; किन्तु सर्वज्ञानं तु दानवस्य शापः।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किन्तु परमेश्वरः सर्वं न जानाति किम्?</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td><em>तत्</em> (यतः सः परमसुखी) तु <em>एकम्</em> तत् अज्ञातम् एव तस्य <strong>अपि</strong>।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किन्तु, यतः वयं प्रतिक्षणं ज्ञाने वर्धामहे, किम् न <em>अन्ततः</em> सर्वं ज्ञातं भविष्यति?</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>गभीरदूराणि अवलोकय!⁠—नक्षत्राणां बहुविधदृश्यानां दिशि दृष्टिं प्रयत्नेन नियोजय, यावत् वयं मन्दं मन्दं तेषु एवं⁠—एवं⁠—एवं चलामः! आध्यात्मिकदृष्टिः अपि सर्वत्र स्वर्णमयैः ब्रह्माण्डस्य भित्तिभिः निरुद्धा न?⁠—तेजस्विनां शरीराणां कोटिभिः निर्मिताः भित्तयः याः संख्यामात्रेण एकत्वं प्राप्ताः इव प्रतीयन्ते?</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>अहं स्पष्टं पश्यामि यत् पदार्थस्य अनन्तता न स्वप्नम्।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>ऐडेन्-नगरे <em>न</em> स्वप्नाः सन्ति⁠—किन्तु अत्र कथ्यते यत्, पदार्थस्य अनन्ततायाः <em>एकमात्रं</em> प्रयोजनम् अस्ति यत् अनन्ताः स्रोताः प्रदातुं, येषु आत्मा ज्ञानस्य पिपासां शमयितुं शक्नोति, या तस्याम् सर्वदा अतृप्ता एव⁠—यतः तां तृप्तिं कर्तुं आत्मनः नाशः भवेत्। तर्हि माम्, हे मम ओइनोस्, स्वतन्त्रतया निर्भयतया च पृच्छ। आगच्छ! वयं प्लीयाड्स्-नक्षत्राणां कोलाहलं वामतः त्यक्त्वा, सिंहासनात् बहिः ओरायन्-नक्षत्रस्य तारकामयेषु क्षेत्रेषु प्रविशामः, यत्र पञ्चपत्रकुसुमानि, वायोलेट्-पुष्पाणि, हार्ट्स्-ईज्-पुष्पाणि च त्रिवर्णसूर्याणां शय्याः सन्ति।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>अधुना, अगाथोस्, यावत् वयं प्रगच्छामः, माम् उपदिश!⁠—पृथिव्याः परिचितस्वरेण मां सम्भाषस्व! अहं न सम्यक् अवगच्छामि यत् त्वया मम किमपि सूचितम्, अधुना, सृष्टेः प्रकारेषु अथवा पद्धतिषु, यत् मर्त्यजीवने सृष्टिः इति उच्यते। किम् त्वं वदसि यत् स्रष्टा ईश्वरः न?</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>अहं वदामि यत् देवः न सृजति।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>व्याख्यातुम्!</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>आदौ <em>केवलम्</em>, सः ससर्ज। याः प्रतीयमानाः सृष्टयः अधुना, ब्रह्माण्डे सर्वत्र, सततं उत्पद्यन्ते, ताः केवलं मध्यमाः अथवा परोक्षाः, न तु प्रत्यक्षाः अथवा तात्कालिकाः दिव्यसृष्टिशक्तेः परिणामाः इति मन्तव्याः।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>मनुष्येषु, हे मम अगाथोस्, एषा धारणा अत्यन्तं विधर्मिणी इति मन्यते।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>स्वर्गीयेषु, हे मम ओइनोस्, एषा केवलं सत्यम् इति दृश्यते।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>अहं त्वां इतोऽवधिं सम्यक् अवगच्छामि⁠—यत् प्रकृतेः अथवा प्राकृतिकनियमानां काश्चन क्रियाः, काश्चन अवस्थासु, सृष्टेः सर्वं <em>प्रतीयमानं</em> उत्पादयन्ति। पृथिव्याः अन्तिमपतनात् अल्पकालात् पूर्वम्, अहं स्मरामि, यत् काश्चन सफलाः प्रयोगाः आसन् येषु केचन दार्शनिकाः दुर्बलाः भूत्वा सूक्ष्मजीवानां सृष्टिः इति व्यवहरन्ति स्म।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>येषु त्वं वदसि ते तु द्वितीयकसृष्टेः उदाहरणानि आसन्⁠—तथा च <em>एकमात्रायाः</em> सृष्टेः या कदापि अस्ति, यतः प्रथमं शब्दः प्रथमं नियमं सृष्ट्वा अस्तित्वम् आनीतवान्।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किम् न तारकामयाः लोकाः ये, अस्तित्वाभावस्य गह्वरात्, प्रतिक्षणं स्वर्गे प्रादुर्भवन्ति⁠—किम् एते नक्षत्राः, हे अगाथोस्, राज्ञः प्रत्यक्षाः कृतयः?</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>अहं प्रयत्नं करोमि, हे मम ओइनोस्, त्वां पदैः पदैः नेतुं यत् मया अभिप्रेतम्। त्वं सुज्ञः असि यत्, यथा कोऽपि विचारः न नश्यति, तथा कोऽपि क्रिया अनन्तपरिणामरहिता न। वयं पृथिव्यां निवासिनः भूत्वा, उदाहरणार्थम्, स्वहस्तान् चालितवन्तः, तथा च तेन क्रियया पृथिव्याः वायुमण्डलं कम्पितवन्तः। एषः कम्पनः अनन्तं विस्तृतः, यावत् पृथिव्याः वायोः प्रत्येकं कणं प्रेरितवान्, यः ततः <em>सर्वदा</em> हस्तस्य एकस्य क्रियया प्रेरितः। एतत् तथ्यं अस्माकं भूमण्डलस्य गणितज्ञाः सुज्ञाः आसन्। ते विशिष्टप्रभावान्, द्रवे विशिष्टप्रेरणाभिः उत्पन्नान्, निश्चितगणनायाः विषयम् अकुर्वन्⁠—येन सुलभम् अभवत् यत् निश्चितकाले निश्चितपरिमाणस्य प्रेरणा भूमण्डलं परितः गच्छेत्, (सर्वदा) परिवेष्टितवायोः प्रत्येकं परमाणुं प्रभावितं करोत्। पश्चात् गच्छन्तः, ते निश्चितपरिणामात्, निश्चितावस्थासु, मूलप्रेरणायाः मूल्यं निर्धारयितुं न कठिनम् अकुर्वन्। अधुना गणितज्ञाः ये दृष्टवन्तः यत् कस्यापि प्रेरणायाः परिणामाः निश्चितरूपेण अनन्ताः⁠—ये दृष्टवन्तः यत् एतेषां परिणामानां भागाः बीजगणितीयविश्लेषणस्य साधनेन सुस्पष्टाः⁠—ये दृष्टवन्तः, तथा च, पश्चात्गमनस्य सुलभताम्⁠—एते जनाः दृष्टवन्तः, सहसैव, यत् एतादृशः विश्लेषणः स्वयम् अनन्तप्रगतिं कर्तुं क्षमः⁠—यत् तस्य उन्नतौ प्रयोजने च किमपि सीमाः न सन्ति, यावत् तस्य उन्नतिं प्रयोजनं च करोति तस्य बुद्धौ। किन्तु अस्मिन् स्थले अस्माकं गणितज्ञाः विरमन्ति स्म।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किन्तु किमर्थम्, हे अगाथोस्, ते प्रगच्छेयुः?</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>यतः तेषां कृते काश्चन गम्भीराः चिन्तनाः आसन्। ते यत् जानन्ति तस्मात् निष्कर्षः आसीत् यत् अनन्तबुद्धेः प्राणिनः कृते⁠—यस्य कृते बीजगणितीयविश्लेषणस्य परिपूर्णता प्रकटिता⁠—वायोः प्रत्येकं प्रेरणां अनुसर्तुं न किमपि कठिनं भवेत्⁠—वायुं प्रति ईथरं च⁠—अनन्तदूरस्य कस्यापि कालस्य परिणामेषु। एतत् निश्चितरूपेण प्रमाणितम् यत् वायोः प्रत्येकं प्रेरणा <em>अन्ततः</em> ब्रह्माण्डे विद्यमानं प्रत्येकं पदार्थं प्रभावितं करोति;⁠—अनन्तबुद्धेः प्राणी⁠—यः प्राणी वयं कल्पितवन्तः⁠—सः प्रेरणायाः दूरस्थाः तरङ्गान् अनुसर्तुं शक्नोति⁠—तान् उर्ध्वं प्रगत्य च तेषां प्रभावान् सर्वेषां पदार्थाणां कणेषु⁠—उर्ध्वं प्रगत्य च पुरातनरूपाणां परिवर्तनेषु⁠—अथवा अन्यशब्देषु, <em>नूतनानां सृष्टौ</em>⁠—यावत् तान् प्रतिबिम्बितान्⁠—अन्ते अप्रभावितान्⁠—ईश्वरस्य सिंहासनात् प्रतिफलितान् पश्येत्। एतत् केवलं कर्तुं शक्नोति, किन्तु कस्यापि काले, यदि कश्चन परिणामः तस्मै प्रदीयेत⁠—यदि एतेषां असंख्यानां धूमकेतूनां एकः तस्य निरीक्षणाय प्रदर्श्यते⁠—सः विश्लेषणात्मकपश्चात्गमनेन निश्चितं कर्तुं न किमपि कठिनं प्राप्नोति, यत् कस्याः मूलप्रेरणायाः परिणामः अस्ति। एषा पश्चात्गमनशक्तिः तस्याः पूर्णतायां परिपूर्णतायां च⁠—एषा क्षमता यत् <em>सर्वेषु</em> कालेषु, <em>सर्वान्</em> परिणामान् <em>सर्वेभ्यः</em> कारणेभ्यः आनयितुं⁠—निश्चितरूपेण ईश्वरस्य एव विशेषाधिकारः⁠—किन्तु परिपूर्णतायाः अभावे सर्वेषु प्रकारेषु, एषा शक्तिः स्वयम् स्वर्गीयबुद्धीनां समूहेन प्रयुज्यते।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किन्तु त्वं केवलं वायोः प्रेरणाः विषये वदसि।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>वायोः विषये वदन्, अहं केवलं पृथिवीं प्रति उद्दिशामि; किन्तु सामान्यः प्रस्तावः ईथरस्य प्रेरणाः प्रति सम्बद्धः⁠—यः, यतः सर्वत्र व्याप्नोति, एकमेव सर्वत्र व्याप्नोति, एवं सः <em>सृष्टेः</em> महान् माध्यमः।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>तर्हि सर्वा गतिः, यस्याः अपि स्वभावः, सृजति?</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>अवश्यम्: किन्तु सत्यदर्शनं चिरात् एव उपदिशति यत् सर्वगतेः मूलं विचारः⁠—तथा च सर्वविचारस्य मूलं⁠—</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>ईश्वरः।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>अहं त्वां, हे ओइनोस्, सुन्दरायाः पृथिव्याः शिशुः इति सम्भाषितवान् या अधुना नष्टा⁠—पृथिव्याः वायुमण्डलस्य प्रेरणाः विषये।</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>त्वम् अकरोः।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>यावत् अहं एवं वदामि, किम् न तव मनसि <em>शब्दानां भौतिकशक्तिः</em> इति कश्चन विचारः आगतः? किम् न प्रत्येकः शब्दः वायोः प्रेरणा?</td></tr>
<tr><persona>ओइनोस्</persona><td>किन्तु किमर्थम्, हे अगाथोस्, त्वं रोदिषि⁠—किमर्थम्, हा किमर्थम् तव पक्षाः अस्मिन् सुन्दरे तारके उपरि स्थित्वा शिथिलाः भवन्ति⁠—यः सर्वेषां हरिततमः तथा च सर्वेषां भयङ्करः यं वयं स्वगमने दृष्टवन्तः? तस्य दीप्तपुष्पाणि परीकथास्वप्नः इव प्रतीयन्ते⁠—किन्तु तस्य उग्रज्वालामुखाः उत्तेजितहृदयस्य भावनाः इव।</td></tr>
<tr><persona>अगाथोस्</persona><td>ते <em>सन्ति</em>!⁠—ते <em>सन्ति</em>! एषः उग्रः तारकः⁠—अधुना त्रिशतवर्षाणि यावत्, मम प्रियायाः चरणयोः, बद्धहस्तः, अश्रुपूर्णनेत्रः भूत्वा, अहं तं⁠—कतिपयैः उत्तेजितवाक्यैः⁠—जन्म प्रति उक्तवान्। तस्य दीप्तपुष्पाणि सर्वेषां अपूर्णस्वप्नानां प्रियतमाः, तस्य उग्रज्वालामुखाः च सर्वेषां उत्तेजितानां अपवित्रहृदयानां भावनाः।</td></tr></tbody></drama>
</chapter>
</document>