<document uuid="CD7I9VO7KV30NtyN7X0ZJ">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/edgar-allan-poe/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>किमर्थं लघुः फ्रान्सीसः स्वहस्तं स्लिङ्गे धारयति</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>मम दर्शनपत्रेषु निश्चयेन (तानि च सर्वाणि गुलाबीवर्णस्य साटिन्-कागदस्य) यः कश्चित् सज्जनः इच्छति सः पश्येत् आकर्षकानि शब्दानि, “सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनिट्, ३९ साउथाम्प्टन् रो, रसेल् स्क्वेर्, पैरिश् ओ’ ब्लूम्स्बरी।” चेद् यूयं ज्ञातुम् इच्छन्ति यः शिष्टाचारस्य श्रेष्ठः अस्ति, लण्डन्-नगरस्य उष्णतायाः नेता च⁠—तर्हि सः अहम् एव अस्मि। तथा च तत् न आश्चर्यम् अस्ति (अतः नासिकां वक्रयितुं निवर्तयतु), यतः षट् सप्ताहानाम् प्रत्येकम् अङ्गुलं यावत् अहं सज्जनः अस्मि, बोग्-थ्रोथिंग् त्यक्त्वा बैरोनिसी स्वीकृतवान्, पैत्रिक् एव पवित्रसम्राट् इव जीवति, शिक्षां शिष्टाचारं च प्राप्नोति। ओच्! यदि यूयं स्वचक्षुभ्यां सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनिट्, द्रष्टुं शक्नुयात्, यदा सः ओपेरायै सज्जः भवति, हाइड् पार्क्-प्रवासाय ब्रिस्की-याने आरोहति, तर्हि तत् युष्माकं मनोभावानां कृते आशीर्वादः भवेत्। किन्तु मम विशालं शरीरं एव अस्ति, यस्य कारणात् सर्वाः महिलाः मयि प्रेम्णा पतन्ति। किं न मम स्वीयं मधुरं स्वरूपम् अस्ति यत् षट् फुटं, त्रयः इञ्चाः च अधिकाः मम मोजासु मितं भवति, यत् च सर्वत्र समानुपातिकं भवति? तथा च त्रयः फुटाः अधिकाः च सन्ति, यावत् लघुः विदेशी फ्रान्सीसः अस्ति यः सम्मुखे निवसति, सः च सम्पूर्णं दिवसं (तस्य दुर्भाग्यम्) मम प्रियां विधवां मिस्ट्रेस् ट्रेकल् (ईश्वरः तां पालयतु) मम समीपवर्तिनीं, विशिष्टां मित्रां च आलोकयति? यूयं जानीथ यत् सः लघुः दुष्टः किञ्चित् उदासः अस्ति, स्वं वामहस्तं च स्लिङ्गे धारयति, तस्यैव कारणाय, युष्माकं अनुमत्या, अहं युष्मभ्यं शोभनं कारणं वक्तुं गच्छामि।</p>
<p>सम्पूर्णविषयस्य सत्यं सरलम् अस्ति; यतः प्रथमदिने एव यदा अहं कनॉट्-तः आगतवान्, विधवायै मम मधुरं स्वरूपं प्रदर्शितवान्, या वातायनात् पश्यति स्म, तदा मिस्ट्रेस् ट्रेकल्-स्य हृदयस्य विषये सर्वं समाप्तम् आसीत्। अहं तत् एकदा एव अवगतवान्, न कोऽपि भ्रमः, तत् च ईश्वरस्य सत्यम् अस्ति। प्रथमं वातायनं शीघ्रम् उन्नतम् अभवत्, ततः सा स्वचक्षुषी अत्यन्तं विवृतवती, ततः सा स्वर्णस्य सूक्ष्मदर्शकं एकस्मिन् तयोः निबद्धवती, यदि सः मां स्पष्टतया न अवदिष्यत्, तर्हि देवः मां दहतु, सः च सूक्ष्मदर्शकेन माम् अवदत्, “ओच्! प्रभातस्य अग्रं तुभ्यं, सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनिट्, मावोर्नीन्; त्वं निश्चयेन सुसज्जः सज्जनः असि, अहं च मम भाग्यं तव सेवायां स्यातां, प्रिय, कस्यापि दिवसस्य कस्यापि काले याचितुं।” तथा च त्वं शिष्टाचारे माम् अतिक्रमितुं न शक्नोषि; अतः अहं तस्यै नमस्कारं कृतवान् यत् त्वां हृदयभङ्गं कर्तुं शक्नोति, ततः अहं स्वकीयां टोपीं शोभनं त्यक्तवान्, ततः अहं तस्यै दृढं नेत्राभ्यां इङ्गितं कृतवान्, यत् वक्तुम् इच्छति स्म, “त्वं सत्यं वदसि, त्वं मधुरं लघुप्राणि असि, मिस्ट्रेस् ट्रेकल्, मम प्रिये, यदि अहं बोगे मृतं न भवेयम्, तर्हि अहं सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनिट्, तव प्रभुत्वाय प्रेम्णः पूर्णं मानं करिष्यामि, लण्डन्डेरी-शुण्डिमूषकस्य नेत्रस्य निमेषे।”</p>
<p>ततः अग्रिमे प्रातः, निश्चयेन, यदा अहं निश्चयं करोमि स्म यत् किं विधवायै प्रेमपत्रं प्रेषयितुं शिष्टाचारः न भवेत्, तदा प्रेषणसेवकः आगतवान्, सः च माम् अवदत् यत् तस्य नाम (यतः अहं कदापि तां ताम्रपत्रमुद्रां पठितुं न शक्नोमि, वामहस्तत्वात्) मौंसियर्, काउण्ट्, ए गूस्, लुक्-एसी, मैटर्-डि-डांस् इति आसीत्, तथा च तत् सम्पूर्णं दुष्टभाषायाः नाम आसीत् यत् लघुः विदेशी फ्रान्सीसः सम्मुखे निवसति स्म।</p>
<p>ततः एव सः लघुः दुष्टः स्वयं आगतवान्, ततः सः मम प्रति नमस्कारं कृतवान्, ततः सः अवदत् यत् सः मम सम्मानं कर्तुं माम् आह्वातुं स्वातन्त्र्यं गृहीतवान्, ततः सः अत्यधिकं वक्तुं प्रारभत, किन्तु अहं तस्य वचनं न अवगतवान्, सः च “पुली वू, वूली वू” इति अवदत्, तथा च माम् अवदत्, असत्यानां मध्ये, तस्य दुर्भाग्यम्, यत् सः मम विधवायाः मिस्ट्रेस् ट्रेकल्-स्य प्रेम्णा उन्मत्तः आसीत्, तथा च मम विधवा मिस्ट्रेस् ट्रेकल् तस्य कृते पुंचन् आसीत्।</p>
<p>तत् श्रुत्वा, यूयं शपथं कर्तुं शक्नुथ, अहं तृणहरितकः इव उन्मत्तः अभवम्, किन्तु अहं स्मृतवान् यत् अहं सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनिट्, अस्मि, तथा च शिष्टाचारात् क्रोधः अधिकं न भवेत्, अतः अहं तं विषयं लघुत्वेन गृहीतवान्, मौनं धृतवान्, तेन लघुना सह मैत्रीपूर्णः अभवम्, ततः किं सः माम् विधवायाः समीपं गन्तुं न अयाचत, यत् सः माम् तस्याः प्रभुत्वाय फैशनेबल् परिचयं दास्यति।</p>
<p>“किं त्वं तत्र असि?” इति अहं स्वयं माम् अवदम्, “तथा च त्वं सत्यं वदसि, पैत्रिक्, यत् त्वं जीवने सर्वाधिकभाग्यशाली असि। वयं शीघ्रं एव द्रक्ष्यामः यत् किं तव मधुरं स्वरूपम्, अथवा किं लघुः मौंसियर् मैटर्-डि-डांस्, मिस्ट्रेस् ट्रेकल्-स्य प्रेम्णा मूर्ध्नि कर्णयोः च अस्ति।”</p>
<p>ततः वयं विधवायाः समीपं गतवन्तः, समीपस्थं गृहं, यूयं शोभनं वक्तुं शक्नुथ; तत् शोभनं स्थानम् आसीत्। भूमौ सर्वत्र कार्पेटम् आसीत्, एकस्मिन् कोणे चत्वारिंशत्-पिन्नी, ज्यूस्-हार्प्, देवः जानाति किम् इति आसीत्, अन्यस्मिन् कोणे सोफा आसीत्, प्रकृतौ सर्वेषु सुन्दरतमं वस्तु, तथा च सोफायाम् उपविष्टा आसीत् मधुरा लघुः देवी, मिस्ट्रेस् ट्रेकल्।</p>
<p>“प्रभातस्य अग्रं तुभ्यं,” इति अहं अवदम्, “मिस्ट्रेस् ट्रेकल्,” ततः अहं तस्यै शोभनं नमस्कारं कृतवान् यत् तव मस्तिष्कं सम्पूर्णतया भ्रमितं कर्तुं शक्नोति।</p>
<p>“वूली वू, पुली वू, प्लम्प् इन् द मड्,” इति लघुः विदेशी फ्रान्सीसः अवदत्, “तथा च मिस्ट्रेस् ट्रेकल्,” इति सः अवदत्, “किं न एषः सज्जनः सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनिट्, अस्ति, किं न सः सम्पूर्णतया विशिष्टः मित्रः परिचितः च अस्ति यं अहं जगति धारयामि?”</p>
<p>ततः विधवा, सा सोफातः उत्थाय, शोभनतमं नमस्कारं कृतवती; ततः सा देवी इव उपविष्टवती; ततः, शक्तिभिः, सः लघुः दुष्टः मौंसियर् मैटर्-डि-डांस् तस्याः दक्षिणपार्श्वे उपविष्टवान्। ओच् हॉन्! अहं अपेक्षितवान् यत् मम द्वे नेत्रे मम शिरसः बहिः आगच्छेताम्, अहं अत्यन्तं उन्मत्तः आसम्! तथापि, “बैट् हू!” इति अहं किञ्चित् काले अवदम्। “किं त्वं तत्र असि, मौंसियर् मैटर्-डि-डांस्?” इति अहं तस्याः प्रभुत्वाय वामपार्श्वे उपविष्टवान्, दुष्टेन सह समानं कर्तुम्। बद्धनम्! तव हृदयं शोभनं भवेत् यत् अहं तस्यै द्वे नेत्रे द्वाभ्यां नेत्राभ्यां शोभनं द्विगुणं इङ्गितं दत्तवान्।</p>
<p>किन्तु सः लघुः वृद्धः फ्रान्सीसः माम् कदापि सन्देहं न कृतवान्, तथा च सः तस्याः प्रभुत्वाय प्रेम्णा अत्यन्तं कठिनं प्रयत्नं कृतवान्। “वूली वू,” इति सः अवदत्, “पुली वू,” इति सः अवदत्, “प्लम्प् इन् द मड्,” इति सः अवदत्।</p>
<p>“तत् सर्वं निष्फलम्, मौंसियर् फ्रॉग्, मावोर्नीन्,” इति अहं चिन्तितवान्; अहं च यावत् शक्नोमि तावत् कठिनं शीघ्रं च वक्तुं प्रारभम्, तथा च अहं एव तस्याः प्रभुत्वाय सम्पूर्णतया मनोरञ्जनं कृतवान्, कनॉट्-स्य प्रियाणां बोगानां विषये शोभनं संवादं कृतवान्। ततः किञ्चित् काले सा माम् एतावत् मधुरं स्मितं दत्तवती, यत् माम् अत्यन्तं साहसिकं कृतवती, अहं च तस्याः लघ्वाः अङ्गुल्याः अग्रं प्रकृतौ सर्वाधिकं सूक्ष्मं गृहीतवान्, तस्याः नेत्रशुक्लाभ्यां पश्यन्।</p>
<p>ततः एव मधुरायाः देव्याः चतुरतां पश्यत, यतः सा यदा अवगतवती यत् अहं तस्याः हस्तं पीडयितुं प्रयत्नं करोमि, तदा सा तं शीघ्रम् उन्नतं कृतवती, तं च पृष्ठतः निक्षिप्तवती, यत् वक्तुम् इच्छति स्म, “अधुना, सर् पैत्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, तव कृते कटुः अवसरः अस्ति, मावोर्नीन्, यतः त्वं मम हस्तं पीडयितुं प्रयत्नं करोषि, तत् च सम्पूर्णतया शिष्टाचारः न अस्ति, यत् सः लघुः विदेशी फ्रान्सीसः मौंसियर् मैटर्-डि-डांस् दृष्टिपथे अस्ति।”</p>
<p>यदा अहं तस्यै महान् निमेषं दत्तवान् येन उक्तम्, “प्रभो पथ्रिक् एवं प्रकाराणां क्रीडनकानां निमित्तं समर्थः,” ततः अहं सुखेन कार्यं प्रारब्धवान्, तव मनसि हास्यं जातं स्यात् यदि त्वं दृष्टवान् स्याः कथं कुशलतया मम दक्षिणं बाहुं सोफायाः पृष्ठं तस्याः भव्यायाः पृष्ठं च मध्ये प्रवेशितवान्, तत्र निश्चयेन अहं एकं मधुरं लघु हस्तं प्राप्तवान् यत् प्रतीक्षां कुर्वत् आसीत्, “प्रभो पथ्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनेट, तव प्रातःकालस्य शुभाशयाः।” किं नाहं एव आसम् यः एवं लघुतमं संपीडनं दत्तवान्, सर्वं आरम्भस्य रूपेण, न च तस्याः भव्यायाः साथ कठोरः भूत्वा? अहो, कष्टम्, किं न सर्वेषां लघुसंपीडनानां मध्ये सर्वाधिकं सौम्यं सूक्ष्मं च संपीडनं प्राप्तवान्? “रक्तं वज्रं च, प्रभो पथ्रिक्, प्रिय,” अहं मम मनसि चिन्तितवान्, “सत्यं त्वं एव असि, न अन्यः कश्चित्, यः सर्वेषां मध्ये सर्वाधिकं सुन्दरः भाग्यशाली च युवा दलदलगामी यः कदापि कोन्नाटतः आगतवान्!” ततः अहं तस्याः हस्तं महत् संपीडनं दत्तवान्, महत् संपीडनं च आसीत्, शक्तिभिः, यत् तस्याः भव्यायाः मया प्रति दत्तवती। परं तव सप्त पार्श्वानि हास्येन विदीर्णानि स्युः यदि त्वं दृष्टवान् स्याः, तदैव एकदा, मौंसियर मैत्रे-दि-दौंसस्य अहंकारपूर्णं व्यवहारम्। तस्य प्रकारस्य कथनं, मुस्कुरणं, परस्परं वार्तालापं च यत् सः तस्याः भव्यायाः साथ आरब्धवान्, पृथिव्यां पूर्वं कदापि न ज्ञातम् आसीत्; यदि न मम एव द्वे नेत्रे तस्य एकं नेत्रं तिर्यक् दृष्ट्या तस्याः निमेषं कर्तुं न गृहीतवन्ते तर्हि दैवं मां दहतु। अहो, प्रिय! यदि नाहं एव किल्केन्नी-मार्जारवत् उन्मत्तः अभवं तर्हि कः इति मया ज्ञातुम् इच्छितम्!</p>
<p>“त्वां सूचयामि, मौंसियर मैत्रे-दि-दौंस,” अहं उक्तवान्, यथा पूर्वं कदापि दृष्टवान् न, “एतत् सर्वथा सौम्यं नास्ति, न च तव प्रकारस्य कस्यचित्, तस्याः भव्यायाः दृष्ट्या एवं प्रकारेण अवलोकनं कर्तुम्,” ततः एवं प्रकारस्य अन्यत् संपीडनं दत्तवान्, सर्वं येन उक्तम्, “किं न प्रभो पथ्रिक् एवं, मम रत्न, यः त्वां रक्षितुं समर्थः भविष्यति, मम प्रिये?” ततः अन्यत् संपीडनं प्रत्युत्तररूपेण आगतम्। “त्वं सत्यं वदसि, प्रभो पथ्रिक्,” इति स्पष्टतया उक्तम्, यथा कदापि संपीडनं जगति उक्तवत्, “त्वं सत्यं वदसि, प्रभो पथ्रिक्, प्रिय, त्वं उचितः सुशीलः सज्जनः असि⁠—एतत् ईश्वरस्य सत्यम्,” ततः सा स्वे द्वे सुन्दरे नेत्रे उन्मीलितवती यावत् अहं विश्वसिमि यत् ते तस्याः शिरसः बहिः आगतवन्ते स्युः, सा प्रथमं मार्जारवत् उन्मत्ता मौंसियर मण्डूकं प्रति दृष्टवती, ततः सर्वथा हसन्ती मम प्रति दृष्टवती।</p>
<p>“ततः,” सः उक्तवान्, दुष्टः, “अहो प्रिय! वोली-वौ, पुली-वौ,” ततः सः स्वे द्वे स्कन्धे उन्नतवान् यावत् तस्य शिरसः लेशः अपि दृष्टुं न शक्यते स्म, ततः सः स्वस्य मुखस्य द्वे कोणे अधः प्रसारितवान्, ततः अहं तस्मात् दुष्टात् अधिकं सन्तोषं प्राप्तुं न शक्तवान्।</p>
<p>मां विश्वसि, मम रत्न, प्रभो पथ्रिक् एवं अत्यधिकं उन्मत्तः अभवत्, तथा च यत् फ्रांसीसः विधवायाः निमेषं कर्तुं प्रचलितवान्; विधवा च मम हस्तस्य संपीडनं कर्तुं प्रचलितवती, येन उक्तम्, “तं पुनः आक्रमय, प्रभो पथ्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, प्रिय;” अतः अहं महत् शपथं उक्त्वा उक्तवान्:</p>
<p>“त्वं लघु दुष्ट मण्डूक दलदलगामिनः रक्तस्य नाम्नः पुत्र!”⁠—ततः किं त्वं मनसि करोषि यत् तस्याः भव्यायाः किम् अभवत्? सत्यं सा सोफातः उत्थाय यथा दष्टा स्यात् तथा द्वारं प्रति धावितवती, अहं च तस्याः पश्चात् मम शिरः परिवर्त्य, पूर्णं विस्मयेन चिन्तया च, तस्याः पश्चात् मम द्वाभ्यां नेत्राभ्यां गतवान्। त्वं जानासि यत् मम स्वस्य कारणम् आसीत् यत् सा सोपानान् अधः गन्तुं न शक्तवती; यतः अहं सुस्पष्टं जानामि यत् मया तस्याः हस्तः गृहीतः आसीत्, यतः अहं तं कदापि मुक्तं न कृतवान्। अहं उक्तवान्:</p>
<p>“किं न एतत् लघुतमं भ्रमः यत् त्वं कृतवती, तव भव्ये? पुनः आगच्छ, एषा प्रिये, अहं तव हस्तं दास्यामि।” परं सा सोपानान् अधः यथा गोलकः तथा गतवती, ततः अहं लघु फ्रांसीस् विदेशिनं प्रति परिवर्तितवान्। अहो प्रिय! यदि न तस्य दुष्टस्य लघु पादः मम स्वस्य हस्ते गृहीतः आसीत्⁠—तर्हि⁠—तर्हि नासीत्⁠—एतत् एव।</p>
<p>तथा च किं नाहं एव आसम् यः तदैव हास्येन मृतः अभवत्, यत् दृष्टवान् यत् लघुः बालकः ज्ञातवान् यत् न विधवा एव आसीत् यस्याः हस्तः सर्वदा गृहीतः आसीत्, किन्तु प्रभो पथ्रिक् ओ’ग्राण्डिसन् एव। पुरातनः दैवः स्वयं एतादृशं दीर्घं मुखं न दृष्टवान् यत् सः दत्तवान्! यथा प्रभो पथ्रिक् ओ’ग्राण्डिसन्, बैरोनेट्, तस्य प्रकारस्य महात्मनः लघुभ्रमस्य चिन्तनं कर्तुं न योग्यम् आसीत्। त्वं एवं वदितुं शक्नोषि (यतः एतत् ईश्वरस्य सत्यम्), यत् अहं तस्य दुष्टस्य हस्तं मुक्तं न कृतवान् (यत् तस्याः भव्यायाः सेवकः उभौ सोपानान् अधः प्रक्षिप्तवान् तदनन्तरम्), अहं तस्मै एतादृशं सुन्दरं लघु संपीडनं दत्तवान् यत् तत् सर्वं रसभर्यां परिवर्तितवत्।</p>
<p>“वौली-वौ,” सः उक्तवान्, “पुली-वौ,” सः उक्तवान्⁠—“कॉट टैम!”</p>
<p>एतत् एव सत्यं कारणं यत् सः स्वस्य वामहस्तं बन्धने धारयति।</p>
</chapter>
</document>
