<document uuid="CD0pSaJwg3JLajOqeBKhc">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/edgar-rice-burroughs/the-gods-of-mars">Standard Ebooks</source>
<title n="V">भयस्य गल्ल्यः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>कियत्कालं भण्डारगृहस्य भूमौ शयितवानस्मि न जानामि, परं बहवः घटिकाः भवितव्याः।</p>
<p>अचानकं भयस्य आर्तनादैः प्रबुद्धः अस्मि, नेत्रे उन्मीलिते सन्ति, न च मम बुद्धिः समाहिता अस्ति यत्र अस्मि इति ज्ञातुं, तदैव गोलकानां वर्षा प्रारब्धा, भूगर्भस्य गलियारेषु प्रतिध्वनयः श्रूयन्ते स्म।</p>
<p>क्षणेन एव उत्थितवान् अस्मि। भण्डारगृहस्य प्रवेशद्वारस्य विपरीतं दिशि महाद्वारात् द्वादश अल्पथेर्नाः अस्मान् प्रत्यक्षीकृतवन्तः। मम सहचराणां शवानि मम परितः पतितानि आसन्, थुविया तार्स तर्कस् च विना, यौ मम इव भूमौ शयितौ आस्ताम्, तथा प्रथमं वर्षायाः अग्निं परिहृतवन्तौ।</p>
<p>यदा अहं उत्थितवान्, तदा थेर्नाः स्वकीयान् दुष्टान् बन्दूकान् अवनमितवन्तः, तेषां मुखानि मिश्रिताः खेदः, भयः, चिन्ता च विकृताः आसन्।</p>
<p>तत्क्षणम् एव अहं प्रसंगम् आरब्धवान्।</p>
<p>“इदं किमर्थम्?” इति अहं क्रोधेन उक्तवान्। “किं सातोर् थ्रोगः स्वकीयैः दासैः हन्तव्यः?”</p>
<p>“कृपां कुरु, हे दशमचक्रस्य स्वामिन्!” इति एकः जनः आर्तनादं कृतवान्, अन्ये च द्वारं प्रति अगच्छन् यथा शक्तिशालिनः साक्षात्कारात् गुप्तं पलायनं कर्तुम्।</p>
<p>“तेषां कार्यं पृच्छतु,” इति थुविया मम कर्णे उक्तवती।</p>
<p>“भोः जनाः, यूयं इह किं करोथ?” इति अहं उक्तवान्।</p>
<p>“बाह्यलोकात् द्वौ जनौ थेर्नानां अधिकारे विचरन्तौ स्तः। थेर्नानां पितुः आज्ञया तौ अन्वेष्टुं प्रयत्नः कृतवन्तः। एकः श्वेतः कृष्णकेशः, अपरः विशालः हरितः योद्धा,” इति उक्त्वा सः तार्स तर्कस् प्रति सन्देहपूर्णं दृष्टिं कृतवान्।</p>
<p>“अत्र तर्हि तयोः एकः अस्ति,” इति थुविया थार्कं निर्दिश्य उक्तवती, “यदि द्वारस्य समीपे मृतं जनं पश्यथ, तर्हि अपरं ज्ञातुं शक्नुथ। सातोर् थ्रोगः तस्य दीनाः दासाः च यत् अल्पथेर्नाः रक्षकाः कर्तुं असमर्थाः आसन्, तत् कर्तुं शक्ताः अभवन्⁠—अस्माभिः एकः हतः, अपरः गृहीतः; एतत् कृत्वा सातोर् थ्रोगः अस्मभ्यं स्वातन्त्र्यं दत्तवान्। इदानीं यूयं मूर्खतया आगत्य सर्वान् हतवन्तः, केवलं अहं जीविता अस्मि, शक्तिशाली सातोर् थ्रोगः स्वयं अपि हन्तुम् उद्यतः आसीत्।”</p>
<p>ते जनाः अत्यन्तं लज्जिताः भीताः च आसन्।</p>
<p>“हे शक्तिशालिन्, किं एते शवान् वृक्षमानवेभ्यः दातुं न गच्छन्ति, ततः स्वकीयान् स्थानानि प्रति न गच्छन्ति?” इति थुविया मां पृष्टवती।</p>
<p>“आम्; थुविया यत् आज्ञापयति तत् कुरुत,” इति अहं उक्तवान्।</p>
<p>यदा ते जनाः शवान् उद्धृतवन्तः, तदा अहं अवलोकितवान् यत् सातोर् थ्रोगस्य शवं ग्रहीतुं नमितः जनः तस्य उन्नतं मुखं दृष्ट्वा चकितः अभवत्, ततः सः मम दिशि चोरितां सन्देहपूर्णां दृष्टिं कृतवान्।</p>
<p>सः सत्यस्य किञ्चित् सन्देहं कृतवान् इति अहं शपथं कर्तुं शक्नोमि; परं सः मौनं धृतवान् इति तस्य सन्देहः एव आसीत्, न तु सः तं वक्तुं साहसं कृतवान्।</p>
<p>पुनः, सः शवं कक्षात् बहिः नीत्वा मम प्रति द्रुतं परन्तु गहनं दृष्टिं कृतवान्, ततः तस्य नेत्रे पुनः मृतस्य जनस्य मुण्डितं चकचकितं शिरः प्रति पतिते। यदा सः कक्षात् बहिः गच्छन् मम दृष्टेः अन्तिमं क्षणं प्राप्तवान्, तदा तस्य ओष्ठेषु विजयस्य चतुरः स्मितः दृष्टः।</p>
<p>केवलं तार्स तर्कस्, थुविया, अहं च शेषाः आस्म। थेर्नानां घातकं लक्ष्यं अस्माकं सहचराणां किञ्चित् अपि स्वातन्त्र्यस्य अवसरं हृतवत्।</p>
<p>यदा भीषणस्य जनसमूहस्य अन्तिमः जनः अदृश्यः अभवत्, तदा बाला अस्मान् पुनः पलायनं कर्तुं प्रेरितवती।</p>
<p>सा अपि सातोर् थ्रोगस्य शवं नीत्वा गतस्य थेर्नस्य प्रश्नपूर्णं भावं अवलोकितवती।</p>
<p>“अस्माकं कृते शुभं नास्ति, हे राजन्,” इति सा उक्तवती। “यद्यपि एषः जनः त्वां दोषारोपणं कर्तुं न साहसं कृतवान्, तथापि उपरि शक्तिशालिनः सन्ति ये गहनतरं परीक्षणं कर्तुं शक्ताः सन्ति, तत् च, हे राजन्, निश्चयेन घातकं भवेत्।”</p>
<p>अहं स्कन्धौ कम्पितवान्। अस्माकं दुर्दशायाः परिणामः मृत्युः एव भवितव्यः इति प्रतीतम्। अहं निद्रायाः पश्चात् पुनर्जीवितः अस्मि, परं रक्तक्षयेन दुर्बलः अस्मि। मम व्रणाः पीडादायकाः आसन्। औषधसाहाय्यं अशक्यम् इति प्रतीतम्। हरितमङ्गलयोषितां विचित्राणां लेपानां तैलानां च अद्भुतं रोगनिवारणशक्तिं कियत् इच्छामि। एकघण्टायां ताः मां नूतनं कर्तुं शक्ताः आसन्।</p>
<p>अहं निराशः आसम्। संकटस्य सम्मुखे इतादृशः निराशायाः भावः कदापि न आगतः। तदा पवनस्य प्रवाहेण पवित्रथेर्नस्य दीर्घाः पीताः केशाः मम मुखं प्रति प्रसारिताः।</p>
<p>किं ते अपि स्वातन्त्र्यस्य मार्गं न उद्घाटयन्ति? यदि अस्माभिः समये कार्यं कृतम्, तर्हि किं अस्माभिः सामान्यभयस्य घोषणायाः पूर्वं पलायितुं शक्यम्? अस्माभिः न्यूनातिन्यूनं प्रयत्नं कर्तुं शक्यम्।</p>
<p>“एषः जनः प्रथमं किं करिष्यति, थुविया?” इति अहं पृष्टवान्। “कियत्कालं यावत् ते अस्मान् पुनः अन्वेष्टुं आगमिष्यन्ति?”</p>
<p>“सः सीधं थेर्नानां पितुः, वृद्धस्य मातै शङ्गस्य, समीपं गमिष्यति। सः दर्शनस्य प्रतीक्षां कर्तुं शक्नोति, परं यतः सः अल्पथेर्नेषु अत्यन्तं उच्चः अस्ति, वस्तुतः थोरियन् इव, तस्मात् मातै शङ्गः तं दीर्घकालं प्रतीक्षां न करिष्यति।</p>
<p>“ततः यदि थेर्नानां पिता तस्य कथायां विश्वासं करिष्यति, तर्हि अपरः घण्टः गलियारान् कक्षान्, प्राङ्गणान् उद्यानान् च अन्वेषकैः पूरयिष्यति।”</p>
<p>“यत् अस्माभिः कर्तव्यम्, तत् एकघण्टायां कर्तव्यम्। कः उत्तमः मार्गः, थुविया, अस्मात् दिव्यनरकात् निर्गमनस्य लघुतमः मार्गः?”</p>
<p>“सीधं शिखराणां शिखरं प्रति, हे राजन्,” इति सा उत्तरं दत्तवती, “ततः उद्यानानि प्रति अन्तःप्राङ्गणानि प्रति। ततः अस्माकं मार्गः थेर्नानां मन्दिरेषु भविष्यति, तेषु च प्रविश्य बाह्यप्राङ्गणं प्रति। ततः प्राचीराः⁠—हे राजन्, निराशा एव। दशसहस्रं योद्धाः अपि अस्मात् भीषणस्थानात् स्वातन्त्र्यं प्राप्तुं मार्गं कर्तुं न शक्नुवन्ति।</p>
<p>“कालस्य आरम्भात्, क्रमेण, प्रस्तरं प्रस्तरं च थेर्नाः स्वकीयस्य दुर्गस्य रक्षां वर्धयन्ति स्म। ओत्ज् पर्वतानां बाह्यढालानां परितः अभेद्यदुर्गाणां सततं पङ्क्तिः अस्ति।</p>
<p>“प्राचीराणां पृष्ठे स्थितेषु मन्दिरेषु दशलक्षं योद्धाः सदैव सज्जाः सन्ति। प्राङ्गणानि उद्यानानि च दासैः, स्त्रीभिः, बालकैः च पूर्णानि सन्ति।</p>
<p>“कोऽपि प्रस्तरप्रक्षेपमात्रं गच्छन् अपि अदृश्यः न भवति।”</p>
<p>“यदि अन्यः मार्गः नास्ति, थुविया, तर्हि एतेषां कठिनाङ्गानां विषये किमर्थं चिन्तयामः। अस्माभिः तानि सम्मुखीकर्तव्यानि।”</p>
<p>“किं अस्माभिः अन्धकारे प्रयत्नः न श्रेयान्?” इति तार्स तर्कस् पृष्टवान्। “दिवसे तु कोऽपि अवसरः न प्रतीयते।”</p>
<p>“अन्धकारे किञ्चित् श्रेयान् अवसरः भवेत्, परं तदा अपि प्राचीराः सुरक्षिताः सन्ति; सम्भवतः दिवसात् अपि अधिकं सुरक्षिताः। प्राङ्गणेषु उद्यानेषु च कमजनाः सन्ति,” इति थुविया उक्तवती।</p>
<p>“कः समयः?” इति अहं पृष्टवान्।</p>
<p>“मध्यरात्रिः आसीत् यदा त्वं मां शृङ्खलातः मुक्तवान्,” इति थुविया उक्तवती। “द्विघण्टापश्चात् भण्डारगृहं प्राप्तवन्तः। तत्र त्वं चतुर्दशघण्टाः शयितवान्। इदानीं सूर्यास्तः समीपे एव अस्ति। आगच्छतु, अस्माभिः समीपस्थं गवाक्षं प्रति गच्छामः येन निश्चितं कर्तुं शक्नुमः।”</p>
<p>इति उक्त्वा सा वक्रगलियारेषु मार्गं दर्शयित्वा अचानकं वक्रे दोर् घाटीं दर्शयन्तं द्वारं प्रति नीतवती।</p>
<p>अस्माकं दक्षिणे सूर्यः अस्तं गच्छन् आसीत्, विशालः रक्तः गोलकः, ओत्ज् पर्वतश्रेण्याः पश्चिमे। अस्माकं अधः पवित्रथेर्नः स्वस्य बाल्कनीतः प्रहरी आसीत्। तस्य कार्यस्य रक्तवर्णं वस्त्रं अन्धकारेण सह आगच्छन्तं शीतं प्रति आशंसया दृढं आवृतम् आसीत्। मङ्गलस्य वायुमण्डलं अत्यन्तं विरलम् अस्ति, तस्मात् सूर्यात् अल्पं उष्णतां गृह्णाति। दिवसस्य घटिकासु सर्वदा अत्यन्तं उष्णं भवति; रात्रौ अत्यन्तं शीतं भवति। तथा विरलं वायुमण्डलं सूर्यस्य किरणान् अपवर्तयति न वा प्रकाशं विस्तारयति यथा पृथिव्याम्। मङ्गले सन्ध्याकालः नास्ति। यदा दिवसस्य विशालः गोलकः क्षितिजं प्रति अदृश्यः भवति, तदा गृहस्य एकस्य दीपस्य निर्वापणस्य प्रभावः एव भवति। प्रकाशात् अचानकं घोरान्धकारे पतिताः भवन्ति। ततः चन्द्राः आगच्छन्ति; मङ्गलस्य रहस्यमयाः, मायाविनः चन्द्राः, ग्रहस्य मुखं प्रति निम्नं प्रवहन्तः विशालाः उल्काः इव।</p>
<p>अस्तं गच्छन् सूर्यः कोरसस्य पूर्वतीरान्, रक्तवर्णं तृणं, विचित्रं वनं च प्रकाशितवान्। वृक्षाणां अधः अस्माभिः बहवः वृक्षमानवानां समूहाः भक्षयन्तः दृष्टाः। प्रौढाः स्वकीयेषु अङ्गुलीषु शक्तिशालिषु पुच्छेषु च उन्नताः स्थित्वा प्रत्येकं पर्णं शाखां च छेदयन्तः आसन्। तदा अहं अवगतवान् यत् वृक्षाणां सावधानं छेदनं कृतम् आसीत्, येन प्रथमं वने नेत्रे उन्मीलिते सति सभ्यजनानां क्रीडास्थलम् इति भ्रान्तिः उत्पन्ना आसीत्।</p>
<p>As we watched, our eyes wandered to the rolling Iss, which issued from the base of the cliffs beneath us. Presently there emerged from the mountain a canoe laden with lost souls from the outer world. There were a dozen of them. All were of the highly civilized and cultured race of red men who are dominant on Mars.</p>
<p>The eyes of the herald upon the balcony beneath us fell upon the doomed party as soon as did ours. He raised his head and leaning far out over the low rail that rimmed his dizzy perch, voiced the shrill, weird wail that called the demons of this hellish place to the attack.</p>
<p>For an instant the brutes stood with stiffly erected ears, then they poured from the grove toward the river’s bank, covering the distance with great, ungainly leaps.</p>
<p>The party had landed and was standing on the sward as the awful horde came in sight. There was a brief and futile effort of defence. Then silence as the huge, repulsive shapes covered the bodies of their victims and scores of sucking mouths fastened themselves to the flesh of their prey.</p>
<p>I turned away in disgust.</p>
<p>“Their part is soon over,” said Thuvia. “The great white apes get the flesh when the plant men have drained the arteries. Look, they are coming now.”</p>
<p>As I turned my eyes in the direction the girl indicated, I saw a dozen of the great white monsters running across the valley toward the river bank. Then the sun went down and darkness that could almost be felt engulfed us.</p>
<p>Thuvia lost no time in leading us toward the corridor which winds back and forth up through the cliffs toward the surface thousands of feet above the level on which we had been.</p>
<p>Twice great banths, wandering loose through the galleries, blocked our progress, but in each instance Thuvia spoke a low word of command and the snarling beasts slunk sullenly away.</p>
<p>“If you can dissolve all our obstacles as easily as you master these fierce brutes I can see no difficulties in our way,” I said to the girl, smiling. “How do you do it?”</p>
<p>She laughed, and then shuddered.</p>
<p>“I do not quite know,” she said. “When first I came here I angered Sator Throg, because I repulsed him. He ordered me to be thrown into one of the great pits in the inner gardens. It was filled with banths. In my own country I had been accustomed to command. Something in my voice, I do not know what, cowed the beasts as they sprang to attack me.</p>
<p>“Instead of tearing me to pieces, as Sator Throg had desired, they fawned at my feet. So greatly were Sator Throg and his friends amused by the sight that they kept me to train and handle the terrible creatures. I know them all by name. There are many of them wandering through these lower regions. They are the scavengers. Many prisoners die here in their chains. The banths solve the problem of sanitation, at least in this respect.</p>
<p>“In the gardens and temples above they are kept in pits. The therns fear them. It is because of the banths that they seldom venture below ground except as their duties call them.”</p>
<p>An idea occurred to me, suggested by what Thuvia had just said.</p>
<p>“Why not take a number of banths and set them loose before us above ground?” I asked.</p>
<p>Thuvia laughed.</p>
<p>“It would distract attention from us, I am sure,” she said.</p>
<p>She commenced calling in a low singsong voice that was half purr. She continued this as we wound our tedious way through the maze of subterranean passages and chambers.</p>
<p>Presently soft, padded feet sounded close behind us, and as I turned I saw a pair of great, green eyes shining in the dark shadows at our rear. From a diverging tunnel a sinuous, tawny form crept stealthily toward us.</p>
<p>Low growls and angry snarls assailed our ears on every side as we hastened on and one by one the ferocious creatures answered the call of their mistress.</p>
<p>She spoke a word to each as it joined us. Like well-schooled terriers, they paced the corridors with us, but I could not help but note the lathering jowls, nor the hungry expressions with which they eyed Tars Tarkas and myself.</p>
<p>Soon we were entirely surrounded by some fifty of the brutes. Two walked close on either side of Thuvia, as guards might walk. The sleek sides of others now and then touched my own naked limbs. It was a strange experience; the almost noiseless passage of naked human feet and padded paws; the golden walls splashed with precious stones; the dim light cast by the tiny radium bulbs set at considerable distances along the roof; the huge, maned beasts of prey crowding with low growls about us; the mighty green warrior towering high above us all; myself crowned with the priceless diadem of a Holy Thern; and leading the procession the beautiful girl, Thuvia.</p>
<p>I shall not soon forget it.</p>
<p>Presently we approached a great chamber more brightly lighted than the corridors. Thuvia halted us. Quietly she stole toward the entrance and glanced within. Then she motioned us to follow her.</p>
<p>The room was filled with specimens of the strange beings that inhabit this underworld; a heterogeneous collection of hybrids⁠—the offspring of the prisoners from the outside world; red and green Martians and the white race of therns.</p>
<p>Constant confinement below ground had wrought odd freaks upon their skins. They more resemble corpses than living beings. Many are deformed, others maimed, while the majority, Thuvia explained, are sightless.</p>
<p>As they lay sprawled about the floor, sometimes overlapping one another, again in heaps of several bodies, they suggested instantly to me the grotesque illustrations that I had seen in copies of Dante’s <i>Inferno</i>, and what more fitting comparison? Was this not indeed a veritable hell, peopled by lost souls, dead and damned beyond all hope?</p>
<p>Picking our way carefully we threaded a winding path across the chamber, the great banths sniffing hungrily at the tempting prey spread before them in such tantalizing and defenceless profusion.</p>
<p>Several times we passed the entrances to other chambers similarly peopled, and twice again we were compelled to cross directly through them. In others were chained prisoners and beasts.</p>
<p>“Why is it that we see no therns?” I asked of Thuvia.</p>
<p>“They seldom traverse the underworld at night, for then it is that the great banths prowl the dim corridors seeking their prey. The therns fear the awful denizens of this cruel and hopeless world that they have fostered and allowed to grow beneath their feet. The prisoners even sometimes turn upon them and rend them. The thern can never tell from what dark shadow an assassin may spring upon his back.</p>
<p>“By day it is different. Then the corridors and chambers are filled with guards passing to and fro; slaves from the temples above come by hundreds to the granaries and storerooms. All is life then. You did not see it because I led you not in the beaten tracks, but through roundabout passages seldom used. Yet it is possible that we may meet a thern even yet. They do occasionally find it necessary to come here after the sun has set. Because of this I have moved with such great caution.”</p>
<p>But we reached the upper galleries without detection and presently Thuvia halted us at the foot of a short, steep ascent.</p>
<p>“Above us,” she said, “is a doorway which opens on to the inner gardens. I have brought you thus far. From here on for four miles to the outer ramparts our way will be beset by countless dangers. Guards patrol the courts, the temples, the gardens. Every inch of the ramparts themselves is beneath the eye of a sentry.”</p>
<p>I could not understand the necessity for such an enormous force of armed men about a spot so surrounded by mystery and superstition that not a soul upon Barsoom would have dared to approach it even had they known its exact location. I questioned Thuvia, asking her what enemies the therns could fear in their impregnable fortress.</p>
<p>We had reached the doorway now and Thuvia was opening it.</p>
<p>“They fear the black pirates of Barsoom, O Prince,” she said, “from whom may our first ancestors preserve us.”</p>
<p>The door swung open; the smell of growing things greeted my nostrils; the cool night air blew against my cheek. The great banths sniffed the unfamiliar odours, and then with a rush they broke past us with low growls, swarming across the gardens beneath the lurid light of the nearer moon.</p>
<p>अकस्मात् महान् कोलाहलः मन्दिराणां छादनेभ्यः उत्थितः; स च भयस्य सूचनायाः च कोलाहलः, स्थाने स्थाने गृहीतः, पूर्वदिशि पश्चिमदिशि च प्रसृतः, मन्दिरात्, प्रासादात्, प्राकारात् च, यावत् दूरस्थः प्रतिध्वनिरिव श्रूयते।</p>
<p>महतः थार्कस्य दीर्घः खड्गः कोशात् निष्क्रान्तः; थुविया कम्पमाना मम पार्श्वे संकुचिता।</p>
</chapter>
</document>