<document uuid="CD7IAlJKRN9Q5DrHikSCw">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/jules-verne/around-the-world-in-eighty-days/george-makepeace-towle">Standard Ebooks</source>
<title n="XXXVII"/>
<bridgehead>यस्मिन् प्रदर्श्यते यत् फिलियस् फोग् स्वस्य विश्वपर्यटनेन किमपि न प्राप्तवान्, यदि तु सुखं न भवेत्।</bridgehead>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header/>
<p>आम्; फिलियस् फोग् स्वयम्।</p>
<p>पाठकः स्मरिष्यति यत् सायंकाले अष्टवादने पञ्चमिनीतः परम्⁠—प्रवासिनां लण्डन्-नगरे आगमनात् पञ्चविंशतिघण्टापरम्⁠—पास्पार्टू स्वस्य स्वामिना प्रेषितः आसीत् यत् सः रेवरेण्ड् सैम्युएल् विल्सन्-स्य सेवाः आह्वयेत् एकस्मिन् विवाहसमारोहे, यः अग्रिमे दिवसे भविष्यति।</p>
<p>पास्पार्टू स्वस्य कार्येण मुग्धः अगच्छत्। सः शीघ्रं पुरोहितस्य गृहं प्राप्तवान्, किन्तु तं गृहे न प्राप्तवान्। पास्पार्टू विंशतिमिनीत्परं प्रतीक्षितवान्, यदा सः पुरोहितं त्यक्तवान्, तदा अष्टवादने पञ्चत्रिंशतिमिनीतः परम् आसीत्। किन्तु सः कस्यां अवस्थायाम् आसीत्! सः केशेषु विशृङ्खलितेषु, शिरोवेष्टनं विना, मार्गे धावितवान् यथा पूर्वं कदापि न दृष्टम्, पथिकान् पातयन्, पादपथं जलस्फोट इव अतिक्रम्य।</p>
<p>त्रिमिनीषु सः सविल् रो इति पुनः आसीत्, फोग्-स्य कक्षं प्रति विचलितः प्रविष्टवान्।</p>
<p>सः वक्तुं न शक्तवान्।</p>
<p>“किं सम्प्राप्तम्?” फोग्-महोदयः पृष्टवान्।</p>
<p>“मम स्वामिन्!” पास्पार्टू उच्छ्वसितवान्⁠—“विवाहः⁠—अशक्यः⁠—”</p>
<p>“अशक्यः?”</p>
<p>“अशक्यः⁠—श्वः।”</p>
<p>“किमर्थम्?”</p>
<p>“यतः श्वः⁠—रविवासरः!”</p>
<p>“सोमवासरः,” फोग्-महोदयः उत्तरितवान्।</p>
<p>“न⁠—अद्य शनिवासरः।”</p>
<p>“शनिवासरः? अशक्यम्!”</p>
<p>“आम्, आम्, आम्, आम्!” पास्पार्टू आक्रन्दितवान्। “त्वया एकदिनस्य भ्रान्तिः कृता! वयं चतुर्विंशतिघण्टापूर्वम् आगतवन्तः; किन्तु दशमिनीत्परं शेषम् अस्ति!”</p>
<p>पास्पार्टू स्वस्य स्वामिनं कण्ठेन गृहीत्वा, अप्रतिहतबलेन आकृष्य अगच्छत्।</p>
<p>फिलियस् फोग्, एवं अपहृतः, चिन्तितुं कालं विना, स्वस्य गृहं त्यक्त्वा, एकं यानं प्रविष्टवान्, यानचालकाय शतं पौण्डान् प्रतिज्ञातवान्, द्वौ श्वानौ अतिक्रम्य, पञ्च यानानि पातयित्वा, रिफॉर्म् क्लब् इति प्राप्तवान्।</p>
<p>नववादने पादोनं यदा सः महासभायां प्रकटितवान्, तदा घटिका सूचितवती।</p>
<p>फिलियस् फोग् अशीतिदिनेषु विश्वपर्यटनं सम्पादितवान्!</p>
<p>फिलियस् फोग् स्वस्य विंशतिसहस्रपौण्डानां शर्तं जितवान्!</p>
<p>कथं एवं एकः नियमितः सूक्ष्मदर्शी जनः एकदिनस्य एतां भ्रान्तिं कृतवान्? कथं सः चिन्तितवान् यत् सः लण्डन्-नगरे शनिवासरे, डिसेम्बर्-मासस्य एकविंशतितमे दिने आगतवान्, यदा वास्तविके फ्राइडे, विंशतितमे दिने, स्वस्य प्रस्थानात् एकोनाशीतितमे दिने एव आसीत्?</p>
<p>भ्रान्तेः कारणं अतीव सरलम्।</p>
<p>फिलियस् फोग्, अनभिज्ञः एव, स्वस्य यात्रायां एकदिनं प्राप्तवान्, एतत् केवलं यतः सः निरन्तरं <em>पूर्वदिशि</em> प्रवासितवान्; विपरीतदिशि, अर्थात् <em>पश्चिमदिशि</em>, गच्छन् सः एकदिनं हृतवान् स्यात्।</p>
<p>पूर्वदिशि प्रवासन् सः सूर्यस्य दिशि गतवान्, तेन तस्य दिनानि चतुर्मिनीत्परं यावत् अल्पीभूतानि यावत् सः अंशान् अतिक्रान्तवान्। पृथिव्याः परिधौ त्रिशतषष्ट्यंशाः सन्ति; एते त्रिशतषष्ट्यंशाः, चतुर्मिनीत्परं गुणिताः, निश्चितं चतुर्विंशतिघण्टाः⁠—अर्थात् अचेतनतः प्राप्तः दिनः। अन्यशब्देषु, फिलियस् फोग्, पूर्वदिशि गच्छन्, सूर्यं मध्याह्नरेखां <em>अशीतिवारम्</em> अतिक्रामन्तं दृष्टवान्, तस्य मित्राः लण्डन्-नगरे केवलं <em>एकोनाशीतिवारम्</em> अतिक्रामन्तं दृष्टवन्तः। एतत् कारणं यत् ते रिफॉर्म् क्लब् इति शनिवासरे प्रतीक्षितवन्तः, न तु रविवासरे, यथा फोग्-महोदयः चिन्तितवान्।</p>
<p>पास्पार्टू-स्य प्रसिद्धः कुलघटिका, या सदा लण्डन्-समयं धृतवती, एतत् तथ्यं प्रकटितवती स्यात्, यदि सा दिनानि घण्टाः मिनीत्परं च सूचितवती स्यात्!</p>
<p>फिलियस् फोग्, तर्हि, विंशतिसहस्रपौण्डान् जितवान्; किन्तु, यतः सः मार्गे एकोनविंशतिसहस्रपौण्डान् व्ययितवान्, धनलाभः अल्पः आसीत्। तस्य उद्देशः तु विजयः आसीत्, न तु धनं जेतुम्। सः शेषं सहस्रपौण्डं पास्पार्टू दुर्भाग्यशालिनः फिक्स् च मध्ये विभाजितवान्, यस्य प्रति सः किमपि द्वेषं न धृतवान्। तथापि, सः पास्पार्टू-स्य भागात् गैसस्य मूल्यं न्यूनीकृतवान्, यत् स्वस्य कक्षे एकोनविंशतिशताधिकविंशतिघण्टाः दग्धम् आसीत्, नियमिततायाः कृते।</p>
<p>तस्यां सायंकाले, फोग्-महोदयः, सदैव इव शान्तः उदासीनः च, औदा इति उक्तवान्: “अस्माकं विवाहः तव कृते अद्यापि मनोहरः अस्ति वा?”</p>
<p>“फोग्-महोदय,” सा उत्तरितवती, “एषः प्रश्नः मया पृष्टव्यः। भवान् नष्टः आसीत्, किन्तु अद्य पुनः धनवान् अस्ति।”</p>
<p>“क्षम्यतां, महोदये; मम धनं तव अस्ति। यदि त्वया अस्माकं विवाहस्य सूचना न कृता स्यात्, मम सेवकः रेवरेण्ड् सैम्युएल् विल्सन्-स्य समीपं न गतवान् स्यात्, मम भ्रान्तेः सूचना न प्राप्ता स्यात्, च⁠—”</p>
<p>“प्रिय फोग्-महोदय!” युवती उक्तवती।</p>
<p>“प्रिये औदा!” फिलियस् फोग् उत्तरितवान्।</p>
<p>वक्तव्यं न यत् विवाहः अष्टचत्वारिंशत्घण्टापरं सम्पन्नः, पास्पार्टू, दीप्तिमान् प्रकाशमानः च, वधूं प्रदत्तवान्। किं सः तां न रक्षितवान्, किं सः एतस्य सम्मानस्य अधिकारी न आसीत्?</p>
<p>अग्रिमे दिवसे, प्रभाते एव, पास्पार्टू स्वस्य स्वामिनः द्वारं प्रबलं ताडितवान्। फोग्-महोदयः तत् उद्घाटितवान्, पृष्टवान् च, “किं सम्प्राप्तम्, पास्पार्टू?”</p>
<p>“किम्, महोदय? अहं इदानीं एव ज्ञातवान्⁠—”</p>
<p>“किम्?”</p>
<p>“यत् वयं विश्वपर्यटनं केवलं अष्टसप्ततिदिनेषु कृतवन्तः स्याम।”</p>
<p>“निश्चयेन,” फोग्-महोदयः उत्तरितवान्, “भारतं न अतिक्रम्य। किन्तु यदि अहं भारतं न अतिक्रान्तवान् स्याम्, अहं औदां न रक्षितवान् स्याम्; सा मम पत्नी न भविष्यति स्यात्, च⁠—”</p>
<p>फोग्-महोदयः शान्तं द्वारं संवृतवान्।</p>
<p>फिलियस् फोग् स्वस्य शर्तं जितवान्, अशीतिदिनेषु विश्वपर्यटनं कृतवान्। एतत् कर्तुं सः सर्वाणि वाहनानि उपयुक्तवान्⁠—वाष्पनौकाः, रेलमार्गाः, यानानि, यात्रिकनौकाः, व्यापारिकनौकाः, स्लेजाः, गजाः। एषः विचित्रः महोदयः सर्वत्र स्वस्य आश्चर्यजनकाः शान्ततायाः नियमिततायाः च गुणान् प्रदर्शितवान्। किन्तु तर्हि किम्? एतैः सर्वैः प्रयत्नैः सः वास्तविकं किं प्राप्तवान्? एतस्मात् दीर्घक्लान्तिकरात् यात्रातः सः किं आनीतवान्?</p>
<p>किमपि न, भवान् वदति? सम्भवतः; किमपि न, केवलं एका मनोहरा नारी, या, विचित्रं प्रतीयते, तं सर्वाधिकसुखिनं पुरुषं कृतवती!</p>
<p>नूनम्, भवान् ततः अल्पेन विश्वपर्यटनं न कुर्यात्?</p>
</chapter>
</document>