<document uuid="CD7IAkrLfCegZROEq69hG">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/jules-verne/around-the-world-in-eighty-days/george-makepeace-towle">Standard Ebooks</source>
<title n="XVIII"/>
<bridgehead>यस्मिन् फिलियस् फोग्, पास्पार्टू, फिक्स् च स्वकर्मणि व्यापृताः भवन्ति।</bridgehead>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header/>
<p>अन्तिमदिनेषु प्रवासस्य वातावरणं दुष्टम् आसीत्। वायुः उत्तरपश्चिमदिशि दृढतया स्थित्वा प्रचण्डवेगेन प्रवहति स्म, येन जलयानं मन्दीभूतम् अभवत्। <i>रङ्गून्</i> जलयानं भीषणतया आन्दोलितम् अभवत्, यात्रिणः च दीर्घान् भयङ्करान् तरङ्गान् पश्यन्तः अधीराः अभवन्। नवम्बरमासस्य तृतीये दिने प्रचण्डः वातावरणः उत्पन्नः, येन जलयानं प्रचण्डतया आन्दोलितम् अभवत्, तरङ्गाः च उच्चाः अभवन्। <i>रङ्गून्</i> जलयानं स्वकीयानि सर्वाणि पटानि संकुचितवत्, यन्त्राणि च अतिशयेन शब्दायमानानि कम्पमानानि च अभवन्। जलयानं मन्दगत्या गन्तुं बाध्यम् अभवत्, नाविकाधिपतिः च अनुमतवान् यत् हङ्कङ्ग्-नगरं प्रति जलयानं विंशतिघण्टापर्यन्तं विलम्बेन प्राप्स्यति, यदि वातावरणं दीर्घकालं स्थास्यति तर्हि अधिकं विलम्बः भविष्यति।</p>
<p>फिलियस् फोग् प्रचण्डं समुद्रं दृष्ट्वा स्वस्य नियमितशान्त्या स्थितवान्। सः क्षणमात्रं अपि स्वस्य मुखचर्यां न परिवर्तितवान्, यद्यपि विंशतिघण्टाविलम्बः योकोहामा-जलयानं प्रति अतिकालेन गमनं कारयित्वा शर्तः पराजयं निश्चितं करिष्यति। किन्तु अस्य धैर्यवतः पुरुषस्य न अधीरता न च खेदः प्रकटः अभवत्; यथा वातावरणः अस्य योजनायाः अङ्गम् आसीत्, पूर्वं च अस्य अनुमानः कृतः आसीत्। औदा अस्य शान्तिं दृष्ट्वा आश्चर्यचकिता अभवत्, यत् सः प्रथमदर्शनात् एव शान्तः आसीत्।</p>
<p>फिक्स् अस्य स्थितिं तादृशं न अमन्यत। वातावरणः अस्य अतीव प्रियः अभवत्। यदि <i>रङ्गून्</i> जलयानं वायुतरङ्गयोः प्रचण्डतायाः सम्मुखं पलायनं कृतवत् तर्हि अस्य सन्तोषः पूर्णः अभविष्यति। प्रत्येकः विलम्बः अस्य आशां पूर्णां करोति स्म, यत् फोग् हङ्कङ्ग्-नगरे किञ्चित् दिनानि निवासं करिष्यति; इदानीं आकाशः एव अस्य सहायः अभवत्, वातप्रवाहैः सह। तेषां प्रभावैः अस्य शरीरं व्याकुलं भवति स्म, किन्तु सः अस्य असुविधायाः परवा न अकरोत्; तेषां प्रभावैः अस्य शरीरं व्यथितं भवति स्म, किन्तु अस्य आत्मा आशापूर्णेन उत्साहेन उत्प्लुतः अभवत्।</p>
<p>पास्पार्टू अशुभवातावरणेन अतीव क्रुद्धः अभवत्। इतोऽपि सर्वं सुचारुतया अगच्छत्! भूमिः समुद्रः च स्वामिनः सेवायां आस्ताम्; जलयानानि रेलयानानि च तस्य आज्ञां पालितवन्ति; वायुः वाष्पः च तस्य यात्रां त्वरयितुं एकीभूतवन्तौ। किं विपत्तेः समयः आगतः? पास्पार्टू तादृक् उत्तेजितः अभवत् यथा विंशतिसहस्रपौण्डानि स्वस्य कोष्ठकात् आगच्छेयुः। वातावरणः अस्य क्रोधं जनितवान्, प्रचण्डवायुः अस्य कोपं जनितवान्, सः च दृढं समुद्रं दण्डयित्वा आज्ञापालनं कर्तुं इच्छति स्म। दीनः जनः! फिक्स् स्वस्य सन्तोषं सावधानतया गोपितवान्, यत् यदि सः अस्य प्रकटीकरणं कृतवान् तर्हि पास्पार्टू स्वयं प्रहारं कर्तुं निरुद्धः अभविष्यति।</p>
<p>पास्पार्टू वातावरणस्य समाप्तिपर्यन्तं जलयानस्य उपरि स्थितवान्, अधः शान्ततया स्थातुं असमर्थः भूत्वा जलयानस्य गतिं सहायकैः सह हस्तं दत्त्वा त्वरयितुं मनसि न्यधात्। सः नाविकाधिपतिं, अधिकारिणः, नाविकान् च प्रश्नैः आक्रान्तवान्, ये अस्य अधीरतायाः हसितुं न शक्तवन्तः। सः ज्ञातुम् इच्छति स्म यत् वातावरणः कियत्कालं यावत् स्थास्यति; तदा सः बैरोमीटरं प्रति नीतः, यः उन्नतिं कर्तुं न इच्छति स्म। पास्पार्टू अस्य कम्पनं कृतवान्, किन्तु कोऽपि प्रभावः न दृष्टः; यत् न कम्पनं न च शापाः अस्य मनः परिवर्तयितुं शक्तवन्तः।</p>
<p>चतुर्थे दिने तु समुद्रः शान्तः अभवत्, वातावरणस्य प्रचण्डता च अल्पीभूता; वायुः दक्षिणदिशि परिवृत्तः, पुनः अनुकूलः अभवत्। पास्पार्टू वातावरणेन सह प्रसन्नः अभवत्। केचन पटाः विस्तारिताः, <i>रङ्गून्</i> जलयानं च स्वस्य अतिवेगं पुनः प्राप्तवत्। हृतकालः तु पुनः प्राप्तुं न शक्यः। षष्ठे दिने प्रातः पञ्चवादने भूमिः दृष्टा; जलयानं पञ्चमे दिने प्राप्तव्यम् आसीत्। फिलियस् फोग् चतुर्विंशतिघण्टापर्यन्तं विलम्बितः अभवत्, योकोहामा-जलयानं च निश्चितं हृतम् अभवत्।</p>
<p>षड्वादने नाविकः जलयाने आरूढः, सेतौ स्थित्वा <i>रङ्गून्</i> जलयानं हङ्कङ्ग्-नगरस्य बन्दरं प्रति मार्गे नीतवान्। पास्पार्टू अस्य प्रश्नं कर्तुम् इच्छति स्म यत् योकोहामा-जलयानं प्रस्थितम् आसीत् वा; किन्तु सः न शक्तवान्, यत् सः अन्तिमक्षणपर्यन्तं आशायाः स्फुलिङ्गं रक्षितुम् इच्छति स्म। सः स्वस्य चिन्तां फिक्स्-प्रति निवेदितवान्, यः⁠—चतुरः धूर्तः!⁠—अस्य सान्त्वनां कर्तुं प्रयतितवान् यत् फोग्-महोदयः अग्रिमजलयानं गृह्णाति चेत् समये पहुचिष्यति; किन्तु एतत् पास्पार्टू-महोदयं क्रोधेन आविष्टं कृतवत्।</p>
<p>फोग्-महोदयः स्वस्य सेवकात् अधिकं साहसिकः भूत्वा नाविकं प्रति गन्तुं न अवाञ्च्छत्, शान्ततया च अस्य प्रश्नं कृतवान् यत् सः जानाति वा यत् हङ्कङ्ग्-नगरात् योकोहामा-प्रति जलयानं कदा प्रस्थास्यति।</p>
<p>“श्वः प्रातः उच्चज्वारे,” नाविकः उत्तरितवान्।</p>
<p>“आह्!” फोग्-महोदयः किमपि आश्चर्यं न प्रकटयन् उक्तवान्।</p>
<p>पास्पार्टू यत् श्रुतवान् तत् श्रुत्वा नाविकं आलिङ्गितुम् इच्छति स्म, यदा फिक्स् अस्य ग्रीवां मर्दितुम् इच्छति स्म।</p>
<p>“जलयानस्य नाम किम्?” फोग्-महोदयः पृष्टवान्।</p>
<p>“<i>कार्नाटिक्</i>।”</p>
<p>“किं सः ह्यः न प्रस्थितवान्?”</p>
<p>“आम्, महोदय; किन्तु तेषां तस्य एकस्य बॉयलरस्य मरम्मतं कर्तव्यम् आसीत्, अतः तस्य प्रस्थानं श्वः पर्यन्तं स्थगितम् अभवत्।”</p>
<p>“धन्यवादः,” फोग्-महोदयः गणितीयरीत्या सभागृहं प्रति अवरूढः।</p>
<p>पास्पार्टू नाविकस्य हस्तं गृहीत्वा हर्षेण हृदयतः कम्पितवान्, उक्तवान् च, “नाविक, त्वं उत्तमः सुहृत् असि!”</p>
<p>नाविकः अद्यापि न जानाति यत् किमर्थं अस्य उत्तराणि अस्य उत्साहपूर्णं स्वागतं प्राप्तवन्ति। सः सेतौ पुनः आरूढः, जलयानं च हङ्कङ्ग्-नगरस्य बन्दरस्य जङ्क्-जलयानानां, टङ्कानां, मत्स्यजलयानानां च समूहं मध्ये नीतवान्।</p>
<p>एकवादने <i>रङ्गून्</i> जलयानं घाटे स्थितम् आसीत्, यात्रिणः च तीरं प्रति गच्छन्तः आसन्।</p>
<p>दैवेन फिलियस् फोग् विचित्रतया अनुगृहीतः अभवत्, यत् यदि <i>कार्नाटिक्</i> जलयानं बॉयलरस्य मरम्मतायाः कारणात् विलम्बितं न अभविष्यति तर्हि सः नवम्बरमासस्य षष्ठे दिने प्रस्थितः अभविष्यति, जापान-प्रति यात्रिणः च अग्रिमजलयानस्य प्रस्थानं प्रति सप्ताहं प्रतीक्षां कर्तव्याः अभविष्यन्। फोग्-महोदयः चतुर्विंशतिघण्टापर्यन्तं विलम्बितः आसीत्, किन्तु एतत् अस्य यात्रायाः शेषं गम्भीरतया संकटे न्यस्यति स्म।</p>
<p>योकोहामा-नगरात् सान् फ्रान्सिस्को-नगरं प्रति प्रशान्तमहासागरं तरन्ति जलयानं हङ्कङ्ग्-नगरात् आगच्छति जलयानेन सह प्रत्यक्षसम्बन्धं करोति स्म, तत् च योकोहामा-नगरं प्रति पहुचति पर्यन्तं प्रस्थातुं न शक्तवत्; यदि फोग्-महोदयः योकोहामा-नगरं प्रति चतुर्विंशतिघण्टापर्यन्तं विलम्बितः अभवति तर्हि एषः समयः निश्चितं प्रशान्तमहासागरस्य द्वाविंशतिदिनीयायां यात्रायां सहजतया पुनः प्राप्तुं शक्यः अभविष्यति। सः लण्डन-नगरात् प्रस्थानात् पञ्चत्रिंशद्दिनानि अनन्तरं चतुर्विंशतिघण्टापर्यन्तं विलम्बितः आसीत्।</p>
<p><i>कार्नाटिक्</i> जलयानं श्वः प्रातः पञ्चवादने हङ्कङ्ग्-नगरात् प्रस्थातुं घोषितम् आसीत्। फोग्-महोदयः तत्र स्वस्य कार्यं कर्तुं षोडशघण्टानि प्राप्तवान्, यत् औदां धनवतः बन्धुप्रति सुरक्षितं नेतुम् आसीत्।</p>
<p>तीरं प्राप्य सः तां पालकीं प्रति नीतवान्, यया ते क्लब् होटलं प्रति गतवन्तौ। युवत्यै कक्षः आरक्षितः, फोग्-महोदयः च तस्याः किमपि अभावः न इति दृष्ट्वा तस्याः चचेः जीजीह्-प्रति अन्वेषणं कृतवान्। सः पास्पार्टू-महोदयं होटले स्वस्य आगमनपर्यन्तं स्थातुं आदिष्टवान्, यत् औदा एकाकिनी न भवेत्।</p>
<p>फोग्-महोदयः विनिमयालयं प्रति गतवान्, यत्र सः न अशङ्कत यत् सर्वे पारसीवणिजः इव धनवतः प्रमुखः पुरुषः ज्ञातः भविष्यति। एकं दलालं मिलित्वा सः प्रश्नं कृतवान्, येन ज्ञातवान् यत् जीजीह् द्विवर्षेभ्यः पूर्वं चीन-देशात् गतवान्, विपुलधनेन व्यापारात् निवृत्तः भूत्वा यूरोपे⁠—हॉलण्ड-देशे दलालः मन्यते, यस्य देशस्य वणिजः सह प्रमुखतया व्यापारं कृतवान्⁠—निवासं कृतवान्। फिलियस् फोग् होटलं प्रति पुनः आगतवान्, औदां प्रति क्षणं संभाषणं याचितवान्, अधिकं विलम्बं विना च तां अवगतवान् यत् जीजीह् हङ्कङ्ग्-नगरे न अस्ति, किन्तु सम्भवतः हॉलण्ड-देशे अस्ति।</p>
<p>औदा प्रथमं किमपि न उक्तवती। सा स्वस्य ललाटं हस्तेन स्पृष्ट्वा किञ्चित् कालं चिन्तितवती। ततः स्वस्य मधुरं कोमलं स्वरं उक्तवती, “किं कर्तव्यम्, फोग्-महोदय?”</p>
<p>“अतीव सरलम्,” महोदयः उत्तरितवान्। “यूरोपं प्रति गच्छतु।”</p>
<p>“किन्तु अहं अतिक्रमं कर्तुं न शक्नोमि⁠—”</p>
<p>“त्वं अतिक्रमं न करोषि, न च मम योजनायाः किमपि बाधां करोषि। पास्पार्टू!”</p>
<p>“<i>मॉन्सियर्</i>।”</p>
<p>“<i>कार्नाटिक्</i> जलयानं प्रति गच्छतु, त्रयः कक्षाः आरक्षयतु।”</p>
<p>पास्पार्टुः, हृष्टः यत् तरुणी, या तस्मै अतीव प्रियवादिनी आसीत्, तया सह यात्रां प्रवर्तयिष्यति इति ज्ञात्वा, स्वामिनः आज्ञां पालयितुं त्वरितगत्या प्रस्थितः।</p>
</chapter>
</document>