<document uuid="CD7IAkaCBuSWvZFlCoSuN">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/jules-verne/around-the-world-in-eighty-days/george-makepeace-towle">Standard Ebooks</source>
<title n="VI"/>
<bridgehead>यस्मिन् फिक्सः, अन्वेषकः, स्वाभाविकं चापल्यं प्रकटयति।</bridgehead>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header/>
<p>येषां परिस्थितिषु फिलियस् फोग् इति तारसन्देशः प्रेषितः, ताः परिस्थितयः एवं आसन्।</p>
<p>पेनिन्सुलर्-ओरिएण्टल्-कम्पनीसम्बद्धः स्टीमरः <i>मङ्गोलिया</i>, लौहनिर्मितः, द्विसहस्राष्टशतटन् भारयुक्तः, पञ्चशताश्वशक्तियुक्तः, अक्टोबरमासस्य नवमे दिनाङ्के, बुधवासरे, एकादशवादने सुएज्-नगरे आगन्तुं नियत आसीत्। <i>मङ्गोलिया</i> सुएज्-कालवेल्लित्वा ब्रिन्डिसि-बम्बेयोः मध्ये नियमितरूपेण संचरति स्म, कम्पनीसम्बद्धेषु सर्वेषु स्टीमरेषु शीघ्रतमेषु अन्यतमः आसीत्, ब्रिन्डिसि-सुएज्-मार्गे प्रतिघण्टं दशनॉट्-परिमितं वेगं प्राप्नोति स्म, सुएज्-बम्बेयोः मध्ये नवसार्धनॉट्-परिमितं वेगं प्राप्नोति स्म।</p>
<p>द्वौ पुरुषौ घाटेषु उपरि-अधः प्रचरन्तौ आस्ताम्, येषु मूलनिवासिनः परदेशीयाः च अस्य पूर्वं प्रसारितग्रामस्य (इदानीं एम्. लेसेप्स्-स्य उद्यमेन शीघ्रवर्धमाननगरस्य) निवासिनः आसन्। एकः सुएज्-नगरे ब्रिटिश्-प्रतिनिधिः आसीत्, यः इङ्ग्लिश्-सरकारस्य भविष्यवाणीः स्टीफन्सन्-स्य प्रतिकूलानि भविष्यवचनानि च अवज्ञाय, स्वकीयकार्यालयस्य गवाक्षात् इङ्ग्लिश्-जहाजानि दिने-दिने महाकालवेल्लित्वा आगच्छन्ति गच्छन्ति च पश्यति स्म, येन इङ्ग्लैण्ड्-इण्डिया-मार्गः केप्-ऑफ्-गुड्-होप्-मार्गेण पूर्वं दीर्घः आसीत्, सः अधुना अर्धेन न्यूनः जातः। अपरः कृशकायः, सूक्ष्मनिर्मितः, चञ्चलबुद्धिः, तीक्ष्णनेत्रः, भ्रूभङ्गं सततं कुर्वन्, अस्थिरचित्तः, चापल्यस्य स्पष्टलक्षणानि प्रदर्शयन्, उपरि-अधः चञ्चलतया प्रचरन्, क्षणमपि स्थातुं असमर्थः आसीत्। एषः फिक्सः आसीत्, अन्वेषकेषु अन्यतमः, यः इङ्ग्लैण्ड्-तः बैङ्क्-डकैतस्य अन्वेषणार्थं प्रेषितः आसीत्; तस्य कार्यम् आसीत् यत् सुएज्-नगरे आगच्छन्तं प्रत्येकं यात्रिणं सूक्ष्मतया निरीक्षेत, सन्देहास्पदचरित्राः ये दृश्यन्ते, ये च अपराधिनः वर्णनस्य सादृश्यं धारयन्ति, तान् सर्वान् अनुसरेत्, यं वर्णनं सः लण्डन्-नगरस्य पुलिस्मुख्यालयात् द्विदिवसात् पूर्वं प्राप्तवान् आसीत्। अन्वेषकः स्पष्टतया सफलतायाः प्रतिफलं प्राप्तुं आशां धारयन् आसीत्, यत् महान् पुरस्कारः भविष्यति, सः स्टीमरस्य <i>मङ्गोलिया</i> आगमनं सुस्पष्टचापल्येन प्रतीक्षते स्म।</p>
<p>“तर्हि भवान् वदति, प्रतिनिधे,” सः विंशतितमवारं पृष्टवान्, “यत् अयं स्टीमरः कदापि विलम्बेन न आगच्छति?”</p>
<p>“न, मि. फिक्स्,” प्रतिनिधिः उत्तरितवान्। “सः ह्यः पोर्ट्-सैद्-नगरे सन्दिष्टः आसीत्, शेषः मार्गः एतादृशस्य जहाजस्य कृते न गण्यते। अहं पुनः वदामि यत् <i>मङ्गोलिया</i> कम्पनी-नियमैः आवश्यकात् काले अग्रे आसीत्, अतिवेगस्य पुरस्कारं च प्राप्तवान्।”</p>
<p>“किं सः ब्रिन्डिसि-तः साक्षात् आगच्छति?”</p>
<p>“ब्रिन्डिसि-तः साक्षात्; सः भारतीयडाकं तत्र गृह्णाति, सः तत्र शनिवासरे सायं पञ्चवादने प्रस्थितवान्। धैर्यं धारयतु, मि. फिक्स्; सः विलम्बेन न आगमिष्यति। परन्तु वस्तुतः, अहं न पश्यामि यत् भवतः प्राप्तवर्णनात् कथं भवान् स्वकीयं पुरुषं पिच्छेत्, यदि सः <i>मङ्गोलिया</i>-जहाजे अस्ति।”</p>
<p>“पुरुषः एतेषां सत्तां अनुभवति, प्रतिनिधे, न तु तान् पिच्छति। भवता एतेषां गन्धः अनुभव्यः, गन्धः षष्ठेन्द्रियवत् यत् श्रवणं दर्शनं घ्राणं च संयोजयति। अहं स्वकाले एतेषां बहून् गृहीतवान्, यदि मम चोरः जहाजे अस्ति, अहं तत् प्रति उत्तरदायी अस्मि; सः मम अङ्गुलिभ्यः न स्खलिष्यति।”</p>
<p>“अहं तथा आशंसे, मि. फिक्स्, यतः एषः महान् डकैतः आसीत्।”</p>
<p>“महान् डकैतः, प्रतिनिधे; पञ्चपञ्चाशत्सहस्रपौण्डाः! अस्माकं कदापि एतादृशाः लाभाः न भवन्ति। चोराः इदानीं अत्यन्तं निकृष्टाः भवन्ति! एकः पुरुषः मुट्ठिभिः शिलिङ्गैः वध्यते!”</p>
<p>“मि. फिक्स्,” प्रतिनिधिः उक्तवान्, “अहं भवतः वचनप्रकारं रोचये, आशंसे च यत् भवान् सफलः भविष्यति; परन्तु भीतोऽस्मि यत् भवान् एतत् सुकरं न विन्दति। किं भवान् न पश्यति यत् भवतः प्राप्तवर्णनं साधुपुरुषस्य सादृश्यं धारयति?”</p>
<p>“प्रतिनिधे,” अन्वेषकः निश्चयेन उक्तवान्, “महान्तः चोराः सदैव साधुपुरुषाणां सादृश्यं धारयन्ति। येषां दुष्टवदनानि सन्ति, तेषां एकमेव मार्गं गन्तुं शक्यते, तत् साधुत्वं धारयितुम्; अन्यथा ते तत्क्षणमेव गृह्येरन्। कलात्मकं कार्यं साधुवदनानि अनावृतं कर्तुम्; एतत् लघुकार्यं नास्ति, अहं स्वीकरोमि, परन्तु वास्तविका कला अस्ति।”</p>
<p>मि. फिक्स् स्पष्टतया स्वाभिमानस्य लेशेन वर्जितः न आसीत्।</p>
<p>क्रमेण घाटे दृश्यं अधिकं जीवन्तं जातम्; विविधदेशीयाः नाविकाः, वणिजः, जहाजव्यापारिणः, भारवाहकाः, फेल्लाः, इतस्ततः धावन्तः आसन् यथा स्टीमरः तत्क्षणमेव आगमिष्यति। वायुः स्वच्छा आसीत्, सुस्निग्धा च। नगरस्य मीनाराः गृहाणाम् उपरि सूर्यस्य मन्दकिरणेषु दृश्यन्ते स्म। एकः घाटः, द्विसहस्रयार्ड्-परिमितः, समुद्रप्रान्तं प्रति प्रसारितः आसीत्। लालसमुद्रे कतिचन मत्स्यजालिकाः तटीयनौकाः च दृश्यन्ते स्म, येषु केचन प्राचीनगल्ली-विधानस्य विचित्रं रूपं धारयन्ति स्म।</p>
<p>यथा सः व्यस्तजनसमूहे प्रचरति स्म, फिक्सः स्वभावानुसारं गतागतं करोतां पुरुषाणां मुखानि देहानि च तीक्ष्णदृष्ट्या निरीक्षितवान्।</p>
<p>इदानीं दशसार्धवादनम् आसीत्।</p>
<p>“स्टीमरः न आगच्छति!” सः उक्तवान्, यथा पोर्ट्-घण्टा प्रहरितवती।</p>
<p>“सः अधुना दूरे नास्ति,” तस्य सहचरः उत्तरितवान्।</p>
<p>“सः सुएज्-नगरे कियत्कालं स्थास्यति?”</p>
<p>“चतुर्घण्टाः; कोयलं ग्रहीतुं पर्याप्तः कालः। सुएज्-तः एडेन्-नगरं यावत् लालसमुद्रे त्रयोदशशतदशमील-परिमितः मार्गः अस्ति, सः नूतनं कोयलं ग्रहीतुं अवश्यं करोति।”</p>
<p>“किं सः सुएज्-तः साक्षात् बम्बेयम् गच्छति?”</p>
<p>“कुत्रापि न अवतरन्।”</p>
<p>“साधु!” फिक्सः उक्तवान्। “यदि चोरः जहाजे अस्ति, सः निश्चयेन सुएज्-नगरे अवतरिष्यति, येन एशियायां डच्-फ्रेंच्-उपनिवेशेषु अन्येन मार्गेण गच्छेत्। सः ज्ञातव्यः यत् सः भारते एकघण्टमपि सुरक्षितः न भविष्यति, यत् इङ्ग्लिश्-भूमिः अस्ति।”</p>
<p>“यदि न,” प्रतिनिधिः आक्षेपितवान्, “सः अत्यन्तं चतुरः अस्ति। इङ्ग्लिश्-अपराधी, भवान् जानाति, सदैव लण्डन्-नगरे अन्यत्रापेक्षया श्रेष्ठतया गुप्तः भवति।”</p>
<p>एतत् वचनम् अन्वेषकस्य चिन्तनाय आहारं दत्तवान्, इत्थं प्रतिनिधिः स्वकीयकार्यालयं प्रति प्रस्थितवान्। फिक्सः, एकाकी भूत्वा, अधिकं चापल्यं प्राप्तवान्, यत् चोरः <i>मङ्गोलिया</i>-जहाजे अस्ति इति पूर्वाभासः आसीत्। यदि सः लण्डन्-तः नूतनविश्वं प्राप्तुं प्रस्थितवान् आसीत्, सः स्वाभाविकरूपेण भारतमार्गेण गच्छेत्, यः अटलाण्टिक्-मार्गापेक्षया न्यूनतया निरीक्षितः अधिकतया निरीक्षितुं दुष्करः च आसीत्। परन्तु फिक्सस्य चिन्तनं शीघ्रं तीक्ष्णशिङ्घाणध्वनिभिः विच्छिन्नम् अभवत्, यैः <i>मङ्गोलिया</i>-जहाजस्य आगमनं सूचितम्। भारवाहकाः फेल्लाः च घाटं प्रति धावितवन्तः, दशनौकाः च तीरात् प्रस्थितवत्यः जहाजं प्रति गन्तुम्। शीघ्रं तस्य विशालकायः दृश्यमानः अभवत्, यः तटयोः मध्ये प्रचरन् आसीत्, एकादशवादने च समुद्रप्रान्ते निगडितवान्। सः असामान्यसंख्या यात्रिणान् आनयत्, येषु केचन नगरस्य चित्रवत् दृश्यं निरीक्षितुं डेके स्थितवन्तः, बहवः च नौकासु अवतरित्वा घाटे उत्थितवन्तः।</p>
<p>फिक्सः स्थानं गृहीतवान्, प्रत्येकं मुखं देहं च सूक्ष्मतया निरीक्षितवान्। शीघ्रं यात्रिषु अन्यतमः, भारवाहकानाम् आग्रहपूर्णजनसमूहं स्फुटतया अतिक्रम्य, तस्य समीपम् आगत्य विनयेन पृष्टवान् यत् सः इङ्ग्लिश्-प्रतिनिधिकार्यालयं दर्शयितुं शक्नोति वा, सह पासपोर्टं दर्शयन् यत् सः विज्ञापितुम् इच्छति स्म। फिक्सः स्वाभाविकरूपेण पासपोर्टं गृहीतवान्, तीक्ष्णदृष्ट्या तस्य धारकस्य वर्णनं पठितवान्। आश्चर्यस्य अनैच्छिकः चेष्टः स्फुटतया प्रकटितः, यतः पासपोर्टे वर्णनं स्कॉटलैण्ड्-यार्ड्-तः प्राप्तस्य बैङ्क्-डकैतस्य वर्णनेन समानम् आसीत्।</p>
<p>“किम् एतत् भवतः पासपोर्टः?” सः पृष्टवान्।</p>
<p>“न, एतत् मम स्वामिनः।”</p>
<p>“तर्हि भवतः स्वामी⁠—”</p>
<p>“सः जहाजे स्थितवान्।”</p>
<p>“परन्तु सः प्रतिनिधिकार्यालयं प्रति स्वयम् गन्तुं अवश्यं करोति, येन स्वकीयं परिचयं स्थापयेत्।”</p>
<p>“अहो, किम् एतत् आवश्यकम्?”</p>
<p>“अत्यावश्यकम्।”</p>
<p>“तर्हि प्रतिनिधिकार्यालयं कुत्र अस्ति?”</p>
<p>“तत्र, चतुष्पथस्य कोणे,” फिक्सः उक्तवान्, द्विशतपदानि दूरे स्थितं गृहं दर्शयन्।</p>
<p>“अहं स्वामिनम् आनेष्यामि, यः तु विचलितः भविष्यति।”</p>
<p>यात्री फिक्सं प्रति नमस्कृतवान्, स्टीमरं प्रति च प्रत्यागतवान्।</p>
</chapter>
</document>