<document uuid="CD7IAlIRy1QKOwa79oegi">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/jules-verne/around-the-world-in-eighty-days/george-makepeace-towle">Standard Ebooks</source>
<title n="XXXVI"/>
<bridgehead>यस्मिन् फिलियस् फोग्-नाम पुनः ’Change-इत्यस्मिन् प्राधान्यं प्राप्तवान्।</bridgehead>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header/>
<p>समयः आगतः यत् इङ्ग्लिश्-जनमतस्य कः परिवर्तनः अभवत् यदा ज्ञातं यत् वास्तविकः बैंक्-लुण्ठकः, जेम्स् स्ट्राण्ड्-नामकः, डिसेम्बर्-मासस्य सप्तदशे दिनाङ्के एडिन्बर्ग्-नगरे गृहीतः। त्रयः दिनाः पूर्वं फिलियस् फोग् अपराधी आसीत्, यः पुलिसैः सुदृढं अनुसृतः आसीत्; इदानीं सः माननीयः सज्जनः आसीत्, यः गणितीयरीत्या स्वस्य विचित्रं विश्वपर्यटनं करोति स्म।</p>
<p>पत्राणि पुनः स्वस्य पणविषयकं विवादं आरब्धवन्ति; सर्वे ये पणं कृतवन्तः, तस्य पक्षे वा विपक्षे वा, स्वस्य रुचिं पुनः जागृतवन्तः, यथा मायया; “फिलियस् फोग् बाण्ड्”-इत्येतत् पुनः विनिमययोग्यं अभवत्, बहवः नवाः पणाः कृताः। फिलियस् फोग्-नाम पुनः ’Change-इत्यस्मिन् प्राधान्यं प्राप्तवान्।</p>
<p>तस्य पञ्च मित्राणि रिफॉर्म् क्लब्-इत्यस्मिन् एते त्रयः दिनाः ज्वराकुलस्य अनिश्चिततायाः स्थितौ व्यतीतवन्तः। फिलियस् फोग्, यं ते विस्मृतवन्तः, पुनः तेषां दृष्टिपथे प्रकटिष्यति किम्! सः इदानीं कुत्र आसीत्? डिसेम्बर्-मासस्य सप्तदशः दिनाङ्कः, जेम्स् स्ट्राण्ड्-ग्रहणस्य दिनाङ्कः, फिलियस् फोग्-प्रस्थानात् षट्सप्ततितमः दिनाङ्कः आसीत्, तस्य किमपि समाचारं न प्राप्तम्। सः मृतः आसीत् किम्? सः प्रयत्नं त्यक्तवान् किम्, अथवा सः स्वस्य यात्रां सहमतमार्गेण अनुवर्तयति स्म किम्? च सः डिसेम्बर्-मासस्य एकविंशे दिनाङ्के, शनिवासरे, सायं नववादनात् पूर्वं पञ्चदशमिनटेषु, रिफॉर्म् क्लब्-सभागृहस्य द्वारे प्रकटिष्यति किम्?</p>
<p>त्रयः दिनाः यावत् लण्डन्-समाजः यस्य चिन्तायां आसीत्, तत् वर्णयितुं न शक्यते। फिलियस् फोग्-समाचाराय अमेरिका-आसिया-प्रति ताराः प्रेषिताः। सविल् रो-स्थितं गृहं प्रति प्रातः सायं च दूताः प्रेषिताः। न किमपि समाचारम्। पुलिसः अज्ञातवती यत् जासूसः फिक्स्, यः दुर्भाग्यवशं मिथ्या सूत्रं अनुसृतवान् आसीत्, किं अभवत्। पणाः तथापि संख्यायां मूल्ये च वृद्धिं प्राप्तवन्तः। फिलियस् फोग्, यथा अश्वः, स्वस्य अन्तिमं मोड़ं समीपं आनयति स्म। बाण्ड्-मूल्यानि न शतं अधः, अपि तु विंशतिः, दश, पञ्च च उद्धृतानि आसन्; च पक्षाघातग्रस्तः वृद्धः लॉर्ड् आल्बेमार्ल् अपि तस्य पक्षे पणं कृतवान्।</p>
<p>शनिवासरे सायं पल् मल्-इत्यस्मिन् समीपस्थेषु च वीथिषु महान् जनसमूहः एकत्रितः आसीत्; यथा दलालानां महासमूहः रिफॉर्म् क्लब्-इत्यस्य चतुर्दिक् स्थायिरूपेण स्थापितः आसीत्। गतिविधिः अवरुद्धा आसीत्, सर्वत्र विवादाः, विचाराः, च आर्थिकव्यवहाराः प्रचलन्ति स्म। पुलिसः जनसमूहं निवारयितुं महतीं कठिनतां अनुभवति स्म, च यदा फिलियस् फोग्-आगमनस्य समयः समीपं आगच्छत्, तदा उत्तेजना स्वस्य उच्चतमं स्तरं प्राप्तवती।</p>
<p>फिलियस् फोग्-स्य पञ्च प्रतिद्वन्द्विनः क्लब्-स्य महासभागृहे मिलितवन्तः। जॉन् सुलिवान् च सैम्युएल् फालेन्टिन्, बैंकरौ, एण्ड्रू स्टुअर्ट्, अभियन्ता, गौथियर् राल्फ्, बैंक् ऑफ् इङ्ग्लण्ड्-स्य निर्देशकः, च टॉमस् फ्लैनगन्, सुराकारः, एकैकः चिन्ताकुलः प्रतीक्षां कृतवान्।</p>
<p>यदा घटिका अष्टवादनात् विंशतिमिनटानि अतीतानि इति सूचितवती, एण्ड्रू स्टुअर्ट् उत्थाय उक्तवान्, “महोदयाः, विंशतिमिनटेषु श्रीमान् फोग् अस्माभिः च मध्ये सहमतः समयः समाप्तः भविष्यति।”</p>
<p>“लिवरपूल्-तः अन्तिमः रेलयानः कदा आगतः?” इति टॉमस् फ्लैनगन् पृष्टवान्।</p>
<p>“सप्तवादनात् त्रयोविंशतिमिनटेषु,” इति गौथियर् राल्फ् उत्तरितवान्; “च अग्रिमः रेलयानः द्वादशवादनात् दशमिनटानि यावत् न आगच्छति।”</p>
<p>“भवन्तः, महोदयाः,” इति एण्ड्रू स्टुअर्ट् पुनः आरब्धवान्, “यदि फिलियस् फोग् ७:२३ रेलयानेन आगच्छत्, तर्हि सः इदानीं अत्र आगतवान् अभविष्यत्। अतः वयं पणं जितं इति मन्यामहे।”</p>
<p>“प्रतीक्ष्यताम्; अति शीघ्रं न भवामः,” इति सैम्युएल् फालेन्टिन् उत्तरितवान्। “भवन्तः जानन्ति यत् श्रीमान् फोग् अतीव विचित्रः अस्ति। तस्य समयनिष्ठा सुप्रसिद्धा अस्ति; सः कदापि अतिशीघ्रं वा अतिविलम्बेन वा न आगच्छति; च यदि सः अन्तिमक्षणे अस्माकं समक्षं प्रकटेत्, तर्हि अहं न आश्चर्यं प्राप्नुयाम्।”</p>
<p>“किमर्थम्,” इति एण्ड्रू स्टुअर्ट् चिन्ताकुलः उक्तवान्, “यदि अहं तं द्रक्ष्यामि, तर्हि अहं न विश्वसिष्यामि यत् सः एव अस्ति।”</p>
<p>“तथ्यम् एतत्,” इति टॉमस् फ्लैनगन् पुनः आरब्धवान्, “श्रीमान् फोग्-स्य परियोजना अत्यन्तं मूर्खतापूर्णा आसीत्। यद्यपि सः समयनिष्ठः आसीत्, सः विलम्बान् निवारयितुं न शक्तवान् ये निश्चिताः आसन्; च केवलं द्वित्रयः दिनाः विलम्बः तस्य पर्यटनस्य प्राणघातकः अभविष्यत्।”</p>
<p>“अवलोक्यताम्,” इति जॉन् सुलिवान् अधिकृतवान्, “यत् अस्माभिः तस्य किमपि समाचारं न प्राप्तम्, यद्यपि तस्य मार्गे सर्वत्र तारयन्त्राणि सन्ति।”</p>
<p>“सः हतवान्, महोदयाः,” इति एण्ड्रू स्टुअर्ट् उक्तवान्, “सः शतगुणं हतवान्! भवन्तः जानन्ति, अपि च, यत् <i>चाइना</i>⁠—एकमात्रं वाष्पयानं यत् सः न्यूयॉर्क्-तः समयानुसारं अत्र आगन्तुं गृहीतवान् आसीत्⁠—ह्यः आगतवान्। अहं यात्रिणां सूचीं दृष्टवान्, च फिलियस् फोग्-नाम तत्र न आसीत्। यद्यपि वयं स्वीकुर्मः यत् भाग्यं तस्य पक्षे आसीत्, सः अमेरिकां प्राप्तुं न शक्तवान्। अहं मन्ये यत् सः न्यूनातिन्यूनं विंशतिदिनाः पश्चात् भविष्यति, च लॉर्ड् आल्बेमार्ल् शान्तं पञ्चसहस्रं हरिष्यति।”</p>
<p>“स्पष्टम्,” इति गौथियर् राल्फ् उत्तरितवान्; “च अस्माभिः श्वः बेरिङ्ग्स्-इत्यस्मिन् श्रीमान् फोग्-स्य चेकं प्रस्तुतं कर्तुं एव कर्तव्यम्।”</p>
<p>अस्मिन् क्षणे, क्लब्-घटिकायाः सूचकाः नववादनात् विंशतिमिनटानि पूर्वं सूचितवन्तः।</p>
<p>“पञ्च मिनटानि अधिकानि,” इति एण्ड्रू स्टुअर्ट् उक्तवान्।</p>
<p>पञ्च सज्जनाः परस्परं दृष्टवन्तः। तेषां चिन्ता अत्यन्तं तीव्रा अभवत्; परन्तु, तां प्रकटयितुं न इच्छन्तः, ते श्रीमान् फालेन्टिन्-स्य रबर्-इत्यस्य प्रस्तावं सहर्षं स्वीकृतवन्तः।</p>
<p>“अहं स्वस्य पणस्य चतुःसहस्रं त्रयःसहस्रं नवशतं नवनवतिं च न त्यक्ष्यामि,” इति एण्ड्रू स्टुअर्ट् उक्तवान्, यदा सः स्वस्य आसनं गृहीतवान्।</p>
<p>घटिका नववादनात् अष्टादशमिनटानि पूर्वं सूचितवती।</p>
<p>खेलकाः स्वस्य पत्तानि गृहीतवन्तः, परन्तु घटिकातः दृष्टिं न अपसारितवन्तः। निश्चयेन, यद्यपि ते निर्भयाः आसन्, मिनटाः तेषां कदापि एतावन्तः दीर्घाः न अभवन्!</p>
<p>“नववादनात् सप्तदशमिनटानि पूर्वं,” इति टॉमस् फ्लैनगन् उक्तवान्, यदा सः पत्तानि छिनत्ति स्म यानि राल्फ् तस्मै प्रदत्तवान् आसीत्।</p>
<p>तदा क्षणं मौनं अभवत्। महासभागृहं पूर्णतः शान्तं आसीत्; परन्तु बहिः जनसमूहस्य गुणगुणाः श्रुताः, कदाचित् तीव्रः आर्तनादः च। लोलकः सेकण्डान् आहतवान्, यान् प्रत्येकः खेलकः उत्सुकतया गणितवान्, यदा सः शृणोति स्म, गणितीयनियमानुसारं।</p>
<p>“नववादनात् षोडशमिनटानि पूर्वं!” इति जॉन् सुलिवान् उक्तवान्, स्वरः यः तस्य भावनां प्रकटितवान्।</p>
<p>एकं मिनटं अधिकं, च पणः जितः भविष्यति। एण्ड्रू स्टुअर्ट् तस्य सहभागिनः च स्वस्य खेलं स्थगितवन्तः। ते स्वस्य पत्तानि त्यक्तवन्तः, च सेकण्डान् गणितवन्तः।</p>
<p>चत्वारिंशत्तमे सेकण्डे, न किमपि। पञ्चाशत्तमे, अपि न किमपि।</p>
<p>पञ्चपञ्चाशत्तमे, वीथौ महान् आर्तनादः श्रुतः, ततः करतलध्वनिः, हर्षध्वनिः, च किञ्चित् क्रूरं गर्जनं च।</p>
<p>खेलकाः स्वस्य आसनेभ्यः उत्थितवन्तः।</p>
<p>सप्तपञ्चाशत्तमे सेकण्डे सभागृहस्य द्वारं उद्घाटितम्; च लोलकः षष्टितमं सेकण्डं न आहतवान् यावत् फिलियस् फोग् प्रकटितः, उत्तेजितः जनसमूहः यः क्लब्-द्वाराणि भित्त्वा प्रविष्टवान् आसीत्, च तस्य शान्ते स्वरे, उक्तवान्, “अहम् अस्मि, महोदयाः!”</p>
</chapter>
</document>