<document uuid="CD7IAlDTbf3w52PUjusgn">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/jules-verne/around-the-world-in-eighty-days/george-makepeace-towle">Standard Ebooks</source>
<title n="XXXII"/>
<bridgehead>यस्मिन् फिलियास् फोगः दुर्भाग्येन साकं प्रत्यक्षं संग्रामं करोति।</bridgehead>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header/>
<p><i>चीन</i>-नौका प्रस्थानं कृत्वा फिलियास् फोगस्य अन्तिमं आशां नीतवती इव प्रतीयते। अन्याः नौकाः तस्य योजनानां सेवां कर्तुं न शक्तवत्यः। फ्रान्स्-देशीय-अतलान्तरीय-समुदायस्य <i>पेरेयर</i>-नौका, यस्याः आश्चर्यजनकाः नौकाः वेगे सुखे च कस्यापि समाः सन्ति, १४ तमे दिनाङ्के एव प्रस्थास्यति; हाम्बर्ग्-नौकाः लिवरपूल्-नगरं वा लण्डन्-नगरं वा प्रत्यक्षं न गच्छन्ति, अपि तु हावर्-नगरं गच्छन्ति; हावर्-नगरतः साउथाम्प्टन्-नगरं यावत् अतिरिक्तं यात्रां कृत्वा फिलियास् फोगस्य अन्तिमाः प्रयत्नाः निष्फलाः भविष्यन्ति। इन्मन्-नौका परदिने एव प्रस्थास्यति, सा च अतलान्तरीयं समुद्रं समयान्तरे अतिक्रम्य शर्तं रक्षितुं न शक्ष्यति।</p>
<p>श्रीमान् फोगः एतत् सर्वं स्वस्य ब्राड्शॉ-ग्रन्थं परामृश्य अजानात्, यः तस्मै अतलान्तरीय-नौकानां दैनिकं गतिविधिं ददाति।</p>
<p>पास्पार्टूः मर्माहतः अभवत्; त्रिपाद-घण्टां यावत् नौकां हातच्युतां कृत्वा सः अभिभूतः अभवत्। एतत् तस्य दोषः आसीत्, यतः स्वामिनं साहाय्यं कर्तुं स्थाने सः तस्य मार्गे बाधाः आरोपयन् न अवररत्! यदा सः यात्रायाः सर्वाणि घटनानि स्मरति, यदा सः निरर्थकं व्ययितं धनं स्वकीयं च धनं गणयति, यदा सः चिन्तयति यत् एतस्य व्यर्थस्य यात्रायाः भारीभूताः व्ययाः योजिताः विशालं दावं श्रीमन्तं फोगं सम्पूर्णतया नाशयिष्यन्ति, तदा सः कटुकैः आत्मनिन्दनैः आत्मानं अभिभवति। किन्तु श्रीमान् फोगः तं न निन्दति; क्यूनार्ड्-घाटं त्यक्त्वा एव अवदत् – “श्वः यत् श्रेष्ठं तत् विचारयिष्यामः। आगच्छ।”</p>
<p>समूहः जर्सी-सिटी-नौकया हड्सन्-नदीं अतिक्रम्य ब्रॉड्वे-मार्गे स्थितं सेंट् निकोलस्-होटलं प्रति यानेन अगच्छत्। कक्षाः आरब्धाः, रात्रिः अतीता, फिलियास् फोगस्य लघुतया, यः गाढं निद्रां प्राप्तवान्, किन्तु आउदायाः अन्येषां च दीर्घतया, येषां आन्दोलनं तेषां विश्रामं कर्तुं न अवकल्पयत्।</p>
<p>अग्रिमः दिनः डिसेम्बर्-मासस्य १२ तमः दिनः आसीत्। डिसेम्बर्-मासस्य १२ तमे दिने प्रातः सप्तवादनेतः २१ तमे दिने सायं नववादनात् पूर्वं पादघण्टायां यावत् नव दिनानि, त्रयोदश घण्टाः, पञ्चचत्वारिंशत् मिनटानि आसन्। यदि फिलियास् फोगः <i>चीन</i>-नौकायां प्रस्थितवान्, अतलान्तरीये सर्वाधिकवेगिनीनां नौकानां मध्ये एकायां, सः लिवरपूल्-नगरं ततः लण्डन्-नगरं च निर्धारितकालान्तरे प्राप्तवान् अभविष्यत्।</p>
<p>श्रीमान् फोगः पास्पार्टूं स्वस्य आगमनं प्रतीक्षितुं आदिश्य, आउदां सूचनायाः क्षणे सज्जां भवितुं सूचयितुं च आदिश्य, एकाकी होटलं त्यक्त्वा हड्सन्-नद्याः तीरं प्रति अगच्छत्, नद्यां बद्धाः आरूढाः वा नौकाः मध्ये प्रस्थानोन्मुखाः नौकाः अन्विष्टवान्। अनेकाः नौकाः प्रस्थानसङ्केतान् धारयन्त्यः आसन्, प्रातः ज्वारे समुद्रं प्रति प्रस्थातुं सज्जाः आसन्; यतः एतस्मिन् विशाले आश्चर्यजनके च बन्दरे शतदिनेषु एकदिनं अपि न भवति यदा नौकाः विश्वस्य प्रत्येकं दिशं प्रति न प्रस्थान्ति। किन्तु ताः प्रायः पालनौकाः आसन्, यासां फिलियास् फोगः निश्चयेन उपयोगं कर्तुं न शक्तवान्।</p>
<p>सः सर्वां आशां त्यक्तुम् उद्यतः इव प्रतीयते स्म, यदा सः बैटरी-स्थले, अधिकतमं एकस्य केबलस्य दूरे, आरूढां व्यापारिकां नौकां दृष्टवान्, यस्याः पेचः सुव्यवस्थितः आसीत्, यस्याः धूम्रपटः धूम्रस्य मेघं उत्सृजन् प्रस्थानाय सज्जा इति सूचयति स्म।</p>
<p>फिलियास् फोगः नौकां आहूय, तस्यां प्रविष्टवान्, शीघ्रं एव <i>हेन्रिएटा</i>-नौकायां लोहनिर्मिते, काष्ठनिर्मिते च उपरिभागे स्वयं प्राप्तवान्। सः डेकं आरूढवान्, कप्तानं अपृच्छत्, यः तत्क्षणं स्वयं प्रकटितवान्। सः पञ्चाशत् वर्षीयः आसीत्, एकः समुद्रीवृकः इव, महाक्षिः, ऑक्सीकृतताम्रस्य वर्णः, रक्तकेशः, स्थूलग्रीवः, गर्जनस्वरः च।</p>
<p>“कप्तान्?” इति श्रीमान् फोगः अपृच्छत्।</p>
<p>“अहं कप्तान् अस्मि।”</p>
<p>“अहं फिलियास् फोगः, लण्डन्-नगरतः।”</p>
<p>“अहं एण्ड्र्यू स्पीडी, कार्डिफ्-नगरतः।”</p>
<p>“भवान् समुद्रं प्रति प्रस्थास्यति?”</p>
<p>“एकघण्टायां।”</p>
<p>“भवतः गन्तव्यं⁠—”</p>
<p>“बोर्डो।”</p>
<p>“भवतः मालः?”</p>
<p>“न कोऽपि मालः। बैलास्ट्-युक्तः गच्छामि।”</p>
<p>“भवतः यात्रिणः सन्ति?”</p>
<p>“न कोऽपि यात्रिणः। कदापि यात्रिणः न भवन्ति। अतिशयेन बाधकाः।”</p>
<p>“भवतः नौका वेगवती अस्ति?”</p>
<p>“एकादशतः द्वादश यावत् नॉट्स्। <i>हेन्रिएटा</i>, सुप्रसिद्धा।”</p>
<p>“भवान् मां त्रयः अन्याः च जनाः लिवरपूल्-नगरं प्रति नेष्यति?”</p>
<p>“लिवरपूल्-नगरं प्रति? किमर्थं न चीन-देशं प्रति?”</p>
<p>“अहं लिवरपूल्-नगरं प्रति अवदम्।”</p>
<p>“न!”</p>
<p>“न?”</p>
<p>“न। अहं बोर्डो-नगरं प्रति प्रस्थास्यामि, बोर्डो-नगरं प्रति एव गमिष्यामि।”</p>
<p>“धनं न कोऽपि विषयः?”</p>
<p>“न कोऽपि।”</p>
<p>कप्तानः एकेन स्वरेण अवदत् यः उत्तरं दातुं न अवकल्पयत्।</p>
<p>“किन्तु <i>हेन्रिएटा</i>-नौकायाः स्वामिनः⁠—” इति फिलियास् फोगः पुनः अवदत्।</p>
<p>“अहं एव स्वामी अस्मि,” इति कप्तानः उत्तरं दत्तवान्। “नौका मम अस्ति।”</p>
<p>“अहं भवते तां भाडेन ग्रहीष्यामि।”</p>
<p>“न।”</p>
<p>“अहं भवतः तां क्रीणिष्यामि।”</p>
<p>“न।”</p>
<p>फिलियास् फोगः न्यूनतमं अपि निराशां न प्रकटितवान्; किन्तु परिस्थितिः गम्भीरा आसीत्। एतत् न्यूयॉर्क्-नगरे हांग्कांग्-नगरस्य इव न आसीत्, न च <i>हेन्रिएटा</i>-नौकायाः कप्तानः <i>टंकाडेर</i>-नौकायाः कप्तानस्य इव आसीत्। एतावता धनेन प्रत्येकं बाधां निरस्तं कृतवान्। इदानीं धनं असफलम् अभवत्।</p>
<p>तथापि, अतलान्तरीयं समुद्रं नौकया अतिक्रमितुं कश्चन उपायः अवश्यं अन्वेष्टव्यः, यदि वायुयानेन न⁠—यत् साहसिकं भवेत्, अतिरिक्तं च क्रियान्वये समर्थं न भवेत्। प्रतीयते स्म यत् फिलियास् फोगस्य कश्चन विचारः आसीत्, यतः सः कप्तानं अवदत्, “भवान् मां बोर्डो-नगरं प्रति नेष्यति?”</p>
<p>“न, यदि भवान् मम द्विशतं डॉलरान् ददाति तथापि न।”</p>
<p>“अहं भवते द्विसहस्रं डॉलरान् प्रयच्छामि।”</p>
<p>“प्रतिव्यक्तिं?”</p>
<p>“प्रतिव्यक्तिं।”</p>
<p>“भवतः चत्वारः जनाः सन्ति?”</p>
<p>“चत्वारः।”</p>
<p>कप्तानः स्पीडी स्वस्य शिरः कण्डूयितुं आरब्धवान्। अष्टसहस्रं डॉलराः लाभयितुं, स्वस्य मार्गं न परिवर्तयित्वा; यत् सर्वप्रकाराणां यात्रिणां प्रति तस्य या प्रतिकूलता आसीत् तां जेतुं पूर्णतया योग्यम् आसीत्। अतिरिक्तं, द्विसहस्रं डॉलराणां यात्रिणः यात्रिणः न भवन्ति, अपि तु मूल्यवान् मालः भवन्ति। “अहं नववादने प्रस्थास्यामि,” इति कप्तानः स्पीडी सरलतया अवदत्। “भवान् भवतः समूहः च सज्जाः सन्ति?”</p>
<p>“वयं नववादने नौकायां भविष्यामः,” इति श्रीमान् फोगः समानसरलतया उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>अर्धनववादनम् आसीत्। <i>हेन्रिएटा</i>-नौकायाः अवरोहणं, यानं प्रति उत्प्लुत्य, सेंट् निकोलस्-होटलं प्रति शीघ्रं गत्वा, आउदां, पास्पार्टूं, अविभाज्यं फिक्स् च सह पुनः आगच्छन्तु इति लघुकालस्य कार्यम् आसीत्, यत् श्रीमान् फोगः शान्त्या कृतवान् या तं कदापि न त्यक्तवती। <i>हेन्रिएटा</i>-नौका लङ्गरं उत्थापयितुं सज्जा भवन्ती आसीत् यदा ते नौकायां आसन्।</p>
<p>यदा पास्पार्टूः एतस्य अन्तिमस्य यात्रायाः मूल्यं श्रुतवान्, सः दीर्घं “ओह्!” इति उक्तवान्, यत् तस्य स्वरसप्तकं व्याप्य अभवत्।</p>
<p>फिक्स्-विषये तु सः स्वयं अचिन्तयत् यत् बैंक् ऑफ् इंग्लैण्ड् निश्चयेन एतस्मात् विषयात् सुप्रतिकृतिं न प्राप्स्यति। यदा ते इंग्लैण्ड्-देशं प्राप्तवन्तः, यदि श्रीमान् फोगः कतिपयान् बैंक्-नोटान् समुद्रे न उत्सृजति, तर्हि सप्तसहस्रात् अधिकं पौण्डं व्ययितं भविष्यति!</p>
</chapter>
</document>