<document uuid="CD7IAkc2n07yDhKLN4kWu">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/jules-verne/around-the-world-in-eighty-days/george-makepeace-towle">Standard Ebooks</source>
<title n="VIII"/>
<bridgehead>यस्मिन् पासेपार्टू अधिकं वदति, सम्भवतः यत् न युक्तम्।</bridgehead>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<header/>
<p>फिक्स् शीघ्रम् एव पासेपार्टूम् सम्मिलितवान्, यः घाटे विश्रामं कुर्वन् दृष्टिं च परितः प्रसारयन् आसीत्, यथा सः न किमपि द्रष्टुं बद्धः नास्ति इति न अनुभवति।</p>
<p>“भद्र, मम मित्र,” इति गूढचरः उक्तवान्, तस्य समीपं गच्छन्, “तव प्रवेशपत्रं दृष्टं किम्?”</p>
<p>“आह्, भवान् एव, किम्, <i>मॉन्स्यूर्</i>?” इति पासेपार्टूः प्रत्युत्तरम् अददात्। “धन्यवादः, आम्, प्रवेशपत्रं सम्यक् अस्ति।”</p>
<p>“तव दृष्टिः परितः भ्रमति?”</p>
<p>“आम्; परं वयं त्वरितं गच्छामः यत् स्वप्ने यात्रां करोमि इति प्रतीयते। एतत् सूएज़् अस्ति किम्?”</p>
<p>“आम्।”</p>
<p>“मिस्रे?”</p>
<p>“निश्चयेन, मिस्रे।”</p>
<p>“आफ्रिकायाम्?”</p>
<p>“आफ्रिकायाम्।”</p>
<p>“आफ्रिकायाम्!” इति पासेपार्टूः पुनरुक्तवान्। “चिन्तयतु, <i>मॉन्स्यूर्</i>, अहं न जानामि यत् वयं पेरिस् अतीत्य गच्छेम; यत् च अहं पेरिस् दृष्टवान् सः सप्तवादने विंशतिः मिनिटानि उत्तरं नववादने विंशतिः मिनिटानि पूर्वं प्रातःकाले, उत्तरस्य ल्योन्स् स्थानकयोः मध्ये, यानस्य गवाक्षेण, प्रचण्डवृष्टौ! कथं खेदः यत् पुनः पेरे ला शेज़् च एलिसीयानां चक्रं न दृष्टवान्!”</p>
<p>“तर्हि भवान् अत्यन्तं त्वरितः अस्ति?”</p>
<p>“अहं न, परं मम स्वामी अस्ति। मार्गे, अहं किञ्चित् पादुकाः वस्त्राणि च क्रेतुं अवश्यं करोमि। वयं सन्दूकानि विना आगतवन्तः, केवलं कार्पेट्बैग् सह।”</p>
<p>“अहं भवते उत्तमं दुकानं दर्शयामि यत्र भवान् इच्छितं प्राप्नोति।”</p>
<p>“निश्चयेन, <i>मॉन्स्यूर्</i>, भवान् अतीव कृपालुः।”</p>
<p>तौ सह गतवन्तौ, पासेपार्टूः मार्गे प्रचुरं वदन्।</p>
<p>“सर्वप्रथमम्,” इति सः उक्तवान्; “मां स्टीमरात् न हापयतु।”</p>
<p>“भवतः पर्याप्तः समयः अस्ति; केवलं द्वादशवादनम् अस्ति।”</p>
<p>पासेपार्टूः स्वस्य विशालं घटिकां निष्कासितवान्। “द्वादश!” इति सः उक्तवान्; “किम्, केवलं दशवादने अष्ट मिनिटानि पूर्वम्।”</p>
<p>“तव घटिका मन्दा अस्ति।”</p>
<p>“मम घटिका? कुलघटिका, <i>मॉन्स्यूर्</i>, या मम प्रपितामहात् आगता! सा वर्षे पञ्च मिनिटानि अपि न विचलति। सा उत्तमः कालमापकः अस्ति, पश्यतु।”</p>
<p>“अहं जानामि यत् कथम् अस्ति,” इति फिक्स् उक्तवान्। “भवान् लण्डनसमयं रक्षितवान्, यः सूएज़समयात् द्विघण्टाः पश्चात् अस्ति। भवान् प्रत्येकदेशे मध्याह्ने स्वस्य घटिकां संशोधयितुं अर्हति।”</p>
<p>“अहं मम घटिकां संशोधयामि? कदापि न!”</p>
<p>“तर्हि, सा सूर्येण सह न सम्मिलिष्यति।”</p>
<p>“तर्हि सूर्यस्य दोषः, <i>मॉन्स्यूर्</i>। सूर्यः तर्हि अशुद्धः भविष्यति!”</p>
<p>सः साधुः जनः घटिकां स्वस्य फोब् प्रति प्रत्यावर्तयत् प्रतिघातकेन भावेन। किञ्चित् मिनिटानि मौनं अनन्तरं, फिक्सः पुनः आरब्धवान्: “तर्हि भवान् लण्डनात् त्वरितं निर्गतवान्?”</p>
<p>“अहं तथा चिन्तयामि! गतशुक्रवासरे सायं अष्टवादने, <i>मॉन्स्यूर्</i> फोग् स्वस्य क्लब् गृहं प्रत्यागतवान्, त्रिपादघण्टानन्तरं वयं निर्गतवन्तः।”</p>
<p>“परं तव स्वामी कुत्र गच्छति?”</p>
<p>“सदैव सरलं अग्रे। सः विश्वं परितः गच्छति।”</p>
<p>“विश्वं परितः?” इति फिक्सः आक्रन्दितवान्।</p>
<p>“आम्, अशीतिदिनेषु! सः वदति यत् एतत् शर्ते अस्ति; परं, अस्माकं मध्ये, अहं तस्य एकं शब्दम् अपि न विश्वसिमि। एतत् सामान्यबुद्धिः न भवेत्। अन्यत् किमपि अस्ति।”</p>
<p>“आह्! श्रीमान् फोगः एकः चरित्रवान् अस्ति, किम्?”</p>
<p>“अहं वदामि यत् सः आसीत्।”</p>
<p>“सः धनवान् अस्ति किम्?”</p>
<p>“निश्चयेन, यतः सः नूतनानां बैंकनोटानां विशालं राशिं सह गच्छति। सः मार्गे धनं अपि न संरक्षति: सः <i>मोङ्गोलिया</i> इंजिनियरं महतीं पुरस्कारं प्रदत्तवान् यदि सः अस्मान् बम्बे नगरं समयात् पूर्वं प्रापयति।”</p>
<p>“तर्हि भवान् स्वस्य स्वामिनं दीर्घकालं जानाति?”</p>
<p>“किम्, न; अहं तस्य सेवायां प्रविष्टवान् यदा वयं लण्डनात् निर्गतवन्तः।”</p>
<p>एतेषां प्रत्युत्तराणां प्रभावः सन्देहपूर्णस्य उत्तेजितस्य च गूढचरस्य उपरि कल्पनीयः। लण्डनात् त्वरितं निर्गमनं चौर्यानन्तरं; श्रीमता फोगेन सह विशालं धनराशिः; दूरदेशान् प्राप्तुं तस्य उत्सुकता; विचित्रस्य अविवेकपूर्णस्य च शर्तस्य बहाना⁠—सर्वं फिक्सं स्वस्य सिद्धान्ते दृढीकृतवान्। सः दीनं पासेपार्टूं पुनः पुनः पृष्टवान्, अवगतवान् च यत् सः स्वस्य स्वामिनं अल्पं वा न किमपि जानाति, यः लण्डने एकाकी जीवनं जीवति, धनवान् इति कथ्यते, यद्यपि कः तस्य धनं आगतं इति न जानाति, तस्य कार्येषु आचारेषु च गूढः अभेद्यः च अस्ति। फिक्सः निश्चितवान् यत् फिलेअस् फोगः सूएज़े न अवतरिष्यति, परं वास्तवतः बम्बे नगरं प्रति गच्छति।</p>
<p>“बम्बे नगरम् इतः दूरे अस्ति किम्?” इति पासेपार्टूः पृष्टवान्।</p>
<p>“अतीव दूरे। सः दशदिनानां समुद्रयात्रा अस्ति।”</p>
<p>“कस्मिन् देशे बम्बे नगरम् अस्ति?”</p>
<p>“भारते।”</p>
<p>“एशियायाम्?”</p>
<p>“निश्चयेन।”</p>
<p>“देवः! अहं भवते वक्तुम् इच्छामि यत् एकं कार्यं मां चिन्तयति⁠—मम दीपकः!”</p>
<p>“कः दीपकः?”</p>
<p>“मम गैसदीपकः, यं अहं निर्वापितुं विस्मृतवान्, यः इदानीं मम व्यये ज्वलति। अहं गणितवान्, <i>मॉन्स्यूर्</i>, यत् अहं प्रत्येकं चतुर्विंशतिघण्टासु द्वौ शिलिङ्गौ हापयामि, निश्चितं षट्पेन्स् अधिकं यत् अहं अर्जयामि; भवान् अवगमिष्यति यत् अस्माकं यात्रा यावत् दीर्घा⁠—”</p>
<p>किम् फिक्सः पासेपार्टूस्य गैसविषये चिन्तायां किमपि ध्यानं दत्तवान्? सम्भवतः न। सः न शृण्वन् आसीत्, परं एकं प्रकल्पं चिन्तयन् आसीत्। पासेपार्टूः सः च इदानीं दुकानं प्राप्तवन्तौ, यत्र फिक्सः स्वस्य सहचरं स्वस्य क्रयाणि कर्तुं त्यक्तवान्, स्टीमरं न हापयितुं सूचितवान् च, ततः कौन्सुलेटं प्रति त्वरितं प्रत्यागतवान्। इदानीं यत् सः पूर्णं विश्वस्तः आसीत्, फिक्सः स्वस्य समतां पुनः प्राप्तवान्।</p>
<p>“कौन्सुल्,” इति सः उक्तवान्, “मम किमपि सन्देहः नास्ति। अहं मम पुरुषं प्राप्तवान्। सः स्वयं विचित्रं दण्डं इति प्रस्तौति यः अशीतिदिनेषु विश्वं परितः गच्छति।”</p>
<p>“तर्हि सः चतुरः पुरुषः अस्ति,” इति कौन्सुलः प्रत्युत्तरम् अददात्, “द्वयोः देशयोः पुलिसान् स्वस्य मार्गात् दूरं कर्तुं अनन्तरं लण्डनं प्रत्यागन्तुं गणयति।”</p>
<p>“वयं तत् द्रक्ष्यामः,” इति फिक्सः प्रत्युत्तरम् अददात्।</p>
<p>“परं भवान् भ्रान्तः नास्ति किम्?”</p>
<p>“अहं भ्रान्तः नास्मि।”</p>
<p>“किमर्थम् एषः चोरः प्रवेशपत्रेण सिद्धं कर्तुं इच्छति यत् सः सूएज़े गतवान्?”</p>
<p>“किमर्थम्? मम किमपि ज्ञानं नास्ति; परं मां शृणुतु।”</p>
<p>सः किञ्चित् शब्दैः स्वस्य पासेपार्टू सह संवादस्य सर्वाधिकं महत्त्वपूर्णं भागं निवेदितवान्।</p>
<p>“संक्षेपे,” इति कौन्सुलः उक्तवान्, “दृश्यानि पूर्णतः एतस्य पुरुषस्य विरुद्धं सन्ति। भवान् किं करिष्यति?”</p>
<p>“लण्डनं प्रति एकं प्रेषणं प्रेषयितुं, ग्रहणपत्रं तत्क्षणं बम्बे नगरं प्रति प्रेषितुं, <i>मोङ्गोलिया</i> जहाजे स्थानं ग्रहीतुं, मम दुष्टं भारतं प्रति अनुसर्तुं, तत्र, इङ्ग्लिशभूमौ, मम ग्रहणपत्रं हस्ते, मम हस्तं तस्य स्कन्धे, सभ्यतया तं ग्रहीतुं।”</p>
<p>एतानि वचनानि शीतलेन, निर्लिप्तेन च भावेन उक्त्वा, गूढचरः कौन्सुलात् विदायं गृहीत्वा, टेलीग्राफकार्यालयं प्रति गतवान्, यतः सः प्रेषणं प्रेषितवान् यत् वयं लण्डनपुलिसकार्यालयं प्रति दृष्टवन्तः। पादघण्टानन्तरं फिक्सः, हस्ते लघुं सन्दूकं गृहीत्वा, <i>मोङ्गोलिया</i> जहाजे प्रविष्टवान्; अल्पकालानन्तरं, उत्तमः स्टीमरः रक्तसमुद्रस्य जले पूर्णवेगेन प्रवहति स्म।</p>
</chapter>
</document>