<document uuid="CCzcVtSZAm2zrjB2OMUh5">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://www.gutenberg.org/ebooks/20034">Project Gutenberg</source>
<title>पञ्चमः प्रकरणः: एडिन्बर्गनगरस्य फॉरेस्टमार्गस्य क्रमाङ्कः -- इति श्यामवर्णा नारी</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>जनाः दुर्भाग्यवशाः मध्यमवर्गस्य किञ्चित् समूहं समाविष्टाः, ये सदैव किमपि अवसरं, यद्यपि सूक्ष्मं दूरस्थं च, स्वस्य सामाजिकं स्थितिं उन्नतं कर्तुं प्रतीक्षन्ते; ते च श्रुत्वा यत् उच्चतरसामाजिकस्तरस्य जनाः अलौकिकविषये रुचिं धरन्ति, ते चिन्तयन्ति यत् ते सम्भवतः तैः सह सम्पर्कं प्राप्तुं शक्नुवन्ति यदि ते स्वस्य स्थानीयस्य मानसिकानुसन्धानस्य लघुं प्रतिष्ठां प्राप्नुवन्ति। अहं बहुधा एतादृशस्य "प्रेरकस्य" पत्राणि प्राप्तवान् (अलौकिकविषये श्रद्धालूनां पत्राणि सदैव स्वागतं करोमि) येषु उक्तं भवति यत् ते मम पुस्तकेषु अतीव रुचिं धरन्ति--किमहं कृपया तेभ्यः संक्षिप्तं साक्षात्कारं दातुं शक्नोमि, अथवा तेभ्यः भूतगृहं गन्तुं अनुमतिं दातुं शक्नोमि, अथवा तेभ्यः किञ्चित् सूचनां दातुं शक्नोमि यत् ते दीर्घकालात् ज्ञातुम् इच्छन्ति? कदाचित्, अहं एतादृशैः पत्रलेखकैः प्रभावितः भूत्वा तेभ्यः मां द्रष्टुं अनुमतिं दत्तवान्, तथा प्रायः अहं दुःखेन पश्चात्तापं कृतवान्। चतुरः--यद्यपि सः कियान् चतुरः भवति--सः दीर्घकालं यावत् खुरं न गोपयितुं शक्नोति, तथा सः मम परिवारस्य हृदये स्वयं प्रवेशं कर्तुं प्रयत्नं कृतवान्, अथवा मम पार्श्ववर्तिभ्यः पत्रं लिखितवान् यत् सः मम प्रियतमः मित्रं भवति; तथा यदा, निराशायां, अहं तस्मै शीतलं स्कन्धं दर्शितवान्, तदा सः मां कस्याश्चित् स्थानीयपत्रिकायाः "चिथडे" विषये उग्रतया आक्रमितवान्, यस्य स्वामी, सम्पादकः, अथवा कार्यालयस्य बालकः तस्य स्वस्य समूहस्य एकः भवति। अहं अपि एकं उदाहरणं जानामि यत्र एतादृशः व्यक्तिः छलेन कस्यचित् प्रसिद्धस्य भूतगृहस्य प्रवेशं प्राप्तवान्, तथा तस्य स्वामिभ्यः--तस्य परिवारस्य यं सः दीर्घकालात् अलौकिकात् अन्यत् किमपि प्रयोजनं धृत्वा पश्यति--सः भूतविषयकस्य गोपनीयस्य चरित्रस्य रहस्यं अन्वेषितवान्। तदनन्तरं, यदा सः "प्रकटितः" भूत्वा दृष्टवान् यत् तस्य मैत्री न इच्छ्यते, तदा सः तस्य अवमानस्य प्रतिशोधं स्वीकृत्य तानि तथ्यानि निर्लज्जतया प्रकटितवान् यानि तस्मै केवलं गोपनीयतया न्यस्तानि आसन्; तथा निम्नस्तरस्य प्रेसस्य प्रभावेन भूतस्य अत्यन्तं प्रकाशितं च सनसनीखेजं वर्णनं प्रकाशितवान्।</p>
<p>एतादृशस्य उदाहरणस्य दृष्ट्वा अहं आश्चर्यं न अनुभवामि यत् परिवारस्य भूतानां भूतगृहाणां च स्वामिनः अत्यन्तं अनिच्छां दर्शयन्ति यत् ते एतस्मिन् विषये सम्पर्कं कर्तुं इच्छन्ति, केवलं तैः ये तस्य विषये अत्यन्तं सूक्ष्मतया व्यवहर्तुं निश्चिताः सन्ति।</p>
<p>किन्तु अहम् उपर्युक्तं विश्वासभङ्गं केवलं अन्यं कारणं दातुं उद्धृतवान् यत् अहं सदैव काल्पनिकानि नामानि प्रयोगं करोमि जनानां स्थानानां च विषये, तथा एतत् कृतवान् (अहं आशां करोमि यत् कस्याश्चित् प्रयोजनस्य), अहं अग्रे कथां प्रस्तोष्यामि:--</p>
<p>मिस् डल्सी विन्सेन्ट, यस्याः किञ्चित् स्मरणानि मम<em>भूतघटनाः</em>इति पुस्तके गतवर्षे प्रकाशितानि आसन्, सा लेडी अडेला मिन्कन् सह निकटं सम्बद्धा अस्ति, या गृहसम्पत्तेः विशालं भागं धरति, यस्मिन् नं -- फॉरेस्ट रोड, एडिनबर्गे, तथा यस्याः यट् काउजे सर्वेषां ईर्ष्यां जनयति ये तस्यां यात्रां कृतवन्तः। त्रिवर्षाणां पूर्वं, लेडी अडेला नं -- फॉरेस्ट रोडे स्थितवती। सा श्रुतवती यत् गृहं भूतगृहं भवति, तथा सा तस्य परीक्षणं कर्तुं उत्सुका आसीत्। लेडी अडेला पूर्णतया उदारमनस्का आसीत्। सा स्वयं किमपि अलौकिकघटनां न अनुभूतवती, किन्तु, अतीव युक्तियुक्ततया, सा न मन्यते यत् तस्याः अलौकिकविषये अनभिज्ञता कथंचित् तेषां प्रमाणं निषेधति ये घोषयन्ति यत् ते प्रकटनानि दृष्टवन्तः; तेषां वचनानि, सा तर्कितवती, तस्याः वचनैः सह समानं विश्वासयोग्यं भवति। सा एवं गृहस्य आधिपत्यं पूर्णतया निष्पक्षमनसा आरब्धवती, निश्चितवती यत् सा न्यूनातिन्यूनं एकवर्षं यावत् तत्र स्थास्यति, येन तस्याः न्याय्यं परीक्षणं दद्यात्। भूतानि, सा श्रुतवती, ग्रीष्मस्य अन्ते शरदारम्भे च अत्युच्चतमे स्थितौ भवन्ति। अहं मन्ये यत् तस्याः गृहस्य विस्तृतं वर्णनं कर्तुं अनावश्यकं भवति। रूपेण, तत् तस्य समीपस्थैः गृहैः अत्यल्पं, यदि किमपि, भिन्नं भवति; निर्माणे, तत् किमपि अल्पं विशालं भवति। भूतलं, यत् सामान्यं रसोइकागारं कोष्ठकानि च समाविष्टं करोति, अतीव अन्धकारमयं भवति, तथा वातावरणं--शुक्रवासरस्य सूर्यास्तानन्तरं, केवलं शुक्रवासरेषु--आर्द्रभूमेः गन्धेन दूषितं भवति, अत्यन्तं आर्द्रभूमेः, तथा मधुरस्य च कस्यचित् वस्तुनः यत् लेडी अडेलां अतीव चिन्तितं करोति। गृहस्य सर्वाणि कक्षाणि उचितपरिमाणानि सन्ति, तथा प्रसन्नानि, केवलं एतस्मिन् सप्ताहस्य विशिष्टे सायंकाले; विशिष्टः अन्धकारः तेषु तदा स्थापितः भवति, तथा अत्यन्तं विचित्राः छायाः गलियारेषु प्रकोष्ठेषु च दृश्यन्ते।</p>
<p>"इदं कल्पना भवितुम् अर्हति," लेडी अडेला स्वयं कथितवती, "केवलं कल्पना! तथा, यदि अहं साप्ताहिकं सुगन्धितगन्धानां सुखपाच्यछायानां च मेनूतः अधिकं किमपि न सम्मुखीभवामि, तर्हि अहं किमपि हानिं न अनुभविष्यामि"; किन्तु तदा प्रारम्भिकग्रीष्मकालः आसीत्--मानसिकऋतुः अद्यापि आगन्तुं आसीत्। सप्ताहेषु गच्छत्सु, छायाः गन्धः च अधिकाधिकं स्पष्टाः अभवन्, तथा अगस्तमासस्य आगमनेन ते अत्यन्तं स्पष्टाः अभवन् यत् लेडी अडेला न अनुभवितुं न शक्तवती यत् ते उभौ शत्रुतापूर्णौ आक्रामकौ च आस्ताम्।</p>
<p>मासस्य द्वितीये शुक्रवासरे सायंकाले अष्टवादने, लेडी अडेला जानत्या एव गृहस्य भूतले एकाकिनी आसीत्। सेवकाः विशेषतया तां क्रुद्धां कृतवन्तः; अधिकांशस्य वर्तमानकालीनसेवकानां इव, काउण्टी काउन्सिल् विद्यालयानां उत्पादाः, ते अतीव अहंकारिणः मूर्खाः च आसन्, तथा लेडी अडेला अनुभूतवती यत् तेषां गृहे उपस्थितिः तस्याः भूतं द्रष्टुं अवसरं न्यूनीकरोति। स्वाभिमानस्य अल्पतमं युक्तं प्रेतः एतादृशैः मूर्खैः प्राणिभिः सह सम्पर्कं कर्तुं न शक्नोति, अतः सा तान् सर्वान् मोटरयानेन भ्रमणाय प्रेषितवती, तथा एकवारं गृहे स्वयं प्रसन्ना अभवत्। एकस्याः महिलायाः कृते विचित्रं कार्यम्! सत्यम्! किन्तु तदा, लेडी अडेला महिला आसीत्, तथा महिला भूत्वा, सा अन्यत् किमपि मन्यते इति भयम् न अनुभूतवती; तथा यथा सा इच्छति तथा असंवैधानिकतया व्यवहृतवती। किन्तु क्षणं प्रतीक्षतु; सा गृहे एकाकिनी न आसीत्, यतः तस्याः त्रयः श्वानाः तया सह आसन्--त्रयः सुन्दराः बोअरहाउण्डाः, तस्याः अन्तिमबाल्टिकयात्रायाः पुरस्काराः। एतादृशैः विशालैः पूर्णतया प्रशिक्षितैः सहचरैः लेडी अडेला पूर्णतया सुरक्षितां अनुभूतवती, तथा सिद्धा--यथा सा पश्चात् स्वीकृतवती--सम्पूर्णस्य भूतसेनायाः सम्मुखीभवितुम्। सा अपि न कम्पितवती यदा भूतलस्य मुख्यद्वारं निरुद्धं, तथा सा मोटरस्य गम्भीरं घोषं श्रुतवती, सेवकानां मूर्खवाणीं निमज्जयन्तं, क्रमेण मन्दीभवन्तं यावत् अन्ततः समाप्तं भवति।</p>
<p>यदा यानस्य अन्तिमाः प्रतिध्वनयः दूरे नष्टाः, तदा लेडी अडेला गृहस्य परिसरस्य परिभ्रमणं कृतवती। गृहपालिकायाः कक्षः तां अतीव प्रसन्नं कृतवान्--अन्त्यं सा स्वयं तर्कितवती यत् तत् भवति। "किम्, इदम् उपरिस्थितानां कक्षाणां इव सुन्दरं भवति," सा उच्चैः कथितवती, यदा सा मन्दीभवन्तैः सूर्यकिरणैः सम्मुखं स्थितवती तथा तस्याः बलवत् श्वेतं हस्तं मेजस्य किनारे स्थापितवती। "अतीव सुन्दरम्। कार्ल् तथा मैक्स्, इत आगच्छतु!"</p>
<p>किन्तु बोअरहाउण्डाः एकवारं स्वस्य जीवने सुखेन तस्याः आज्ञां न पालितवन्तः। कक्षे किमपि आसीत् यत् ते न अभवन्, तथा ते तस्याः प्रतिरोधं कथं प्रदर्शितवन्तः यत् ते अनिच्छया द्वारद्वारेण सर्पन्तः।</p>
<p>"किमर्थम् इदं भवति?" लेडी अडेला चिन्तितवती; "अहं पूर्वं कदापि न दृष्टवती यत् ते एतत् कुर्वन्ति।" तदनन्तरं तस्याः नेत्राणि भित्तिषु भ्रमितानि, तथा व्यर्थं कक्षस्य दूरस्थानां कोणानां प्राप्तुं प्रयत्नं कृतवन्ति, ये सहसा अन्धकारेण आच्छादिताः अभवन्। सा स्वयं आश्वासयितुं प्रयत्नं कृतवती यत् इदं केवलं निर्गतस्य दिवसस्य प्राकृतिकं प्रभावः भवति, तथा यदि सा अन्येषु गृहेषु एतस्मिन् विशिष्टे समये प्रतीक्षां कृतवती, तर्हि सा एतादृशम् एव दृष्टवती। अन्धकारस्य विषये यत् सा अल्पं मन्यते इति प्रदर्शयितुं, सा अत्यन्तं अन्धकारस्य कोणं प्रति गतवती तथा भित्तिं स्वस्य अश्वचालनदण्डेन प्रहारं कृतवती। सा हसितवती--तत्र किमपि न आसीत्, भयस्य किमपि न आसीत्, केवलं छायाः। स्वस्य स्कन्धयोः असावधानेन कम्पनेन, सा गलियारे प्रविष्टवती, तथा कार्ल् तथा मैक्स् इति सीटी दत्तवती यौ, स्वस्य प्रथानुसारं, पार्श्वे न स्थातुम् इच्छन्तौ, रसोइकागारस्य अन्यं निरीक्षणं कृतवती। कोष्ठकस्य सोपानस्य शीर्षे सा स्थितवती। अन्धकारः सर्वत्र स्थापितः आसीत्, तथा सा तर्कितवती यत् एतादृशेषु कारागारसदृशेषु स्थानेषु प्रवेष्टुं मूर्खतां भवति यदि प्रकाशं विना। सा शीघ्रं प्रकाशं प्राप्तवती, तथा मोमबत्त्या दियासलाकाभिः च सशस्त्रा, सा अवरोहणं आरब्धवती। बहवः कोष्ठकाः आसन्, तथा ते अत्यन्तं निराशाजनकाः अन्धकारमयाः च दृश्यमानाः आसन्, यत् सा स्वतः एव तस्याः वस्त्राणि दृढतया स्वस्य परितः आकृष्य, सूक्ष्मं अश्वचालनदण्डं लोहदण्डेन परिवर्तितवती। सा पुनः स्वस्य श्वानानां सीटी दत्तवती। ते न उत्तरितवन्तः, अतः सा उभयोः नाम्ना क्रुद्धा आहूतवती। किन्तु कस्यचित् कारणात् (स्वयं कथितवती यत् किमपि अकथनीयं कारणम्) ते न आगतवन्तः।</p>
<p>She ransacked her mind to recall some popular operatic air, and although she knew scores she could not remember one. Indeed, the only air that filtered back to her was one she detested--a Vaudeville tune she had heard three nights in succession, when she was staying with a student friend in the Latin Quarter in Paris. She hummed it loudly, however, and, holding the lighted candle high above her head, walked down the steps. At the bottom she stood still and listened. From high above her came noises which sounded like the rumbling of distant thunder, but which, on analysis, proved to be the rattling of window-frames. Reassured that she had no cause for alarm, Lady Adela advanced. Something black scudded across the red-tiled floor, and she made a dash at it with her poker. The concussion awoke countless echoes in the cellars, and called into existence legions of other black things that darted hither and thither in all directions. She burst out laughing--they were only beetles! Facing her she now perceived an inner cellar, which was far gloomier than the one in which she stood. The ceiling was very low, and appeared to be crushed down beneath the burden of a stupendous weight; and as she advanced beneath it she half expected that it would "cave in" and bury her.</p>
<p>A few feet from the centre of this cellar she stopped; and, bending down, examined the floor carefully. The tiles were unmistakably newer here than elsewhere, and presented the appearance of having been put in at no very distant date. The dampness of the atmosphere was intense; a fact which struck Lady Adela as somewhat odd, since the floor and walls looked singularly dry. To find out if this were the case, she ran her fingers over the walls, and, on removing them, found they showed no signs of moisture. Then she rapped the floor and walls, and could discover no indications of hollowness. She sniffed the air, and a great wave of something sweet and sickly half choked her. She drew out her handkerchief and beat the air vigorously with it; but the smell remained, and she could not in any way account for it. She turned to leave the cellar, and the flame of her candle burned blue. Then for the first time that evening--almost, indeed, for the first time in her life--she felt afraid, so afraid that she made no attempt to diagnose her fear; she understood the dogs' feelings now, and caught herself wondering how much they knew.</p>
<p>She whistled to them again, not because she thought they would respond,--she knew only too well they would not,--but because she wanted company, even the company of her own voice; and she had some faint hope, too, that whatever might be with her in the cellar, would not so readily disclose itself if she made a noise. The one cellar was passed, and she was nearly across the floor of the other when she heard a crash. The candle dropped from her hand, and all the blood in her body rushed to her heart. She could never have imagined it was so terrible to be frightened. She tried to pull herself together and be calm, but she was no longer mistress of her limbs. Her knees knocked together and her hands shook. "It was only the dogs," she feebly told herself, "I will call them"; but when she opened her mouth, she found her throat was paralysed--not a syllable would come. She knew, too, that she had lied, and that the hounds could not have been responsible for the noise. It was like nothing she had ever heard, nothing she could imagine; and although she struggled hard against the idea, she could not help associating the sound with the cause of the candle burning blue, and the sweet, sickly smell. Incapable of moving a step, she was forced to listen in breathless expectancy for a recurrence of the crash. Her thoughts become ghastly. The inky sea of darkness that hemmed her in on every side suggested every sort of ghoulish possibility, and with each pulsation of her overstrained heart her flesh crawled. Another sound--this time not a crash, nothing half so loud or definite--drew her eyes in the direction of the steps. An object was now standing at the top of them, and something lurid, like the faint, phosphorescent glow of decay, emanated from all over it; but<em>what</em>it was, she could not for the life of her tell. It might have been the figure of a man, or a woman, or a beast, or of anything that was inexpressibly antagonistic and nasty. She would have given her soul to have looked elsewhere, but her eyes were fixed--she could neither turn nor shut them. For some seconds the shape remained motionless, and then with a sly, subtle motion it lowered its head, and came stealing stealthily down the stairs towards her. She followed its approach like one in a hideous dream--her heart ready to burst, her brain on the verge of madness. Another step, another, yet another; till there were only three left between her and it; and she was at length enabled to form some idea of what the thing was like.</p>
<p>It was short and squat, and appeared to be partly clad in a loose, flowing garment, that was not long enough to conceal the glistening extremities of its limbs. From its general contour and the tangled mass of hair that fell about its neck and shoulders, Lady Adela concluded it was the phantasm of a woman. Its head being kept bent, she was unable to see the face in full, but every instant she expected the revelation would take place, and with each separate movement of the phantasm her suspense became more and more intolerable. At last it stood on the floor of the cellar, a broad, ungainly, horribly ungainly figure, that glided up to and past her into the far cellar. There it halted, as nearly as she could judge on the new tiles, and remained standing. As she gazed at it, too fascinated to remove her eyes, there was a loud, reverberating crash, a hideous sound of wrenching and tearing, and the whole of the ceiling of the inner chamber came down with an appalling roar. Lady Adela thinks that she must then have fainted, for she distinctly remembers falling--falling into what seemed to her a black, interminable abyss. When she recovered consciousness, she was lying on the tiles, and all around was still and normal. She got up, found and lighted her candle, and spent the rest of the evening, without further adventure, in the drawing-room.</p>
<p>All the week Lady Adela struggled hard to master a disinclination to spend another evening alone in the house, and when Friday came she succumbed to her fears. The servants were poor, foolish things, but it was nice to feel that there was something in the house besides ghosts. She sat reading in the drawing-room till late that night, and when she lolled out of the window to take a farewell look at the sky and stars before retiring to rest, the sounds of traffic had completely ceased and the whole city lay bathed in a refreshing silence. It was very heavenly to stand there and feel the cool, soft air--unaccompanied, for the first time during the day, by the rattling rumbling sounds of locomotion and the jarring discordant murmurs of unmusical voices--fanning her neck and face.</p>
<p>आदेला-देवी, यथा-प्रकृतं स्वस्य यानस्य गोपनीयतां स्वस्य महतीं ग्रामीण-प्रासादस्य स्वातन्त्र्यं च प्रयुज्य, यत्र सर्वे शब्दाः तस्याः इच्छया नियन्त्रिताः आसन्, सा स्वस्य वर्तमानस्य निवासस्य निकटतां कोलाहलपूर्णायाः राजमार्गायाः प्रति क्रुद्धा आसीत्, तथा च अस्पष्टतया तानि समयानि प्रतीक्षते स्म यदा दुकानानि नाटकगृहाणि च बद्धानि आसन्, सर्वे च गर्तायाः कर्कशस्वराः उत्पादाः शय्यायां आसन्। तस्याः कृते वाटरलू-स्थानस्य रात्रयः अतीव अल्पाः आसन्; दिवसाः अतीव दीर्घाः, कस्यापि वस्तुनः कृते अतीव दीर्घाः आसन्। एकस्य पुलिसकर्मिणः गुरुः, भारीः चरणध्वनिः अन्ततः तस्याः चिन्तनं भिनत्ति स्म। सा तस्य कौतूहलं जागर्तुं न इच्छति स्म; तथा च, तस्याः वेशः किञ्चित् विशृङ्खलः जातः आसीत्, सा च अत्यन्तं शिष्टाचारस्य भावनां धारयति स्म, अल्पतमेन निम्नवर्गाणां समक्षे। अतः, खेदस्य निःश्वासेन सह निवृत्त्य, सा स्वस्य शयनकक्षं गच्छति स्म, तथा च स्वस्य शृङ्गारे अत्यन्तं सावधानतां कृत्वा, दीपान् निर्वाप्य, शय्यायां प्रविशति स्म। सा निद्रां गच्छति स्म यदा एकवादनम् आसीत्, तथा च त्रिवादने सा एकेन प्रचण्डेन आकस्मिकेन चलनेन जागरिता जाता स्म। किमर्थं सा चलिता इति तां विस्मयापन्नां करोति स्म। सा किमपि अतीव भयानकं स्वप्नं अनुभवति स्म इति न स्मरति स्म, वस्तुतः किमपि स्वप्नं न, तथा च मौने--अविच्छिन्ने मौने--किमपि न आसीत् यत् कथञ्चित् तस्याः क्रियां व्याख्यातुं शक्नुयात्। किमर्थं तर्हि सा चलिता? सा स्थिरा शयित्वा चिन्तयति स्म। निश्चयेन सर्वं यथा आसीत् तथा एव आसीत् यदा सा निद्रां गच्छति स्म! तथापि! यदा सा निदानं कर्तुं प्रयतते स्म, तदा किमपि भिन्नम्, किमपि नवीनम् आसीत्; सा न मन्यते स्म यत् तत् वस्तुतः वायुमण्डले, न वा मौने आसीत्; सा न जानाति स्म यत् तत् कुत्र आसीत् यावत् सा नेत्राणि उद्घाटयति--तदा सा<em>जानाति स्म</em>। तस्याः मुखस्य किञ्चित् इङ्गितान्तरे अन्यं मुखं, मानवमुखस्य भीषणं विकृतं रूपं, आसीत्। तत् कस्यापि मर्त्यस्य आदेला-देव्याः दृष्टस्य कस्यापि मानवस्य मुखात् अधिकं विशालं आसीत्; तत् तस्याः विस्तारस्य अनुपाते दीर्घम् आसीत्--वस्तुतः, सा न जानाति स्म यत् कुत्र मस्तकस्य पृष्ठभागः समाप्तः आसीत्, यतः तस्य पश्चिमभागः एकस्मिन् धूमे लुप्तः आसीत्। ललाटं, यत् अतीव पृष्ठगामि आसीत्, तत् एकेन स्थूलेन, कृष्णेन केशसमूहेन आच्छादितम् आसीत्, यः सरलतया अवकाशे पतति स्म; न कण्ठः, न वा स्कन्धौ आसीत्, अल्पतमेन किमपि साकारं न आसीत्; त्वक् सीसवर्णा आसीत्, तथा च कृशता अतीव अधिका आसीत् यत् कच्चाः गण्डास्थयः स्थानेषु विदीर्णाः आसन्; नेत्रगुहानां विशालता, या विशालतया प्रकटिता आसीत्, तत् नेत्राणां अत्यधिकं निमज्जनं कृत्वा प्रबलिता आसीत्; ओष्ठौ अधः वक्रीकृतौ दृढतया बद्धौ च आस्ताम्, तथा च शुष्कस्य मुखस्य सम्पूर्णं भावः, यथा तत् सम्पूर्णं मुखं, एकं पशुवत्, दैविकं दुष्टतायाः भावः आसीत्। आदेला-देव्याः हृदयं क्षणं स्थगितं जातम्, तस्याः रक्तं शीतलं प्रवहति स्म, सा पाषाणीभूता आसीत्; तथा च यदा सा असहायतया तस्याः निकटस्थानि कृष्णानि नेत्राणि आलोकयति स्म, तदा सा तानि अकस्मात् दैविकेन हर्षेण आपूरितानि पश्यति स्म। ततः अतीव भयानकः परिवर्तनः जातः: ऊर्ध्वौष्ठः किञ्चित् हरितपीतानि दन्तमूलानि विदार्य वक्रीभवति स्म; अधरजत्रुः एकेन धातुवत् टिटकारेण पतति स्म, मुखं विस्तृतं करोति स्म, तथा च आदेला-देव्याः आश्चर्यचकितायाः दृष्टेः समक्षे एकं कृष्णं स्फीतं जिह्वां प्रकटयति स्म; नेत्रगोलकौ उपरि घूर्णितौ सम्पूर्णतया अदृश्यौ जातौ, यावत् तेषां स्थानानि तत्क्षणं अत्यन्तं मलिनानि अत्यन्तं घृणास्पदानि च विघटनस्य चिह्नैः पूरितानि जातानि। एकः प्रबलः, स्पन्दनशीलः चलनः अकस्मात् मस्तकस्य सर्वाणि अस्थीनि खटखटायन्ति जिह्वां च चालयति स्म, यावत् जत्रुभ्यः, यथा कस्यापि गभीरस्य कूपात् उद्गीर्णः, एकः वायुः आगच्छति स्म, यः समाधेः विध्वंसेन पूतिगन्धयुक्तः आसीत्, तथापि तस्मिन् एव समये तेन मधुरेण, अस्वस्थेन गन्धेन येन आदेला-देवी अन्ततः अत्यन्तं परिचिता जाता आसीत्। एषः चरमः कृत्यः आसीत्; ततः मस्तकं पृष्ठगामि जातम्, तथा च क्रमेण मन्दं मन्दं जात्वा सम्पूर्णतया अदृश्यं जातम्। आदेला-देवी अधुना अत्यधिकं सन्तुष्टा आसीत्,--स्कॉटलैण्डे न किमपि गृहं अधिकं भयानकतया भूतग्रस्तम् आसीत्,--तथा च पृथिव्यां किमपि न आसीत् यत् तां तस्मिन् अन्यां रात्रिं तत्र स्थातुं प्रेरयेत्।</p>
<p>तथापि, स्वाभाविकतया, किमपि अन्वेष्टुं उत्सुका, यत् कथञ्चित् प्रेतदर्शनानां कारणं व्याख्यातुं शक्नुयात्, आदेला-देवी गृहस्य पूर्वनिवासिनां इतिहासं विषये अनेकानि अन्वेषणानि करोति स्म; किन्तु, अस्मिन् दिशि किमपि विशेषं ज्ञातुं असफला भूत्वा, सा अन्ततः स्वयं निम्नलिखितं परम्परां सन्तोषाय स्वीकर्तुं बाध्यता अनुभवति स्म: कथ्यते यत् -- फॉरेस्ट-रोडस्य स्थाने एकदा एकं कुटीरं आसीत् यत् द्वे भगिन्यौ (उभे अपि परिचारिके) निवसन्ति स्म, तथा च एका अपरां विषेण हन्तुं सन्देहिता आसीत्; तथा च कुटीरं, तयोः मितव्ययितायाः आदतैः अत्यन्तं दुर्दशां प्राप्तं भूत्वा, एकस्य प्रचण्डस्य वात्यायां पतितं, जीविता भगिनी च भग्नावशेषेषु नष्टा जाता। एतत् कथनं यदि सत्यं, तर्हि सम्भवतः एषा उत्तरा भगिनी एव आदेला-देव्याः समक्षे प्रेतरूपेण प्रकटिता। तस्याः महोदयाः, निश्चयेन, -- फॉरेस्ट-रोडं प्रदातुं उत्सुकाः आसन्, तथा च यतः केवलं एकः सहस्रे जनेषु मानसिक-घटनाः द्रष्टुं क्षमतां धारयति इति प्रतीयते, सा आशां करोति स्म यत् सा एकदा स्थायिनं किरायादातारं प्राप्तुं सफला भविष्यति। एतावता, सा गृहं भूतग्रस्तम् इति अफवां दमयितुं स्वस्य सर्वोत्तमं प्रयत्नं करोति।</p>
</chapter>
</document>