<document uuid="CD9YSulVTheC0qBUK7Wqo">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डस्य शान्तिकाव्यम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>"अहं शान्तिविषये काव्यं लिखामि," इति रेजिनाल्डः अवदत्, मिश्रितबिस्कुटानां पात्रात् संशोधनकार्यात् निर्गच्छन्, यस्य गभीरेषु मकरून् द्वयं तिष्ठति स्म।</p>
<p>"एतादृशं किमपि पूर्वमेव प्रयतितं प्रतीयते," इति अन्यः अवदत्।</p>
<p>"अहं जानामि; परं पुनः एतादृशं अवसरं न प्राप्नोमि। अतिरिच्य, मम नूतनं फाउण्टेन्पेन् अस्ति। अहं नूतनं किमपि लिखितुं न प्रतिजाने; शान्तिविषये लिखितुं सर्वैः उक्तं वक्तुं, केवलं तत् श्रेष्ठतया वक्तुं। तत् सामान्यपक्षिविषयकभावनया आरभ्यते--</p>
<p>'यदा विड्जनः पश्चिमाभिमुखं गच्छन्</p> जनानां वेरेनिजिन्जिन्गं श्रुत्वा, कोलाहलं गीतं च श्रुत्वा'"-- 
<p>"वेरेनिजिन्जिन्गं शोभनम्, परं किमर्थं विड्जनः?"</p>
<p>"किमर्थं न? यः कश्चित् पश्चिमाभिमुखं गच्छेत् सः स्वाभाविकतया <em>w</em> इति अक्षरेण आरभ्यते।"</p>
<p>"किमर्थं पश्चिमाभिमुखं गच्छेत्?"</p>
<p>"पक्षिणः कुत्रचित् गच्छेत्। त्वं न इच्छसि यत् सः स्थित्वा मूर्खतां दर्शयेत्। ततः अहं किमपि लिखितवान् यत् असावधानः हार्टिबीस्टः निर्जनवेल्ड्टं धावन्।"</p>
<p>"नूनं त्वं जानासि यत् तेषु प्रदेशेषु सः प्रायः विलुप्तः?"</p>
<p>"अहं तत् निवारयितुं न शक्नोमि, सः एवं शोभनं धावति। अहं तस्य सर्वप्रकारकान् अप्रत्याशितान् आकाङ्क्षान् करोमि--</p>
<p>'मातः, किं अहं गत्वा मफिक्कं करोमि,</p> भ्रमित्वा यातायातं बाधे?' 
<p>नूनं त्वं वदिष्यसि यत् निर्जने सूर्यतप्ते वेल्ड्टे यातायातं नास्ति यत् बाध्यम्, परं मफिक्कस्य अन्यत् पदं नास्ति यत् तुकान्तं भवेत्।"</p>
<p>"सैराफिक्?"</p>
<p>रेजिनाल्डः चिन्तितवान्। "तत् शक्यते, परं अहं पश्चात् देवदूतानां विषये बहु लिखितवान्। शान्तिकाव्ये देवदूताः भवितव्याः; अहं तेषां आचरणविषये अल्पं जानामि।"</p>
<p>"ते हार्टिबीस्टवत् अप्रत्याशितानि कार्याणि कर्तुं शक्नुवन्ति।"</p>
<p>"नूनम्। ततः अहं लण्डनं प्रति गच्छामि, भयानकनिशीथिनीनां नगरं, आनन्दस्य कृतज्ञतायाः स्तोत्रैः प्रतिध्वनितम्--</p>
<p>'निद्रालुः नेत्रं उन्मील्य,</p> श्रुत्वा वाणीं सर्वदा डॉलीग्रे इति विदायं ददत्; श्रान्तः स्वस्य खट्वायां परिवर्तितः सः मधुस्रवं स्तुतं मधुमक्षिकागीते श्रुतवान्।' 
<p>लॉङ्गफेलोः श्रेष्ठतमे काव्ये अपि एतादृशं नास्ति।"</p>
<p>"अहं त्वया सह सहमतः अस्मि।"</p>
<p>"अहं न इच्छामि यत् त्वं सहमतः भवेः। मम मधुरः स्वभावः, परं सहमतिं सोढुं न शक्नोमि। अहं आस्वोगेलविषये चिन्तितः अस्मि।"</p>
<p>रेजिनाल्डः निराशेन बिस्कुटपात्रं अवलोकितवान्, यत् इदानीं त्यक्तक्रॅक्नेल्सस्य अप्रियं दृश्यं प्रदर्शितवान्।</p>
<p>"अहं विश्वसिमि," इति सः मन्दं अवदत्, "यदि अहं क्रॅक्नेल्सविषये अतृप्तकामनायुक्तां स्त्रियं प्राप्नोमि, तर्हि अहं तां परिणये।"</p>
<p>"आस्वोगेलस्य दुःखं किम्?" इति अन्यः सहानुभूतया अपृच्छत्।</p>
<p>"ओह्, केवलं यत् तस्य तुकान्तं नास्ति। अहं तस्य विषये सर्वदा चिन्तितवान् यावत् अहं वस्त्रधारणं करोमि--वस्त्रधारणसमये चिन्तनं अतीव हानिकरम्--तथा मध्याह्नभोजनसमये, अहं अद्यापि तस्य विषये चिन्तितः अस्मि। अहं तेषां दुर्भाग्यशालिनां यानचालकानां इव अनुभवामि ये यानं सर्वाधिकजनाकीर्णमार्गेषु निराशायां स्थापयन्ति। अहं भीतोऽस्मि यत् आस्वोगेलं त्यक्तव्यः, यत् तस्य विषये सुन्दरं स्थानीयं वर्णनं दत्तवान्।"</p>
<p>"तथापि तव असावधानः हार्टिबीस्टः अस्ति।"</p>
<p>"तथा नैतिकनिर्देशस्य अलंकारिकं भागम्--यदि त्वं तस्य अर्थं अन्वेषितवान्--</p>
<p>'युद्ध, तव उन्मादं त्यज यत् मद्येन सह भवति,</p> तव सेनाः खड्गान् खनित्राणि कुर्वन्तु।' 
<p>खनित्राणि हलानां अपेक्षया अधिकं उपयुक्तं प्रतीयते। शान्तेः आशीर्वादानां विषये बहु अस्ति, किं अहं पठनं जारयामि?"</p>
<p>"यदि अहं चयनं कर्तव्यः, तर्हि अहं इच्छेयं यत् ते युद्धं जारयेयुः।"</p>
</chapter>
</document>