<document uuid="CD9YSum5TljQPZMdC4QyH">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डः बेसेटिंग् सिन्स्: या स्त्री सत्यं वदति स्म</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>अस्ति कदाचित् (इति रेजिनाल्डः) या स्त्री सत्यं वदति स्म। न सर्वं सहसैव, नूनं, किन्तु सा अभ्यासः क्रमेण वर्धते स्म, यथा लिखितं स्वस्थवृक्षे। सा न कञ्चन पुत्रं प्राप्तवती--अन्यथा भिन्नं भवेत्। तत् लघुविषयैः आरब्धम्, न किमपि विशेषं कारणं विना, यतः तस्याः जीवनं शून्यमेव आसीत्, एवं लघुविषयेषु सत्यं वक्तुं सुलभम्। ततः महत्त्वपूर्णविषयेषु सीमां निर्धारयितुं दुष्करं जातम्, यावत् सा स्वस्य वयः सत्यं वक्तुं प्रवृत्ता; सा अवदत् यत् सा द्विचत्वारिंशत् वर्षाणि पञ्च मासाः च आसीत्--तदा, पश्यत, सा मासेषु अपि सत्यवादिनी आसीत्। तत् देवदूतानां प्रियं भवेत्, किन्तु तस्याः ज्येष्ठा भगिनी तेन प्रसन्ना न आसीत्। तस्याः जन्मदिने, यत् सा ओपेरा-टिकटानि प्राप्तुम् आशास्ते स्म, तस्याः भगिनी तस्यै जेरुसलेमस्य दृश्यं ओलिवपर्वतात् दत्तवती, यत् तत् तुल्यं नास्ति। ज्येष्ठायाः भगिन्याः प्रतिशोधः दीर्घकालं यावत् आगच्छेत्, किन्तु, यथा दक्षिण-पूर्वस्य एक्स्प्रेस्, स्वस्य काले एव आगच्छति।</p>
<p>तस्याः मित्राणि तां सत्यवचनस्य अतिरेकेण निवारयितुं प्रयत्नं कृतवन्तः, किन्तु सा अवदत् यत् सा सत्येन सह विवाहिता आसीत्; ततः उक्तं यत् सार्वजनिकरूपेण एतावत् सह भवितुं तर्कसंगतं नासीत्। (न कोऽपि प्रवीणा स्त्री स्वस्य पतिना सह नियमितरूपेण मध्याह्नभोजनं करोति यदि सा रात्रिभोजने प्रकाशनरूपेण प्रकटितुम् इच्छति। तस्यै विस्मरणाय कालः दातव्यः; अपराह्णः न पर्याप्तः।) ततः किञ्चित्कालानन्तरं तस्याः मित्राणि क्षेत्रेषु विरलानि जातानि। तस्याः सत्यस्य प्रति आसक्तिः महतीं भ्रमणसूचीं सह सहयोगं न करोति स्म। यथा, सा मिरियम् क्लोप्स्टॉक् इत्यस्यै तथ्यं वदति स्म यत् सा इलेक्सेस्-नृत्योत्सवे कथं दृश्यते स्म। निश्चयेन मिरियम् तस्याः मतं पृष्टवती, किन्तु सा स्त्री प्रतिरविवासरे प्रार्थयते स्म यत् अस्माकं काले शान्तिः भवेत्, तत् सुसंगतं नासीत्।</p>
<p>अशुभं, सर्वे अङ्गीकृतवन्तः, यत् सा कुटुम्बं न प्राप्तवती; गृहे एकद्वयं बालकं चेत्, सत्यस्य अतिरेकेण स्वतन्त्रतायाः अचेतनं निरोधः भवति। बालकाः अस्मभ्यं दत्ताः यत् अस्माकं श्रेष्ठाः भावाः निरुत्साहिताः भवेयुः। तेन कारणेन रङ्गमञ्चः, स्वस्य सर्वैः प्रयत्नैः सह, कदापि जीवनस्य इव कृत्रिमः न भवितुं शक्नोति; इब्सेन्-नाटकेऽपि एकेन श्रोतृणां समक्षं तानि वस्तूनि प्रकटयितव्यानि यानि बालकानां सेवकानां वा समक्षं निगृहीतव्यानि।</p>
<p>भाग्येन सत्यवचनं आरम्भात् निर्दिष्टं भवेत् तत् न्याय्यरूपेण दोषस्य किञ्चित् भारं वहेत्; किन्तु बालकानां अभावे सा स्त्री योगदानकारिण्याः उपेक्षायाः दोषिणी आसीत्।</p>
<p>क्रमेण सा अनुभवति स्म यत् सा दासी भवति स्म यत् पूर्वं केवलं निष्क्रियः प्रवृत्तिः आसीत्; एकदा सा ज्ञातवती। प्रत्येका स्त्री स्वस्य वस्त्रनिर्मात्रीं नवतिप्रतिशतं सत्यं वदति; अन्यत् दशप्रतिशतं मिथ्यावचनस्य अपरिहार्यं न्यूनतमं यत् स्वाभिमानी ग्राहकः अतिक्रमितुं न शक्नोति। मादाम् ड्रागायाः स्थापना नग्नसत्यानां अतिवस्त्रितमिथ्यानां च मिलनस्थलम् आसीत्, तत्र च, सा स्त्री अनुभवति स्म, यत् सा भूतकालस्य निष्कपटमिथ्यावचनस्य स्मरणाय अन्तिमं प्रयत्नं कर्तुं शक्नोति। मादाम् स्वयं प्रेरणादायकमूर्तौ आसीत्, स्फिङ्क्स्-इव या सर्वं जानाति च बहूनां विस्मरणं प्राथमिकं करोति। युद्धमन्त्रिणी इव सा प्रसिद्धा भवेत्, किन्तु सा केवलं धनिका भवितुं सन्तुष्टा आसीत्।</p>
<p>"यदि अहम् इह गृह्णामि, च--मिस् हावर्ड्, एकं क्षणं, यदि कृपया--तत्र, च एवं परितः--एवम्--अहं वस्तुतः मन्ये यत् त्वं तत् अतीव सुलभं प्राप्स्यसि।"</p>
<p>सा स्त्री सन्दिग्धा आसीत्; मादाम्-मतानां सहमतौ केवलं लघुः प्रयत्नः आवश्यकः आसीत्। किन्तु अभ्यासः अतीव बलवान् जातः। "अहं भीतास्मि," सा कम्पितवती, "तत् अल्पतमं अल्पं जगति अतिरिच्यते"--</p>
<p>तत् अल्पतमं अल्पं तया मितं यत् तस्याः सत्यस्य दासत्वस्य गभीराः अनन्ताः च मिताः। मादाम् व्यावसायिकविषये विरोधितायां सर्वाधिकं प्रसन्ना नासीत्, च यदा मादाम् स्वस्य क्रोधं हरति तदा त्वं तत् पश्चात् बिले प्राप्नोसि।</p>
<p>अन्ते भयंकरं वस्तु आगच्छत्, यत् सा स्त्री सर्वदा पूर्वानुमानं कृतवती यत् तत् भवितव्यम् आसीत्; तत् तेषां लघूनां सत्यानां एकम् आसीत् यैः सा स्वस्य जागरणकालं पीडयति स्म। एकस्मिन् कठिने बुधवासरे प्रातः, कतिपयेषु दुर्निर्वाच्येषु शब्देषु, सा पाचिकायै अवदत् यत् सा पिबति स्म। सा तं दृश्यं पश्चात् स्पष्टतया स्मरति स्म यथा तत् एब्बी-इत्यनेन तस्याः मनसि चित्रितम् आसीत्। पाचिका श्रेष्ठा पाचिका आसीत्, यथा पाचिकाः गच्छन्ति; च यथा पाचिकाः गच्छन्ति सा अपि गतवती।</p>
<p>मिरियम् क्लोप्स्टॉक् अग्रिमदिने मध्याह्नभोजनाय आगच्छत्। स्त्रियः गजाः च कदापि अपकारं न विस्मरन्ति।</p>
</chapter>
</document>