<document uuid="CD9YSulDBorwcSyYWiSQg">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डः क्रिस्मस्-उपहारेषु</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>अहं स्पष्टं ज्ञातुमिच्छामि (रेजिनाल्डः अवदत्) यत् अहं "जॉर्जः, वेल्सस्य राजकुमारः" इति प्रार्थनापुस्तकं क्रिस्मस्-उपहाररूपेण नेच्छामि। एतत् तथ्यं अत्यन्तं प्रसिद्धं भवितुं शक्यते।</p>
<p>उपहारदानस्य विज्ञाने तांत्रिकशिक्षणकक्षाः भवितव्याः (सः अवदत्)। कः अपि किमपि अन्यः किं इच्छति इति अल्पमात्रम् अपि ज्ञातुं न शक्नोति, एतस्य विषये प्रचलिताः विचाराः सभ्यसमाजाय गौरवं न ददति।</p>
<p>उदाहरणार्थं, ग्रामे स्थिता स्त्रीसम्बन्धिनी या "ज्ञाति यत् टायः सर्वदा उपयोगी भवति" इति, तथा च त्वां किञ्चित् चित्रितं भयंकरं टायं प्रेषयति यत् त्वं केवलं गुप्तं वा टोटेनहम् कोर्ट् रोड् इति स्थाने एव धारयितुं शक्नोषि। तत् <em>उपयोगी</em> भवेत् यदि सा तत् करण्ट-झाडानां बन्धनाय रक्षितवती, यदा तत् शाखानां धारणं पक्षिणां भयप्रदानं च इति द्विविधं प्रयोजनं पूरयेत्--यतोहि एतत् स्वीकृतं तथ्यं यत् व्यापारस्य सामान्यः टोम्टिट् पक्षी ग्रामे स्थितायाः सामान्यायाः स्त्रीसम्बन्धिन्याः अपेक्षया उत्कृष्टं सौन्दर्यबोधं धारयति।</p>
<p>ततः च आण्ट्यः। उपहारविषये ताः सर्वदा कठिनवर्गाः भवन्ति। समस्या एषा यत् ताः वास्तविकं यौवने कदापि न गृह्यते। यावत् ताः शिक्षिताः भवन्ति यत् पश्चिमे अन्ते रक्ताः ऊर्णामयाः मिट्टन् न धारयन्ति, तावत् ताः म्रियन्ते, वा परिवारेण सह कलहं कुर्वन्ति, वा तद्वत् अनुदारं किमपि कुर्वन्ति। एतत् कारणं यत् प्रशिक्षितानां आण्टीनां पूर्तिः सर्वदा अनिश्चिता भवति।</p>
<p>मम आण्टी अगाथा, <em>उदाहरणार्थं</em>, या गतक्रिस्मस्-समये मां द्वौ दस्तानौ प्रेषितवती, तथा च तादृशं प्रकारं चितवती यः धार्यते स्म तथा च समुचितं बटनानां संख्यां धारयति स्म। किन्तु-- <em>ते नव आसन्</em>! अहं तान् एकं बालकं प्रति प्रेषितवान् यं अहं अत्यन्तं द्वेष्टि स्मःः सः तान् न धृतवान्, निश्चयेन, किन्तु सः धारयितुं शक्नोति स्म--एतत् एव मृत्योः कटुतायाः स्थानम् आसीत्। तत् तस्य अन्त्येष्टौ श्वेतानि पुष्पाणि प्रेषयितुं तुल्यं सान्त्वनायकम् आसीत्। निश्चयेन अहं लिखित्वा मम आण्टीं कथितवान् यत् ते एकं वस्तु आसीत् यत् अस्तित्वं गुलाब इव विकसितुं अपेक्षितम् आसीत्; अहं भीतोऽस्मि यत् सा मां लघुचित्तं मन्यते स्म--सा उत्तरदेशात् आगच्छति, यत्र ते स्वर्गस्य डरहमस्य च अर्ल् इति भयेन जीवन्ति। (रेजिनाल्डः राजनीतिविषयकाणां वस्तूनां विस्तृतं ज्ञानं प्रदर्शयति, यत् तेषां विषये चर्चां न कर्तुं उत्तमं बहानं प्रददाति।) विदेशीयमिश्रिताः आण्ट्यः एतानि विषयान् अवगन्तुं सर्वाधिकं सन्तोषजनकाः भवन्ति; किन्तु यदि त्वं स्वस्य आण्टीं न चिनोषि, तर्हि दीर्घकाले उपहारं चिन्तुं तस्याः बिलं प्रेषयितुं बुद्धिमत् भवति।</p>
<p>मम स्वस्य समूहस्य मित्राणि अपि, ये श्रेष्ठतरं ज्ञातुं अपेक्षिताः, ते अपि एतस्य विषये विचित्राः भ्रमान् धारयन्ति। अहं <em>न</em> उमर् खय्यामस्य सस्तनां संस्करणानां प्रतिलिपीः संगृह्णामि। अहं अन्तिमाः चतस्रः याः प्राप्तवान् ताः लिफ्ट्-बालकाय दत्तवान्, तथा च अहं तस्य वृद्धां मातरं फिट्जेराल्ड्-टिप्पणीभिः सह तान् पठन्तं चिन्तयितुं इच्छामि। लिफ्ट्-बालकाः सर्वदा वृद्धाः मातरः धारयन्ति; तेषां भागे एतादृशं सुखदं भावं दर्शयति, इति मम मतम्।</p>
<p>व्यक्तिगतरूपेण, अहं न पश्यामि यत् उचितानां उपहाराणां चयने कः कष्टः अस्ति। यः बालकः स्वयं सम्यक् पालितः सः मोरेल्-वातायनस्य पूज्यमानानां मद्यस्य सजावटीयानां बोतलानां एकं न अवगन्तुं न शक्नोति--तथा च यदि एकं द्विगुणितं भवेत् तर्हि तत् अल्पमात्रम् अपि महत्त्वं न धारयति। तथा च सर्वदा भयंकरं अनिश्चिततायाः परमं क्षणं भवेत् यत् तत् <em>क्रेम् डे मेन्थ्</em> वा चार्ट्रेयुज् इति--यथा ब्रिज्-खेले तव साथिनः हस्तस्य उत्थापने अपेक्षितं रोमाञ्चनं भवति। जनाः यत् इच्छन्ति तत् वदन्तु यत् ख्रीष्टीयधर्मस्य क्षयः अस्ति; यः धार्मिकप्रणालीः हरितं चार्ट्रेयुज् उत्पादितवती सा वास्तविकं कदापि न म्रियते।</p>
<p>ततः च, निश्चयेन, मद्यस्य पात्राणि, क्रिस्टलीकृतानि फलानि, टेपेस्ट्री-पटाः, तथा च जीवनस्य अन्याः आवश्यकताः याः वास्तविकं बुद्धिमतानि उपहाराणि भवन्ति--विलासवस्तूनां विषये न वदामः, यथा स्वस्य बिलानां भुक्तिः, वा आभूषणेषु किमपि अत्यन्तं मधुरं प्राप्तुम्। बाइबलस्य कथितायाः सद्वनितायाः विपरीतं, अहं माणिक्यानाम् उपरि न अस्मि। यदा सा प्राप्ता, तदा क्रिस्मस्-समये सा निश्चयेन समस्यात्मिका आसीत्; रिक्तं चेक् इति वस्तु एव तां परिस्थितिं अनुकूलयेत्। सम्भवतः एतत् श्रेयस्करं यत् सा नष्टा।</p>
<p>मम महान् आकर्षणं (रेजिनाल्डः निर्णीतवान्) यत् अहं सुखेन प्रसन्नः भवामि। किन्तु अहं "वेल्सस्य राजकुमारः" इति प्रार्थनापुस्तकस्य विषये सीमां निर्धारयामि।</p>
</chapter>
</document>