<document uuid="CD9YSul6zGtgVrHa0v39s">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>अहमेव तत्कृतवान्—अहं यः श्रेयो ज्ञातुं शक्तः आसीत्। अहं रेजिनाल्डं मकिलोपस्य उद्यानोत्सवं गन्तुं प्रेरितवान् यद्यपि सः न इच्छति स्म।</p>
<p>वयं सर्वे कदाचित् भूलाः कुर्मः।</p>
<p>"ते जानन्ति यत् त्वं अत्र असि, चिन्तयिष्यन्ति च यत् त्वं न गच्छसि चेत् तत् अत्यन्तं हास्यास्पदं भविष्यति। अहं विशेषतः मकिलोपमहोदयायाः सह मैत्रीं कर्तुम् इच्छामि।"</p>
<p>"अहं जानामि, त्वं तस्याः धूम्रपानं करोषि पारसीकशावकं इच्छसि यत् वम्पल्सस्य भाविपत्नी भवेत्—अथवा पतिः, किम्?" (रेजिनाल्डः वस्त्रविन्यासविषये विना अन्यविषयेषु विवरणेषु उत्कृष्टं तिरस्कारं धारयति।) "अहं सामाजिकं यातनां सोढुं अपेक्षितः अस्मि यत् विवाहसम्बन्धीयाः आवश्यकताः पूरयितुं शक्नोमि"—</p>
<p>"रेजिनाल्ड! तत् तादृशं नास्ति, केवलं अहं निश्चितः अस्मि यत् मकिलोपमहोदया प्रसन्ना भविष्यति यदि अहं त्वां नेतुं शक्नोमि। तव प्रभावशाली आकर्षणस्य युवकाः तस्याः उद्यानोत्सवेषु अत्यन्तं मूल्यवन्तः भवन्ति।"</p>
<p>"स्वर्गे अपि मूल्यवन्तः भवेयुः," इति रेजिनाल्डः आत्मप्रशंसया उक्तवान्।</p>
<p>"तत्र तव सदृशाः अत्यल्पाः भविष्यन्ति, यदि तत् त्वं कथयसि। किन्तु गम्भीरतया, तव सहनशक्तेः उपरि अत्यधिकं भारः न भविष्यति; अहं त्वां प्रतिजानामि यत् त्वं क्रोकेट् खेलितुं, अथवा आर्च्डीकनस्य पत्नीं सह संभाषितुं, अथवा किमपि कर्तुं न अपेक्षसे यत् शारीरिकं शिथिलीकरणं आनयेत्। त्वं केवलं तव मधुरतमानि वस्त्राणि धारयित्वा मध्यमं सौम्यं भावं धारयित्वा चाकलेट्-क्रीम्स् खादितुं शक्नोषि यथा <em>ब्लेसे</em> शुकः। त्वं किमपि अधिकं कर्तुं न अपेक्षसे।"</p>
<p>रेजिनाल्डः नेत्राणि मुदितवान्। "तत्र अत्यन्तं आधुनिकाः युवतयः भविष्यन्ति याः मां पृच्छिष्यन्ति यदि अहं <em>सान् टॉय</em> दृष्टवान् अस्मि; किञ्चित् कम्प्रोग्रेसिव् वर्गस्याः याः हीरकजयन्त्याः विषये श्रुतुम् इच्छन्ति—ऐतिहासिकं घटनां, न तु अश्वम्। किञ्चित् प्रोत्साहनेन सह ताः पृच्छिष्यन्ति यदि अहं मित्रराष्ट्राणां पेरिस्-प्रवेशं दृष्टवान् अस्मि। किमर्थं स्त्रियः अतीतस्य स्मरणं कर्तुं इच्छन्ति? ताः दर्जिसदृशाः सन्ति, ये सर्वदा स्मरन्ति यत् त्वं तेभ्यः वस्त्रस्य मूल्यं दातुं ऋणी असि यदा त्वं तत् धारयितुं निवृत्तः असि।"</p>
<p>"अहं मध्याह्नभोजनं एकवादनसमये आदेष्टुं शक्नोमि; तेन तव द्विसार्धद्विघण्टाः वस्त्रधारणाय समयः भविष्यति।"</p>
<p>रेजिनाल्डः भ्रुवौ यातनापूर्णं भ्रुकुटिं कृतवान्, अहं च ज्ञातवान् यत् मम बिन्दुः प्राप्तः। सः चिन्तयति स्म यत् कः टायः कस्य वेस्ट्कोटस्य सह संगच्छेत्।</p>
<p>तदा अपि मम सन्देहाः आसन्।</p>
<hr/>
<p>मकिलोपस्य गृहं प्रति यात्राकाले रेजिनाल्डः महान् शान्तिं प्राप्तवान्, यत् पूर्णतया तस्य पादयोः एकमात्रायाः अल्पतराणि पादुकानि धारयितुं प्रेरितवान् इति तथ्येन व्याख्यातुं न शक्यते। अहं पूर्वापेक्षया अधिकं सन्देहं प्राप्तवान्, च रेजिनाल्डं मकिलोपस्य उद्याने प्रवेशयित्वा तं मार्रों ग्लेसेस् इति मोहकं पात्रं समीपे स्थापितवान्, आर्च्डीकनस्य पत्न्याः यथा शक्यं दूरे; अहं दूरं गच्छन् दुःखदं स्पष्टतया श्रुतवान् यत् ज्येष्ठा मॉक्बी-कन्या तं पृच्छति स्म यदि सः <em>सान् टॉय</em> दृष्टवान् अस्मि।</p>
<p>दशमिनटानन्तरं, न अधिकं, अहं मम उत्सवस्वामिन्या सह अत्यन्तं आनन्ददायकं संभाषणं कृतवान्, च <em>दि इटर्नल् सिटी</em> इति पुस्तकं तस्यै प्रदातुं, मम शशकमेयोनेस् इति पाकविधिं च प्रतिज्ञातवान्, च तस्याः तृतीयस्य पारसीकशावकस्य कृते स्नेहपूर्णं गृहं दातुं समीपे आसीत्, यदा अहं दृष्टवान् यत् रेजिनाल्डः यत्र अहं तं स्थापितवान् तत्र नासीत्, च <em>मार्रों ग्लेसेस्</em> अखादिताः आसन्। तस्मिन् एव काले अहं ज्ञातवान् यत् वृद्धः कर्नल् मेन्डोजः स्वस्य क्लासिक् कथां कथयितुं प्रयत्नं करोति स्म यत् कथं सः गोल्फ् भारतं प्रवेशितवान्, च रेजिनाल्डः अत्यन्तं निकटे आसीत्। कदाचित् रेजिनाल्डः कर्नलस्य कवियार् भवति।</p>
<p>"यदा अहं पूणे-नगरे ७६ तमे वर्षे आसम्"—</p>
<p>"प्रिय कर्नल," इति रेजिनाल्डः मधुरं उक्तवान्, "तादृशं वस्तु स्वीकर्तुं कल्पनां कुरु! तादृशं स्वस्य आयुस्य प्रकटनम्! अहं ७६ तमे वर्षे अस्मिन् ग्रहे आसम् इति स्वीकर्तुं न इच्छामि।" (रेजिनाल्डः स्वस्य सत्यस्य अत्यन्तं पतनेषु अपि कदापि द्वाविंशतिवर्षात् अधिकं स्वीकर्तुं न इच्छति।)</p>
<p>कर्नलः अत्यन्तं पक्वस्य उदुम्बरस्य वर्णं प्राप्तवान्, च रेजिनाल्डः मम प्रयत्नान् अवहेलयित्वा उद्यानस्य अन्यं भागं प्रति सरलतया गतवान्। अहं तं किञ्चित् समयानन्तरं सुखेन अब्सिन्थ् मिश्रणस्य मान्यं सिद्धान्तं कनिष्ठं रैम्पेज-बालकं शिक्षयन्तं प्राप्तवान्, तस्य मातुः पूर्णश्रवणे। श्रीमती रैम्पेजः स्थानीयमद्यनिषेध-आन्दोलनेषु प्रमुखं स्थानं धारयति।</p>
<p>यदा अहं एतत् अनिष्टं <em>टेट्-अ-टेट्</em> विच्छेद्य रेजिनाल्डं यत्र सः क्रोकेट्-खेलाडीनां क्रोधं द्रष्टुं शक्नोति तत्र स्थापितवान्, अहं मम उत्सवस्वामिनीं अन्वेष्टुं शावकविषयकाणां वार्तालापानां पुनः आरम्भं कर्तुं गतवान्। अहं तां तत्क्षणं प्राप्तुं न शक्तवान्, च अन्ततः श्रीमती मकिलोपः एव मां अन्विष्य, तस्याः संभाषणं शावकविषये न आसीत्।</p>
<p>"त्वत्कुलीयः आर्च्डीकनस्य पत्न्या सह <em>ज़ाज़ा</em> इति विषये चर्चां करोति; न्यूनातिन्यूनं सः चर्चां करोति, सा स्वस्य रथं आदिशति।"</p>
<p>सा शुष्कं, स्टैक्काटो स्वरेण उक्तवती यथा कोऽपि फ्रान्सीसी-अभ्यासं पुनरावर्तयति, च अहं ज्ञातवान् यत् मिल्ली मकिलोपस्य दृष्टिकोणात् वम्पल्सः आजीवनं ब्रह्मचर्यं धारयति।</p>
<p>"यदि त्वं न मन्यसे," इति अहं शीघ्रं उक्तवान्, "अहं चिन्तयामि यत् अस्माकं रथः अपि आदिष्टः भवेत्," च अहं क्रोकेट्-क्षेत्रस्य दिशायां बलात् प्रयाणं कृतवान्।</p>
<p>अहं सर्वान् नर्वसतया च ज्वरिततया वातावरणस्य दक्षिण-आफ्रिकायाः युद्धस्य विषये चर्चां करन्तं प्राप्तवान्, रेजिनाल्डं विना, यः सुखासने शयितः आसीत् स्वप्निलं दूरस्थं दृष्टिं धारयन् यथा ज्वालामुखी यदा सम्पूर्णानां ग्रामाणां विनाशं कृतवान् भवेत्। आर्च्डीकनस्य पत्नी स्वस्य दस्तानान् बटन्-युक्तं करोति स्म एकाग्रतया यत् भयङ्करं आसीत्। अहं तस्याः चीयरफुल् संडे इवनिंग्स् फण्डस्य त्रिगुणं सदस्यत्वं दातुं बाध्यः भविष्यामि यावत् पुनः तस्याः गृहे पदं न स्थापयामि।</p>
<p>तस्मिन् विशेषे काले क्रोकेट्-खेलाडिनः स्वस्य खेलं समाप्तवन्तः, यः सम्पूर्णदिवसस्य अन्तिमलक्षणं विना गतवान् आसीत्। किमर्थं, अहं पृच्छामि, यत् तत् निश्चितं समये समाप्तं भवेत् यदा प्रतिआकर्षणं अत्यन्तं आवश्यकं आसीत्? सर्वे विघटनक्षेत्रस्य दिशायां प्रवृत्ताः इव प्रतीयन्ते, यस्य आर्च्डीकनस्य पत्न्याः रेजिनाल्डस्य च आसनानि तूफानकेन्द्रं आसीत्। संभाषणं मन्दं जातम्, च समाजे तत् प्रतीक्षाक्षणं स्थापितं यत् प्रभातात् पूर्वं भवति—यदा तव पड़ोसिनः कुक्कुटपालनं न कुर्वन्ति।</p>
<p>"कास्पियन् सागरः किम् अकरोत्?" इति रेजिनाल्डः भयङ्करं आकस्मिकतया पृष्टवान्।</p>
<p>पलायनस्य लक्षणानि आसन्। आर्च्डीकनस्य पत्नी मां दृष्टवती। किप्लिंग् अथवा कोऽपि कुत्रचित् वर्णितवान् यत् एकः नष्टः उष्ट्रः कथं दृष्टिं ददाति यदा कारवानः गच्छति च तं स्वस्य भाग्याय त्यजति। तस्याः नेत्रयोः पेप्टोनाइज्ड् निन्दा मम मनसि स्पष्टतया आनीतवती।</p>
<p>अहं मम अन्तिमं पत्त्रं खेलितवान्।</p>
<p>"रेजिनाल्ड, समयः अत्यन्तं अवसन्नः अस्ति, च समुद्रीकुहरः आगच्छति।" अहं ज्ञातवान् यत् तस्य दक्षिणभ्रुवः उपरि विस्तृतं कुण्डलं समुद्रीकुहरस्य उपरि सुरक्षितं नासीत्।</p>
<hr/>
<p>"कदापि, कदापि पुनः अहं त्वां उद्यानोत्सवं नेतुं न शक्ष्यामि। कदापि . . . त्वं अत्यन्तं दुष्टतया व्यवहृतवान् . . . कास्पियन् सागरः किम् अदृष्टवान्?"</p>
<p>रेजिनाल्डस्य मुखे दुरुपयुक्तसुयोगानां कृते सत्यं खेदस्य छाया प्राप्तवती।</p>
<p>"अन्ततः," इति सः उक्तवान्, "अहं विश्वसिमि यत् एकः आप्रिकॉट् टायः लैलाकवेस्ट्कोटस्य सह श्रेयः संगच्छेत्।"</p>
</chapter>
</document>