<document uuid="CD9YSumTi7zgq9HWqfPsU">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डस्य रुबाइयत्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>अन्यदिने (रेजिनाल्डः उक्तवान्), यदा अहं स्नानगृहे कालं हत्वा नूतनवर्षाय दुष्टनिर्णयान् कुर्वन् आसम्, तदा मम मनसि आगतं यत् अहं कविः भवितुम् इच्छामि। प्रधानं योग्यतां, अहं जानामि, यत् त्वं जन्मना एव भवितव्यः। अहं मम जन्मप्रमाणपत्रं अन्विष्टवान्, तत्र अहं तस्मिन् विषये सम्यक् आसम् इति ज्ञातवान्, ततः अहं नूतनवर्षाय स्तोत्रं रचयितुं प्रारब्धवान्, यत् मम मनसि सम्भावनाः इति प्रतीतवान्। तत् अत्यन्तं असामान्यानि वस्तूनि अत्यन्तं असम्भाव्यानां जनानां प्रति सूचितवान्, यत् अहं मन्ये यत् कस्यचित् विभागस्य प्रथमश्रेणीसेवायाः कला अस्ति। तस्मिन् सर्वोत्तमः श्लोकः एवं किमपि आसीत्--</p>
<p>"किं त्वं ग्रेवल्डग्राउसस्य करुणध्वनिं श्रुतवान् असि,</p> अथवा स्नॅफल्डस्नेलस्य गर्जनं (पतिः अथवा माता, मम इव, अथवा पत्नी), किं त्वं अन्धकारितगृहे सर्पणं कृतवान् असि यत्र आहतवोम्बॅटाः विलपन्ति?" 
<p>अत्यन्तं असम्भाव्यं आसीत् यत् कश्चित् तत् कृतवान् अस्ति, त्वं जानासि, तत्र एव तत् कल्पनां प्रेरितवान् तथा जनान् स्वकीयान् संकीर्णान् नीरसान् आत्मनः बहिः नीतवान्। कदापि कश्चित् मां संकीर्णं अथवा नीरसं इति न उक्तवान्, किन्तु अहं अपि तस्मिन् गृहे आहतवोम्बॅटाः सन्ति इति चिन्तया कदाचित् उत्तेजितः अभवम्। तत् केवलं सुखदं न आसीत्। किन्तु सम्पादकाः एकमताः आसन् यत् तत् त्यक्तव्यम् इति; ते अकथयन् यत् तत् पूर्वं कृतं अस्ति तथा तत् निकृष्टतरं कृतं अस्ति, तथा तादृशस्य कार्यस्य बाजारः अत्यन्तं सीमितः आसीत्।</p>
<p>तस्य निराशायाः अग्रिमभागे एव डचेस् मां स्वकीये आल्बमे किमपि लिखितुम् इच्छति स्म--किमपि पारसीकं, त्वं जानासि, तथा अल्पं किञ्चित् पतितं--तथा अहं चिन्तितवान् यत् अस्वास्थ्यकरं अण्डं विषये चतुष्पदी तस्य प्रकरणस्य आवश्यकताः पूरयेत्। अतः अहं आरब्धवान्--</p>
<p>"कॅकल्, कॅकल्, लिटिल् हेन्,</p> कथं अहं चिन्तयामि यदि तथा कदा त्वं तत् अण्डं अदासः यत् अहं दुर्भाग्यवशात् अतिविलम्बेन मिलितवान्। आमेन्।" 
<p>डचेस् आमेन् इति विषये आक्षेपं कृतवती, यत् अहं मन्ये यत् तत् क्षमायाः वातावरणं तथा <em>चोज जुगी</em> सम्पूर्णविषये दत्तवान्; तथा सा अकथयत् यत् तत् पर्याप्तं पारसीकं न आसीत्, यथा अहं तस्यै किञ्चित् मार्जारशावकं विक्रेतुं प्रयत्नं कुर्वन् अस्मि यस्य माता प्रेम्णा विवाहिता आसीत् न तु वंशावलीतः। अतः अहं तत् सम्पूर्णतया पुनः रचितवान्, तथा नूतनः संस्करणः एवं पठितवान्--</p>
<p>"यत् अण्डं त्वं अदासः चन्द्राः पूर्वं, कः जानाति</p> कस्मिन् मृतह्यस्ते तस्य छायाः विश्रामन्ति; कस्यचित् निर्वाचनाय तव क्षीणः आयुः परिवर्तय तथा तव सड़नं आर्थिकशत्रुषु वर्षय।" 
<p>अहं मन्ये यत् तस्मिन् सड़नस्य पर्याप्तं सूचना आसीत् यत् शृगालं तृप्तं कर्तुं, तथा मम मते तस्मिन् अण्डे वाणिज्यिकोपयोगितायाः सन्त्ल्यूकस्य ग्रीष्मस्य किञ्चित् असीमं करुणं तथा आकर्षकं आसीत्। किन्तु डचेस् मां निवेदितवती यत् कानिचित् राजनैतिकसूचनाः त्यक्तव्याः इति; सा कस्यचित् महिलासंघस्य अध्यक्षा आसीत्, तथा सा अकथयत् यत् तत् निन्दनीयप्रणालीनां समर्थनं इति गृहीतुं शक्यते। अहं कदापि स्मरितुं न शक्नोमि यत् कस्याः पक्षायाः इरेनी स्वसमर्थनेन निराशां करोति, किन्तु अहं तस्याः स्थाने निवसन् एकं प्रसंगं न विस्मरिष्यामि यदा सा मम पत्रिकां दत्तवती यत् संदिग्धमतदातुः गृहे त्यक्तुं, तथा कानिचित् द्राक्षाणि तथा अन्यानि वस्तूनि एकस्याः स्त्रियाः प्रति या पेटेन्टऔषधस्य अग्रिमभागे शीतात् पीडिता आसीत्। अहं मन्ये यत् द्राक्षाणि पूर्वस्य प्रति दातुं तथा राजनैतिकसाहित्यं रुग्णायाः स्त्रियाः प्रति दातुं अत्यन्तं चतुरं आसीत्, तथा डचेस् तत् अनन्तरं अत्यन्तं असम्बद्धतया क्रुद्धा अभवत्। तत् पत्रिका "तान् प्रति ये विचलितुं समर्थाः" इति सम्बोधिता आसीत्--अहं तस्य मूर्खस्य शीर्षकस्य उत्तरदायी न आसम्--तथा सा स्त्री कदापि स्वस्था न अभवत्; येन कोऽपि मतदाता द्राक्षाणि तथा जेलीद्वारा सम्पूर्णतया जितः अभवत्, तथा अहं मन्ये यत् तत् विषयान् समतोलितुं शक्नोत्। डचेस् तत् उत्कोचं इति अकथयत्, तथा सा अकथयत् यत् तत् तस्याः समर्थितस्य उम्मीदवारस्य समझौतं कर्तुं शक्नोत्; सः चर्चनिधिषु तथा चैपलनिधिषु, फुटबॉलतथा क्रिकेटक्लबेषु तथा रेगाटासु, बाजारेषु तथा बीनफीस्टेषु तथा बेलरिंगर्सु, पोल्ट्रीशोषु तथा प्लाउइंगमॅचेषु, पठनकक्षेषु तथा गायकसमूहस्य भ्रमणेषु, शूटिंगट्रॉफीषु तथा प्रमाणपत्रेषु, तथा तादृशानां कस्यचित् प्रकारस्य चन्दां दातुं अपेक्षितः आसीत्; किन्तु उत्कोचः सहनं न कृतं स्यात्।</p>
<p>अहं मन्ये यत् अहं कदाचित् काव्यात् अधिकं निर्वाचनप्रचारस्य प्रतिभां धारयामि, तथा अहं वास्तविकतया तस्याः चतुष्पदीविषये विस्तारं प्राप्नोमि। अण्डं अव्यवस्थितं भवितुं आरब्धवान्, तथा डचेस् किमपि फ्रान्सीसीसाहित्यिकध्वनियुक्तं सूचितवती। अहं मम मनसि सर्वाधिकपरिचितं फ्रान्सीसीक्लासिकं अन्विष्टवान् यत् अहं स्वतन्त्रतया ग्रहीतुं शक्नोमि, तथा स्मरणस्य अल्पं व्यायामानन्तरं अहं निम्नलिखितं निर्मितवान्--</p>
<p>"किं त्वं तं लेखनीं धारयसि यं कदाचित् उद्यानपालः धृतवान्?</p> अहं तं न धारयामि; तथा जानीहि, एते पियर्सः दुष्टाः सन्ति। हे, राजकुमारस्य अश्वेभ्यः अधिकाः सन्ति यान् सामान्यः कैकोबादे चालयति।" 
<p>तत् अपि इरेनीं सम्पूर्णतया तृप्तं न अकरोत्; अहं मन्ये यत् तस्य भूगोलः तां विस्मितवान्। सा सम्भवतः मन्यते स्म यत् कैकोबादः एकः अप्रचलितः जर्मनस्पा आसीत्, यत्र त्वं वैवाहिकलाभान्वेषिणः तथा आपत्कालीनसर्वियनराजान् मिलिष्यसि। तस्मिन् समये मम स्वभावः स्वकीयान् बन्धनान् त्यक्तुं आरब्धवान्। अहं अत्यन्तं सुन्दरः दृश्ये यदा अहं मम स्वभावं त्यजामि। (अहं आशां कृतवान् यत् त्वं वदिष्यसि यत् अहं तत् अत्यन्तं बहुधा त्यजामि। अहं वार्तालापं एकाधिकारं न कर्तव्यः।)</p>
<p>"निश्चयेन, यदि त्वं किमपि वास्तविकं पारसीकं तथा उत्कटं, रक्तवाइन् तथा बुल्बुल्स् युक्तं इच्छसि," अहं सूचितुं गतवान्; किन्तु सा पुस्तकं मत् अपहृतवती।</p>
<p>"कदापि नहि। किमपि रक्तवाइन् अथवा उत्कटं युक्तं नहि। प्रिय आगाथा मम आल्बमं दत्तवती, तथा सा अत्यन्तं मर्माहता भविष्यति"--</p>
<p>अहं अकथयं यत् अहं न विश्वसिमि यत् आगाथायाः मर्म अस्ति, तथा अस्माकं तस्याः विषये वादः अत्यन्तं उष्णः अभवत्। अन्ते, डचेस् अकथयत् यत् अहं तस्याः पुस्तके किमपि अश्लीलं न लिखिष्यामि, तथा अहं अकथयं यत् अहं तस्याः अश्लीलपुस्तके किमपि न लिखिष्यामि, अतः अस्माकं मध्ये अत्यन्तं विस्तृतं मतभेदः न आसीत्। अपराह्नस्य शेषभागे अहं मुखचिह्नं कर्तुं प्रतिरूपितवान्, किन्तु अहं वास्तविकतया तस्याः चतुष्पदीं प्रति कार्यं कुर्वन् आसम्, यथा एकः फॉक्सटेरियरः यः विलम्बितं मध्याह्नभोजनं एकस्मिन् निजपुष्पोद्याने निखनितवान्। यदा अहं अवसरं प्राप्तवान्, तदा अहं आगाथायाः स्वाक्षरं अन्विष्टवान्, यत् प्रथमपृष्ठं सम्पूर्णतया स्वकीयं कृतवान्, तथा तस्याः प्रिमलेखनं यथाशक्ति अनुकृत्य, अहं तस्याः उपरि निम्नलिखितं तिब्बतीखण्डं प्रविष्टवान्--</p>
<p>"त्वया सह, हे, मम प्रिये, डाक् कर्तुं</p> (डाक् इति अहं विश्वसिमि यत् एकः असुखदः पोस्टयात्रा अस्ति) एकस्य ग्रन्थिगर्दभस्य पृष्ठवंशे, कदापि शीतलचापेरोन् इति स्थानं न, तत् पार्के पान्हार्डतः श्रेयः भवेत्।" 
<p>यत् आगाथा एकस्य प्रेमिणः सह तिब्बतस्य तुलनात्मकनिर्जनतायां अपि एकस्य याकस्य उपरि आरोहिष्यति इति अचिन्त्यम्। अहं अत्यन्तं सन्देहं करोमि यत् सा स्वकीयेन पतिना सह सिम्प्लोनसुरङ्गस्य निजतायां अपि तत् करिष्यति। किन्तु काव्यं, यथा अहं पूर्वं उक्तवान्, सदैव कल्पनां प्रेरयितुं शक्नोत्।</p>
<p>मार्गे, यदा त्वं मां अन्यदिने निवेदितवान् यत् १४ तारिकायां त्वया सह भोजनं कर्तुम्, अहं अकथयं यत् अहं डचेस् सह भोजनं करिष्यामि। अहं न करिष्यामि। अहं त्वया सह भोजनं करिष्यामि।</p>
</chapter>
</document>