<document uuid="CD9YSulJG2LB5ArnSatqL">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डः अकादम्याम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>"स्वरक्षार्थं अकादमीं गच्छति," इति रेजिनाल्डः अवदत्। "एषः एकः विषयः यः देशीयबन्धुभिः सह सामान्यः भवति।"</p>
<p>"एषः तेषां कृते प्रायः धार्मिकः अनुष्ठानः अस्ति," इति अन्यः अवदत्। "कलात्मकः मक्का इव, यदा च श्रेष्ठाः म्रियन्ते तदा ते गच्छन्ति"--</p>
<p>"चान्ट्रेयी-दानं प्रति। गूढं तु एतत् यत् ते देशे किं कथयितुं प्राप्नुवन्ति।"</p>
<p>"देशे द्वौ विषयौ संभाषणस्य स्तः: सेवकाः, च किं कुक्कुटाः लाभं दातुं शक्याः? प्रथमः, मम मते, अनिवार्यः, द्वितीयः वैकल्पिकः।"</p>
<p>"कार्यक्रमरूपेण," रेजिनाल्डः पुनः अवदत्, "अकादमी असफला अस्ति।"</p>
<p>"भवान् मन्यते यत् चित्रैः विना सह्यः भवेत्?"</p>
<p>"चित्राणि स्वकीये मार्गे सम्यक् सन्ति; अन्ततः, यदि कोऽपि स्वकीयैः परिवेशैः क्लान्तः भवति, अथवा आसन्नपरिचयात् बिभेति, तर्हि सः सर्वदा तानि पश्यितुं शक्नोति।"</p>
<p>"अपि तत् सर्वदा रक्षितुं न शक्नोति। अवश्यं स्त्री भवति यां भवान् देवनशाय्रे, अथवा मटोप्पो-पर्वतेषु, अथवा कुत्रचित्, एकवारं मिलितवान्, या भवन्तं प्रति आगच्छति यत् आश्चर्यं यत् सर्वदा अकादम्यां ज्ञातान् लोकान् मिलितुं शक्नुमः। व्यक्तिगतरूपेण, अहं तत् आश्चर्यं न मन्ये।"</p>
<p>"अहं इदानीं तेन प्रकारेण पीडितः अस्मि," इति रेजिनाल्डः करुणया अवदत्, "स्त्रियाः कृते यस्याः वचनं मया स्वीकर्तव्यं यत् सा मां गतग्रीष्मे ब्रिटनीदेशे मिलितवती।"</p>
<p>"आशासे यत् भवान् अतिक्रूरः न आसीत्?"</p>
<p>"अहं केवलं तस्यै मनोहरया सरलतया अवदं यत् जीवनकला अप्राप्यस्य परिहारः अस्ति।"</p>
<p>"किं सा तत् स्वकीयस्य सूचीपुस्तकस्य पृष्ठे कार्यं कर्तुं प्रयत्नं कृतवती?"</p>
<p>"तत्र तदा न। सा किमपि अवदत् यत् 'अतीव चतुरः' इति। कल्पयतु यत् अकादमीं चतुरः भवितुं आगच्छति!"</p>
<p>"अपराह्ने चतुरः भवितुं तर्हि सायंकाले कुत्रापि न भोजनं करोति इति सूचयति।"</p>
<p>"यत् मां स्मारयति यत् अहं स्मरितुं न शक्नोमि यत् किं अहं भवतः आमन्त्रणं स्वीकृतवान् यत् अद्यरात्रौ केट्नरस्य उपविश्य भोजनं करवाणि।"</p>
<p>"अन्यथा, अहं स्पष्टतया स्मरामि यत् अहं भवन्तं न आह्वयितवान्।"</p>
<p>"एतावती निश्चितता युवसु अनुचिता अस्ति; अतः वयं तत् निश्चितं मन्यामहे। भवान् किं कथयन् आसीत्? अहो, चित्राणि। व्यक्तिगतरूपेण, अहं तानि अतीव रोचये; तानि अतीव ताजगीकरणीयानि वास्तविकानि च सन्ति, तानि जीवनस्य अवास्तविकताभ्यः दूरं नयन्ति।"</p>
<p>"स्वतः कदाचित् पलायितुं रोचते।"</p>
<p>"एषः चित्रस्य दोषः; सामान्यतः, स्वकीयाः कटुतमाः मित्राः स्वकीयस्य विश्वासयोग्यस्य असमानस्य अतिरिक्तं किमपि न याचन्ते यत् स्वकीयरूपेण पश्चात्तापं प्रति गच्छति। अहं पश्चात्तापं द्वेष्मि--यत् सः अन्तिमं वचनं रोचते। निश्चयेन, चित्रेषु अपवादाः सन्ति।"</p>
<p>"उदाहरणार्थम्?"</p>
<p>"सार्जेण्टेन चित्रितः भवितुं पूर्वं म्रियमाणः स्वर्गं प्रति अकालिकः गमनः अस्ति।"</p>
<p>"आवश्यकं सावधानं च अधीरतां च यदि भवान् करोति, तर्हि भवान् तस्मात् आपत्तेः बिभेति।"</p>
<p>"यदि भवान् असभ्यः भविष्यति," इति रेजिनाल्डः अवदत्, "तर्हि अहं भवता सह श्वःरात्रौ अपि भोजनं करिष्यामि। अकादम्याः मुख्यः दोषः," सः पुनः अवदत्, "तस्याः नामकरणम् अस्ति। किमर्थं, उदाहरणार्थं, स्पष्टः मत्स्यप्रवाहः स्पष्टः शशकः च अग्रे उपविष्टः 'अनावृतशान्तेः सायंकालीनः स्वप्नः' इति कथ्यते, अथवा तादृशः कश्चन?"</p>
<p>"भवान् मन्यते," इति अन्यः अवदत्, "यत् नाम वर्णनं संक्षिप्तं कर्तुं शक्नोति न तु कल्पनां प्रेरयितुं?"</p>
<p>"यथोचितं चितं चेत्, तत् उभयं कर्तुं शक्नोति। मम गृहे बालमार्जारः अस्ति, उदाहरणार्थं; अहं तं डेरी इति आह्वयामि।"</p>
<p>"मम कल्पनायां किमपि न सूचयति केवलं दीर्घकालीनाः घेराः धार्मिकाः च वैरभावाः। निश्चयेन, अहं भवतः बालमार्जारं न जानामि"--</p>
<p>"अहो, भवान् मूर्खः अस्ति। एतत् मधुरं नाम अस्ति, च तत् तस्मै उत्तरं ददाति--यदा तत् इच्छति। ततः, यदि रात्रौ काश्चन अशोभनाः ध्वनयः भवन्ति, तर्हि ते संक्षेपेण व्याख्यातुं शक्याः: डेरी च टॉम्स।"</p>
<p>"भवान् प्रायः विज्ञापनस्य शुल्कं अपि आदातुं शक्नोति। किन्तु चित्रेषु प्रयुक्तं चेत्, किं भवान् न मन्यते यत् भवतः प्रणाली अतिसूक्ष्मा भवेत्, उदाहरणार्थं, देशीयबन्धुभ्यः?"</p>
<p>"प्रत्येकं सुधारः स्वकीयान् बलिदानान् अवश्यं करोति। भवान् न अपेक्षितुं शक्नोति यत् स्थूलः वत्सः देवदूतानां उत्साहं प्रति अनुभवति यत् प्रोद्गलस्य प्रत्यागमनम्। अकादम्याः अन्यः प्रियः दुर्बलता एषा यत् तस्याः काश्चन प्रतिभाः शीघ्रं 'आगन्तुं' न शक्नुवन्ति। भवान् तान् वर्षेभ्यः आगच्छन्तः पश्यितुं शक्नोति, बाल्कनसमस्याः अथवा मार्गसुधाराः इव, च यदा ते सहस्राधिकं चित्रपट्टान् चित्रितवन्तः, तदा तेषां कार्यं मान्यतां प्राप्नोति।"</p>
<p>"कश्चन यः विरोधः न कर्तव्यः अवदत् यत् मनुष्यः त्रिंशत् वर्षाणां प्राप्तेः पूर्वं सफलः भवितुं अवश्यं, अथवा कदापि न।"</p>
<p>"त्रिंशत् वर्षाणां प्राप्तिः," इति रेजिनाल्डः अवदत्, "जीवने असफलता अस्ति।"</p>
</chapter>
</document>