<document uuid="CD9YSulPNnbEN1DvXP8RB">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रॆजिनाल्डः नाट्यशालायाम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>"अन्ततः," इति डचेस् अव्यक्तम् उक्तवती, "कानिचन वस्तूनि सन्ति येषां विषये त्वं न पलायितुं शक्नोषि। धर्माधर्मौ, सदाचारः नैतिकता च निश्चिताः सीमाः सन्ति।"</p>
<p>"तथा एव," इति रॆजिनाल्डः प्रत्युक्तवान्, "रूसी-साम्राज्यम् अपि। समस्या एषा यत् सीमाः सर्वदा समानस्थाने न भवन्ति।"</p>
<p>रॆजिनाल्डः डचेस् च परस्परं अविश्वासेन सह अवलोकितवन्तौ, किन्तु वैज्ञानिक-रुच्या मिश्रितेन। रॆजिनाल्डः मन्यते स्म यत् डचेस् बहु किमपि अधिगन्तुं शक्नोति; विशेषतः, कार्ल्टन्-तः शीघ्रं निर्गन्तुं न, यथा अन्तिम-बस्-यानं हातात् नष्टं भविष्यति इति भीतिः। सः उक्तवान् यत् या नारी विलुप्तेः विषये असावधाना भवति, सा गुडवुड्-पूर्वं नगरं त्यक्तुं शक्नोति, अप्रचलित-रोगेण असमये मरणं च प्राप्नोति।</p>
<p>डचेस् मन्यते स्म यत् रॆजिनाल्डः परिस्थितिभिः अपेक्षितं नैतिक-मानकं न अतिक्रामति।</p>
<p>"निश्चयेन," सा युद्धोन्मुखं पुनः आरब्धवती, "सर्वदा परिवर्तनं परिवर्तनशीलता च इति विश्वासः प्रचलितः अस्ति, तथा च वयं सर्वे केवलं प्राचीन-वानरस्य उन्नतं रूपं स्म इति वक्तुं प्रचलितम् अस्ति -- निश्चयेन त्वं तां मतां स्वीकरोषि?"</p>
<p>"अहं तत् निश्चयेन अकालिकं मन्ये; येषां जनानां विषये अहं जानामि, तेषु प्रक्रिया अपूर्णा एव अस्ति।"</p>
<p>"तथा एव निश्चयेन त्वं अधार्मिकः एव असि?"</p>
<p>"ओह्, कदापि न। इदानीं प्रचलितं रोमन्-कैथोलिक-मनोभावः अज्ञेयवादि-अन्तःकरणेन सहः भवति: एकस्य मध्ययुगीनं चित्रवत् सौन्दर्यं, अन्यस्य आधुनिकाः सुविधाः च प्राप्यन्ते।"</p>
<p>डचेस् नासिकायाः शब्दं निगृहीतवती। सा तेषां जनानां अन्यतमा आसीत् ये इङ्ग्लण्ड्-चर्च्-प्रति आश्रयदायक-स्नेहेन पश्यन्ति, यथा तत् किमपि यत् तेषां पाकशाला-उद्याने वृद्धिं प्राप्तवत्।</p>
<p>"किन्तु अन्यानि वस्तूनि सन्ति," सा अनुवर्तितवती, "यानि तव विषये अपि किञ्चित् पवित्राणि सन्ति इति अहं मन्ये। देशभक्तिः, उदाहरणार्थम्, साम्राज्यं, साम्राज्यिक-दायित्वं, रक्तं जलात् गाढं भवति इति च, तथा च तत्सर्वं।"</p>
<p>रॆजिनाल्डः उत्तरं दातुं पूर्वं किञ्चित् कालं प्रतीक्षितवान्, यावत् रिमिनि-नाथः नाट्यशालायाः ध्वनि-सम्भावनाः क्षणं स्वायत्तीकृतवान्।</p>
<p>"एषः दुःखान्त-नाटकस्य दोषः," सः उक्तवान्, "यत् स्वयं वक्तुं शक्नुमः इति न सर्वदा श्रूयते। निश्चयेन अहं साम्राज्यिक-विचारं दायित्वं च स्वीकरोमि। अन्ततः, अहं महाद्वीपेषु चिन्तयितुं इच्छामि यथा अन्यत्र। कदाचित्, यदा ऋतुः समाप्तः भविष्यति, समयः च भविष्यति, त्वं मम विषये फ्रेंच्-कैनेडियन्, सौम्य-हिन्दू, यॉर्कशायर-निवासी च इत्यादीनां मध्ये यत् रक्त-बन्धुत्वं सर्वं च अस्ति इति स्पष्टीकरिष्यसि।"</p>
<p>"ओह्, शोभनम्, 'तालवृक्ष-सरलवृक्षयोः अधिपत्यम्,' इति त्वं जानासि," इति डचेस् आशावती उक्तवती; "निश्चयेन वयं न विस्मरामः यत् वयं सर्वे महान् आङ्ग्ल-सैक्सन्-साम्राज्यस्य अंशाः स्मः।"</p>
<p>"यत् स्वयम् शीघ्रं येरुशलम्-नगरस्य उपनगरं भवति। अतीव सुखदं उपनगरं, अहं स्वीकरोमि, तथा च अतीव मनोहरं येरुशलम्। किन्तु तथापि उपनगरम्।"</p>
<p>"निश्चयेन, उपनगरे वसामः इति कथ्यते यदा वयं सर्वत्र सभ्यतायाः लाभान् प्रसारयन्तः इति जानीमः! परोपकारः -- अहं मन्ये यत् त्वं तत् सुखदं भ्रमः इति वक्ष्यसि; तथापि त्वं अपि स्वीकरिष्यसि यत् यदा कुत्रापि दारिद्र्यं दुःखं क्षुधा च विद्यते इति ज्ञायते, यद्यपि दूरं दुर्गमं च, तदा वयं तत्क्षणम् उदारतमेण प्रमाणेन साहाय्यं संगठयामः, तत् च आवश्यकं चेत् पृथिव्याः अन्तिमेषु सीमासु वितरामः।"</p>
<p>डचेस् अन्तिम-विजयस्य भावनया विरामं दत्तवती। सा एतत् निरीक्षणं एकस्मिन् ड्रॉइङ्ग्-रूम्-सभायां कृतवती, तत् च अतीव सुप्राप्तं जातम्।</p>
<p>"अहं चिन्तयामि," इति रॆजिनाल्डः उक्तवान्, "यदि त्वं कदापि शीतकाले रात्रौ एम्बैङ्क्मेण्ट्-मार्गे गतवती असि?"</p>
<p>"हे भगवन्, न, बालक! किमर्थं पृच्छसि?"</p>
<p>"अहं न पृष्टवान्; केवलं चिन्तितवान्। तथा च तव परोपकारः, यः प्रतिस्पर्धायां आधारिते जगति आचर्यते, तस्य डेबिट्-लेखः क्रेडिट्-लेखः च भवितव्यौ। युवानः काकाः अन्नाय आक्रोशन्ति।"</p>
<p>"तथा च ते पोष्यन्ते।"</p>
<p>"निश्चयेन। यत् किमपि अन्यत् पोष्यते इति पूर्वधारणां करोति।"</p>
<p>"ओह्, त्वं केवलं क्रोधं जनयसि। त्वं नीत्शे-पठनं कृतवान् यावत् तव नैतिक-अनुपातस्य भावना न शेषा अस्ति। किं त्वं कस्यापि आचार-नियमैः शासितः असि इति पृच्छितुं शक्नोमि?"</p>
<p>"कानिचन निश्चिताः नियमाः सन्ति ये स्वस्य सुखाय पाल्यन्ते। उदाहरणार्थम्, कदापि कस्यापि अहिंसकस्य श्वेतश्मश्रुजस्य अपरिचितस्य प्रति उपहासपूर्णं असभ्यं मा भव, यं त्वं सरलवृक्षवनेषु होटेल्-धूम्रपान-कक्षेषु च महाद्वीपे मिलिष्यसि। सः सर्वदा स्वीडन्-नृपः भवति।"</p>
<p>"तव संयमः तव विषये अतीव कष्टदायकः भवितव्यः। यदा अहं युवा आसम्, तव वयस्काः बालकाः सुशीलाः निर्दोषाः च आसन्।"</p>
<p>"इदानीं वयं केवलं सुशीलाः स्मः। अद्यत्वे कस्यचित् विषये विशेषज्ञः भवितव्यम्। यत् मां स्मारयति यत् कश्चित् पुरुषः यं किमपि पवित्रे ग्रन्थे पठितवान्, यस्मै यत् इच्छति तत् वरं दत्तम्। यतः सः उपाधीन् मानान् गौरवांश्च न याचितवान्, केवलं अत्यधिकं धनं याचितवान्, तदा एते अन्ये वस्तूनि अपि तस्मै प्राप्तानि।"</p>
<p>"अहं निश्चितं जानामि यत् त्वं तं कस्मिन् अपि पवित्रे ग्रन्थे न पठितवान्।"</p>
<p>"आम्; अहं मन्ये यत् त्वं तं डेब्रेट्-ग्रन्थे अन्वेषिष्यसि।"</p>
</chapter>
</document>