<document uuid="CD9YSulhErRCX2nWz5pMO">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्डस्य गायनसमूहस्य उपहारः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>"कदापि," इति रेजिनाल्डः स्वस्य प्रियतमं मित्रं प्रति अलिखत्, "प्रथमः भवन्तु मा। प्रारम्भिकः ख्रीष्टीयः एव स्थूलतमं सिंहं प्राप्नोति।"</p>
<p>रेजिनाल्डः स्वस्य मार्गेण प्रथमः आसीत्।</p>
<p>तस्य परिवारस्य अन्येषां कस्यापि तितियान्-केशः वा हास्यबोधः वा न आसीत्, ते च प्रिम्रोजपुष्पाणि मेज-अलङ्काररूपेण उपयुञ्जते स्म।</p>
<p>ततः एव ते रेजिनाल्डं न अवगच्छन्ति स्म, यः विलम्बेन प्रातराशं कर्तुं अवरोहति स्म, तोष्टं चर्वति स्म, ब्रह्माण्डस्य विषये असम्मानजनकानि वचनानि च उच्चारयति स्म। परिवारः ओटमयं भक्षयति स्म, सर्वं च विश्वसिति स्म, यथा वातावरणपूर्वानुमानम् अपि।</p>
<p>अतः परिवारः सुखी अभवत् यदा पुरोहितस्य पुत्री रेजिनाल्डस्य सुधारं कर्तुं प्रतिज्ञां कृतवती। तस्याः नाम आमाबेल् आसीत्; एतत् पुरोहितस्य एकमात्रं विलासः आसीत्। आमाबेल् सुन्दरी इति मन्यते स्म, बौद्धिकप्रतिभायुक्ता च; सा कदापि टेनिसं न अक्रीडत्, मेटर्लिन्कस्य <em>मधुमक्षिकायाः जीवनम्</em> इति पुस्तकं पठितवती इति प्रसिद्धा आसीत्। यदि त्वं टेनिसं त्यजसि <em>च</em> लघु ग्रामे मेटर्लिन्कं पठसि, तर्हि त्वं निश्चयेन बौद्धिकः असि। सा द्विवारं फेकम्पं गतवती आसीत् तत्र स्थितैः अमेरिकनैः उत्तमं फ्रान्सीसी-उच्चारणं ग्रहीतुम्; अतः सा जगतः ज्ञानं प्राप्तवती आसीत् यत् जगत्सङ्गिनः सह व्यवहारे उपयुक्तं मन्यते स्म।</p>
<p>अतः परिवारे आमाबेल् यदा तस्य स्वेच्छाचारिणः सदस्यस्य सुधारं कर्तुं प्रतिज्ञां कृतवती, तदा सर्वे अभिनन्दनं कृतवन्तः।</p>
<p>आमाबेल् स्वस्य अज्ञातशिष्यं पुरोहितगृहस्य उद्याने चायं कर्तुं आमन्त्रयित्वा स्वस्य कार्याणि आरब्धवती; सा प्राकृतिकपरिवेशस्य स्वास्थ्यप्रदप्रभावे विश्वसिति स्म, यतः सा कदापि सिसिलीदेशं न गतवती आसीत्, यत्र स्थितिः भिन्ना अस्ति।</p>
<p>च या कापि स्त्री या कदापि अननुशासितयुवकानां प्रायश्चित्तं प्रचारितवती, सा शून्यजीवनस्य पापे निरन्तरं वदति स्म, यत् ग्रामे सर्वदा अत्यन्तं कलङ्कितं प्रतीयते, यत्र जनाः प्रातःकाले उत्थाय नूतनं स्ट्रॉबेरी रात्रौ उत्पन्नं किम् इति पश्यन्ति।</p>
<p>रेजिनाल्डः क्षेत्रस्य कुमुदानि स्मृतवान्, "यानि केवलं उपविश्य सुन्दराणि दृश्यन्ते, प्रतिस्पर्धां च निराकुर्वन्ति।"</p>
<p>"किन्तु एतत् अस्माभिः अनुसरणीयं उदाहरणं न अस्ति," इति आमाबेल् उच्चैः उक्तवती।</p>
<p>"दुर्भाग्येन, अस्माकं तत् कर्तुं सामर्थ्यं नास्ति। त्वं न जानासि यत् कियत् कष्टं करोमि कुमुदानां कलात्मकसरलतायाः स्पर्धां कर्तुम्।"</p>
<p>"त्वं स्वस्य रूपेण अत्यन्तं अश्लीलं गर्वं करोषि। श्रेष्ठजीवनं श्रेष्ठरूपात् असीमितं श्रेष्ठम् अस्ति।"</p>
<p>"त्वं मया सह सहमतासि यत् एतद् द्वयं असंगतम् अस्ति। अहं सर्वदा कथयामि यत् सौन्दर्यं केवलं पापगभीरम् अस्ति।"</p>
<p>आमाबेल् अवगच्छति स्म यत् युद्धं सर्वदा दृढमनस्कानां जयः न भवति। स्वस्य लिङ्गस्य शाश्वतसाधनं प्रयुज्य, सा मुख्यआक्रमणं त्यक्त्वा, स्वस्य स्वयंसहायकपरिश्रमं, मानसिकं एकाकित्वं, निराशाः च प्रबलं कृतवती—च यथासमयं स्ट्रॉबेरी-श्रीतं च प्रदर्शितवती। रेजिनाल्डः स्पष्टतया उत्तरेण प्रभावितः अभवत्, च यदा तस्याः उपदेशिका सूचितवती यत् सः ग्रामीणशिशूनां वार्षिकप्रवासस्य पर्यवेक्षणं कृत्वा कठोरजीवनं आरभेत, ये स्थानीयगायनसमूहं निर्मान्ति, तदा तस्य नेत्रे परिवर्तितस्य आवेशेन दीप्ते अभवताम्।</p>
<p>रेजिनाल्डः आमाबेल्-विषये एकाकी एव कठोरजीवनं प्रविष्टवान्। सर्वाधिकाः सदाचारिण्यः स्त्रियः आर्द्रतृणेभ्यः सुरक्षिताः न भवन्ति, च आमाबेल् शीतज्वरेण शय्यां धृतवती। रेजिनाल्डः तत् दैवीव्यवस्था इति अकथयत्; तस्य जीवनस्य स्वप्नं आसीत् यत् सः गायनसमूहस्य प्रवासं निर्देशयेत्। युद्धनीतिज्ञानेन सः स्वस्य लज्जालून्, गोलकमस्तकान् शिष्यान् निकटतमं वन्यप्रवाहं नीत्वा स्नानं कर्तुं अनुमतवान्; ततः सः तेषां त्यक्तवस्त्राणि उपरि उपविश्य तेषां निकटभविष्यं विषये व्याख्यातवान्, यत् सः निर्णीतवान् यत् तत् ग्रामेण बक्कसस्य उत्सवयात्रा आलिङ्गेत। पूर्वचिन्तनं तस्मिन् अवसरे टिन्-शिङ्गानां पूर्तिं प्रदत्तवती, किन्तु निकटस्थफलोद्यानात् एकस्य बकस्य प्रवेशः उत्तमः उत्तरचिन्तनः आसीत्। यथावत्, रेजिनाल्डः व्याख्यातवान् यत् तत्र चित्रवर्णकवस्त्राणि भवितव्यानि आसन्; यथा स्थितिः आसीत्, येषां चित्रिताः रूमालाः आसन् ते तानि धारयितुं अनुमताः आसन्, यत् ते कृतज्ञतया कृतवन्तः। रेजिनाल्डः स्वस्य उपलब्धसमये स्वस्य कम्पमानानां नवशिष्याणां बक्कसस्य सम्माने गीतं शिक्षयितुं असम्भवं मत्वा, तेषां परिचितं, यद्यपि अयोग्यं, मद्यनिषेधगीतं आरभ्य प्रारम्भं कृतवान्। अन्ततः, सः अकथयत् यत् तस्य भावः एव महत्त्वपूर्णः अस्ति। नाटककाराणां प्रथमरात्रौ नीतिं अनुसृत्य, सः विवेकपूर्वकं पृष्ठभूमौ स्थितवान् यावत् यात्रा, अत्यन्तं संकोचेन बकेन च, ग्रामस्य दिशि शोकपूर्वकं गतवती। गायनं मुख्यमार्गं प्राप्तुं बहु पूर्वं नष्टं अभवत्, किन्तु शिङ्गानां दुःखदं विलापं जनानां द्वाराणि प्रति आनीतवान्। रेजिनाल्डः अकथयत् यत् सः चित्रेषु तादृशं किमपि दृष्टवान् आसीत्; ग्रामीणाः स्वस्य जीवने तादृशं किमपि न दृष्टवन्तः, च तत् मुक्तरूपेण उक्तवन्तः।</p>
<p>रेजिनाल्डस्य परिवारः तं कदापि न क्षमितवान्। तेषां हास्यबोधः न आसीत्।</p>
</chapter>
</document>