<document uuid="CD9YSumZmnpDrUccW1hnt">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1911" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/2830">Project Gutenberg</source>
<title>रॆजिनाल्डस्य निर्दोषता</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>रॆजिनाल्डः स्वस्य नवीनतमस्य लाउन्ज् कोटस्य बटनहोल्-अन्तः नूतनतमस्य छायायाः कार्नेशन्-पुष्पम् अर्पयित्वा तस्य परिणामम् अनुमोदनेन अवलोकितवान्। "अहम् एव अवस्थायाम् अस्मि," इति सः उक्तवान्, "यत् अहम् अवश्यं भविष्यत्-युक्तेन कस्यचित् चित्रकारेण मम चित्रं लिखितुम् इच्छामि। 'पाङ्क्-कार्नेशन्-युक्तः युवा' इति प्रसिद्धौ सह 'प्रिम्रोज्-गुच्छ-युक्तः बालकः' इति सह चित्रितः भवितुम् अतीव सान्त्वनादायकम् अस्ति।"</p>
<p>"यौवनम्," इति अन्यः उक्तवान्, "निर्दोषताम् सूचयेत्।"</p>
<p>"किन्तु कदापि तस्य सूचनायाम् अनुसरणं न कुर्यात्। अहं न मन्ये यत् एतद् द्वयम् अपि सह वर्तते। जनाः अस्पष्टतया बालकस्य निर्दोषतायाः विषये वदन्ति, किन्तु ते तस्य दृष्टेः बहिः विंशति-मिनटानि अपि न गमयन्ति। दृष्टः घटः कदापि उत्क्लेदं न करोति। अहम् एकं बालकं जानामि यः वस्तुतः निर्दोषः आसीत्; तस्य पितरौ समाजे आस्ताम्, किन्तु तौ तस्य शैशवात् एकक्षणम् अपि चिन्तां न दत्तवन्तौ। सः कम्पनी-प्रस्पेक्टस्-विषये, निर्वाचनानां शुद्धतायां, स्त्रीणां प्रेम्णा विवाहे, रूलेट्-जये च विश्वसिति स्म। सः तस्मिन् विश्वासं न त्यक्तवान्, किन्तु स्वस्य नियोक्तॄणाम् हानेः अधिकं धनं त्यक्तवान्। अन्तिमवारं यदा अहं तस्य विषये श्रुतवान्, सः स्वस्य निर्दोषतायां विश्वसिति स्म; जूरी तु न। तथापि, अहं वस्तुतः निर्दोषः अस्मि यत् सर्वे मां कृतवन्तम् इति आरोपयन्ति, यावत् अहं पश्यामि, तेषां आरोपाः निराधाराः एव भविष्यन्ति।"</p>
<p>"त्वयि अप्रत्याशितः भावः।"</p>
<p>"अहं तान् जनान् प्रेम्मि ये अप्रत्याशितानि कार्याणि कुर्वन्ति। किं त्वं न स्निग्धतया तं पुरुषं प्रेम्मि यः हिमपातदिने गर्ते सिंहं हतवान्? किन्तु अस्याः दुर्भाग्यपूर्णायाः निर्दोषतायाः विषये। बहु पूर्वं, यदा अहं सामान्यात् अधिकान् जनान् सह कलहं कृतवान्, त्वं तेषु एकः आसीः--नवम्बर-मासे एव आसीत्, अहं त्वया सह क्रिस्मस्-समीपे कदापि कलहं न करोमि--मम मनसि आसीत् यत् अहम् एकं पुस्तकं लिखितुम् इच्छामि। तत् व्यक्तिगत-स्मरणानां पुस्तकं भवितुम् आसीत्, यत् किमपि न त्यजेत्।"</p>
<p>"रॆजिनाल्ड्!"</p>
<p>"यत् डचेस् मया सह उक्तवती यदा अहं तस्याः समक्षं तत् उक्तवान्। अहं उत्तेजकः आसम् इति न किमपि उक्तवान्, ततः परं सर्वे श्रुतवन्तः यत् अहं पुस्तकं लिखितवान् इति तत् प्रेस्-मध्ये आसीत्। ततः परं, अहं काचस्य पात्रे स्थितः स्वर्ण-मत्स्यः इव आसम् यत् प्राप्तवान्। जनाः अत्यन्तम् अप्रत्याशितेषु स्थानेषु माम् आक्रमितवन्तः, याचितवन्तः वा आदिष्टवन्तः वा यत् अहं तानि विषयान् त्यजेयम् येषां विषये अहं विस्मृतवान् आसम्। अहं एकदा हिज् मॅजेस्टी-स्य ड्रेस् सर्कल्-मध्ये मिरियम् क्लोप्स्टॉक्-स्य पृष्ठतः उपविष्टः आसम्, सा तत्क्षणम् आरभत यत् चौ-कुक्कुरस्य स्नानगृहे घटितः घटनाविशेषः निष्कासितव्यः इति। अस्माभिः तत् विच्छिन्न-प्रकारेण वादः कृतः, यतः केचन जनाः नाटकं श्रोतुम् इच्छन्ति स्म, मिरियम् च नवस्वरेषु वदति। ते तस्याः 'मकॉज़्' हॉकी क्लब्-मध्ये खेलनं निवारितवन्तः यतः तस्याः विचाराः शान्तदिने अर्ध-मील-दूरात् श्रूयन्ते स्म यदा तस्याः जङ्घाः स्क्रिमेज्-मध्ये मिश्रिताः भवन्ति स्म। ते मकॉज़् इति नाम्ना प्रसिद्धाः यतः तेषां नील-पीत-वस्त्राणि आसन्, किन्तु अहं जानामि यत् मिरियम्-स्य भाषायां पीतवर्णः न आसीत्। अहं एकं परिवर्तनं कर्तुम् अङ्गीकृतवान्, यत् अहं चौ-कुक्कुरस्य स्थाने स्पिट्ज्-कुक्कुरं प्राप्तवान् इति प्रतिपादितवान्, किन्तु ततः परं अहं दृढः आसम्। सा द्विमिनटानन्तरं मेगाफोन्-द्वारा उक्तवती, 'त्वं वचनं दत्तवान् यत् त्वं तत् कदापि न उल्लेखिष्यसि; किं त्वं कदापि वचनं पालयसि?' यदा जनाः अस्माकं दिशायां दृष्टिं न्यवर्तयन्तः, अहं उक्तवान् यत् अहं श्वेत-मूषकान् पालयितुम् इव चिन्तयामि। अहं तां क्षणद्वयं स्वस्य प्रोग्राम्-स्य खण्डान् विदारयन्तीं दृष्टवान्, ततः सा पृष्ठतः आगत्य उक्तवती, 'त्वं न असि यं बालकं अहं गृहीतवती आसम्,' इति यथा सा गलतं गणिमीडं सह ओलम्पस्-प्रति आगच्छन्ती गरुडः आसीत्। तत् तस्याः अन्तिमं श्रव्यं वचनम् आसीत्, किन्तु सा स्वस्य प्रोग्राम्-स्य खण्डान् विदारयन्ती तेषां चतुर्दिक् विकीर्यन्ती आसीत्, यावत् तस्याः एकः पार्श्ववर्ती अत्यन्तं गम्भीरतया पृष्टवान् यत् किं सा कचरापात्रं प्रेषयितुम् इच्छति। अहं अन्तिमाङ्कस्य प्रतीक्षां न कृतवान्।"</p>
<p>"ततः परं स्त्री--अह, अहं तस्याः नामं स्मर्तुं न शक्नोमि; सा एकस्मिन् मार्गे निवसति यं कब्मैन्-जनाः न श्रुतवन्तः, सा बुधवासरे गृहे भवति। सा एकदा प्राइवेट् व्यू-मध्ये माम् अत्यन्तं भीतवती यदा सा रहस्यपूर्णतया उक्तवती, 'अहम् अत्र न भवितुम् अर्हामि, त्वं जानासि; एषः मम एकः दिवसः अस्ति।' अहं चिन्तितवान् यत् सा कालान्तर-प्रकोपेण पीडिता आसीत् इति कस्यचित् आक्रमणस्य प्रतीक्षां करोति स्म। एतादृशं किमपि यदि सा अकस्मात् चिन्तितवती यत् सा सीज़र् बोर्जिया वा सेंट् एलिजाबेथ् ऑफ् हंगरी इति, तर्हि प्राइवेट् व्यू-मध्ये अपि अस्माकं अप्रियं प्रकाशनं भवेत्। किन्तु सा केवलम् उक्तवती यत् बुधवासरः आसीत्, यत् तस्मिन् क्षणे अविवादितम् आसीत्। सा क्लोप्स्टॉक्-स्य विपरीतं गच्छति। सा कुत्रापि अत्यधिकं न गच्छति, तथा च सा अत्यन्तं उत्सुका अस्ति यत् अहं ब्यूव्हिस्ल्-स्य उद्यान-समारोहे घटितं घटनाविशेषं आकर्षयेयम्, यदा सा उक्तवती यत् सा एकस्य शान्तस्य कस्यचित् क्रोकेट्-मैलेट्-द्वारा तस्य जङ्घां प्रहृतवती इति तथा सः जर्मन्-भाषायां तस्याः अपशब्दान् उक्तवान् इति। वस्तुतः, सः फ्रेंच्-भाषायां गॉर्डन्-बेनेट्-घटनायाः विषये वर्णयन् आसीत्। (अहं स्मर्तुं न शक्नोमि यत् एतत् नूतनं सबमरीन् वा विवाह-विच्छेदः आसीत्। अहं किं मूर्खः!) अप्रियतया सत्यं वक्तुं, अहं मन्ये यत् सा तं द्व्यङ्गुल-दूरात् चुकितवती--अत्यधिक-उत्सुकता, सम्भवतः--किन्तु सा चिन्तयति यत् सा तं प्रहृतवती। अहं तादृशं अनुभूतवान् यत् एकस्य तित्तिरिणः सह यत् अहं सदैव कल्पयामि यत् सः बलपूर्वकं उड्डयते, मिथ्या-गर्वात्, यावत् सः हेज्-स्य अन्यपार्श्वे भवति। सा उक्तवती यत् सा मां सर्वं वस्त्रं वर्णयितुं शक्नोति यत् सा तस्मिन् अवसरे धृतवती आसीत्। अहं उक्तवान् यत् अहं न इच्छामि यत् मम पुस्तकं धोबी-सूची इव पठ्यते, किन्तु सा व्याख्यातवती यत् सा तादृशानि वस्तूनि न उक्तवती।"</p>
<p>"तथा च चिल्वर्थ्-बालकः अस्ति, यः मनोहरः भवितुं शक्नोति यावत् सः मूर्खः भवितुम् इच्छति तथा यत् तस्मै आदिष्टं तत् धारयति; किन्तु सः कदाचित् चिन्तयति यत् सः उक्तिवैचित्र्यं प्राप्तुम् इच्छति, तस्य परिणामः च यत् वायुप्रवाहे काकः नीडं निर्मातुं प्रयत्नमानः इव भवति। यतः सः पुस्तकस्य वायुं प्राप्तवान्, सः मां रूसीयान्-जनान् यालू-संकटं च विषये स्वस्य किमपि कार्यं कर्तुं पीडयति, तथा च अत्यन्तं रुष्टः अस्ति यत् अहं तत् न करोमि।"</p>
<p>"सर्वथा, अहं मन्ये यत् एतत् अत्यन्तं प्रकाशमानं प्रेरणं भवेत् यदि त्वं पॅरिस्-मध्ये द्विसप्ताहं सूचयेः।"</p>
</chapter>
</document>