<document uuid="CD9MyZ4RiXTlLadRUkqZF">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1914" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/269">Project Gutenberg</source>
<title>द स्टेक</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>“रोनि मम महान् परीक्षा अस्ति,” इति श्रीमती अट्रे दीनया उक्तवती। “अष्टादशवर्षीयः एव फेब्रुअरीमासे अभवत्, एवं सः नित्यं जूआक्रीडनं करोति। न जानामि कुतः एतत् प्राप्नोति; तस्य पिता कदापि तासः स्पृशति न, यथा च अहं लघुप्रमाणेन क्रीडामि—शिशिरे बुधवासरे अपराह्णे त्रिपेन्सप्रतिशतं ब्रिजक्रीडां क्रीडामि, एतत् अपि न कुर्याम् यदि एडिथा चतुर्थं न याचेत तथा च जेन्किन्हमनामिकां न प्रार्थयेत। अहं कथां कथयितुं बहु प्रियं मन्ये, न तु ब्रिजक्रीडाम्; तासः कालव्ययः एव। किन्तु रोनि तु ब्रिजं बक्काराटं पोकरपेशन्सं च एव चिन्तयति। निश्चयेन अहं तस्य निवारणार्थं यत्नं कृतवती; नोरिद्रमेभ्यः अनुरोधं कृतवती यत् सः तत्र क्रीडन् न भवेत्, किन्तु समुद्रं शान्तं कर्तुं याचनं इव एतत् अस्ति यत् मातुः चिन्तां प्रति ते ध्यानं दद्युः।”</p>
<p>“किमर्थं त्वं तं तत्र गन्तुं ददासि?” इति एलिनोर साक्सेल्बी पृष्टवती।</p>
<p>“प्रिये,” इति श्रीमती अट्रे उक्तवती, “अहं तान् न खेदयितुम् इच्छामि। ते मम भूस्वामिनः सन्ति, यदि किमपि कर्तव्यं तर्हि तेषां अनुग्रहः आवश्यकः; ते ओर्किडगृहस्य नूतनं छादनं प्रति बहु सहायकाः आसन्। तथा च मम यानं दोषयुक्तं सति ते मम यानं ददति; त्वं जानासि यत् मम यानं कियत् बहु दोषयुक्तं भवति।”</p>
<p>“न जानामि कियत् बहु,” इति एलिनोर उक्तवती, “किन्तु अवश्यं बहु बारं भवति। यदा अहं त्वां मम सह गन्तुं याचे, तदा सर्वदा किमपि दोषः भवति, अथवा चालकः न्यूराल्जियायुक्तः भवति तथा च त्वं तं बहिः गन्तुं न प्रार्थयसि।”</p>
<p>“सः न्यूराल्जियया बहु पीडितः भवति,” इति श्रीमती अट्रे शीघ्रं उक्तवती। “यद्यपि,” इति सा अवदत्, “त्वं जानासि यत् अहं नोरिद्रमान् न खेदयितुम् इच्छामि। तेषां गृहं प्रदेशे सर्वाधिकं अव्यवस्थितं अस्ति, तथा च कदापि न ज्ञायते यत् भोजनं कदा भविष्यति अथवा किं भविष्यति।”</p>
<p>एलिनोर साक्सेल्बी कम्पितवती। सा नियमितसमये निश्चितप्रमाणेन भोजनं प्रियं मन्यते।</p>
<p>“तथापि,” इति श्रीमती अट्रे अवदत्, “यद्यपि तेषां गृहजीवनं कथं भवेत्, तथापि भूस्वामिनः पड़ोसिनः च रूपेण ते विचारशीलाः सहायकाः च सन्ति, अतः अहं तैः सह विवादं न कर्तुम् इच्छामि। तथा च यदि रोनि तत्र तासः न क्रीडेत्, अन्यत्र क्रीडेत्।”</p>
<p>“यदि त्वं दृढा भवेः,” इति एलिनोर उक्तवती, “अहं दृढतायां विश्वसिमि।”</p>
<p>“दृढा? अहं दृढा अस्मि,” इति श्रीमती अट्रे उक्तवती; “अहं दृढात् अपि अधिका अस्मि—अहं दूरदर्शिनी अस्मि। अहं यत् शक्नोमि तत् सर्वं कृतवती यत् रोनि धनेन क्रीडन् न भवेत्। अहं तस्य वर्षस्य शेषं भत्तं निरुद्धवती, अतः सः ऋणेन अपि न क्रीडितुं शक्नोति, तथा च अहं तस्य नाम्नि चर्चायां एकमुच्चं धनं दत्तवती, न तु तस्मै लघुधनं ददामि यत् सः रविवासरे दद्यात्। अहं तस्मै शिकारसेवकानां दक्षिणां दातुं धनं न दत्तवती, किन्तु डाकादानेन प्रेषितवती। सः अतीव क्रुद्धः अभवत्, किन्तु अहं तस्मै स्मारितवती यत् युवकप्रयत्नसंघस्य ‘आत्मत्यागसप्ताहस्य’ दशशिलिंगानां किं जातम्।”</p>
<p>“तस्य किं जातम्?” इति एलिनोर पृष्टवती।</p>
<p>“रोनि तेन धनेन स्वकीयेन प्रयत्नं कृतवान्, ग्राण्ड् नॅशनल् सम्बद्धम्। यदि सः जितवान् स्यात्, यथा सः उक्तवान्, तर्हि सः संघाय पञ्चविंशतिशिलिंगान् दत्तवान् स्यात् तथा च स्वकीयं सुखं प्राप्तवान् स्यात्; किन्तु तदा सः दशशिलिंगाः संघस्य त्याज्याः अभवन्। तदारभ्य अहं सावधाना अस्मि यत् तस्मै एकः पैसः अपि न ददामि।”</p>
<p>“सः कथंचित् एतत् परिहरिष्यति,” इति एलिनोर शान्तया विश्वासेन उक्तवती; “सः वस्तूनि विक्रीष्यति।”</p>
<p>“प्रिये, सः यत् कर्तुं शक्यते तत् सर्वं कृतवान्। सः स्वकीयं कलाईघडीयं शिकारफ्लास्कं च धूम्रपानपात्रद्वयं च विक्रीतवान्, तथा च अहं न आश्चर्यं मन्ये यत् सः स्वर्णस्य आभासं करण्डकं धारयति, न तु तान् यान् तस्य मातुली रोडा तस्य सप्तदशवर्षस्य जन्मदिने दत्तवती। सः स्वकीयं वस्त्रं विक्रीतुं न शक्नोति, शीतकालीनं कोटं विना, तं च अहं कीटेभ्यः रक्षितुं कर्पूरकोष्ठके निरुद्धवती। अहं न पश्यामि यत् सः अन्यत् किमपि धनं प्राप्तुं शक्नोति। अहं दृढा दूरदर्शिनी च अस्मि इति मन्ये।”</p>
<p>“सः नोरिद्रमेषु अद्यतनं गतवान् वा?” इति एलिनोर पृष्टवती।</p>
<p>“सः ह्यः अपराह्णे तत्र आसीत् तथा च भोजनं कृतवान्,” इति श्रीमती अट्रे उक्तवती। “न जानामि यदा सः गृहं आगतवान्, किन्तु मन्ये यत् विलम्बेन आगतवान्।”</p>
<p>“तर्हि निश्चयेन सः जूआक्रीडनं कृतवान्,” इति एलिनोर निश्चयेन उक्तवती, या अल्पविचारान् बहु प्रयोजयति। “ग्रामे विलम्बितसमयाः सर्वदा जूआक्रीडनं सूचयन्ति।”</p>
<p>“सः जूआक्रीडनं न कर्तुं शक्नोति यदि तस्य धनं नास्ति तथा च धनप्राप्तेः आशा नास्ति,” इति श्रीमती अट्रे तर्कितवती; “यदि कोऽपि लघुदां परिक्रीडति तर्हि तस्य हानिं दातुं सम्भावना आवश्यकी।”</p>
<p>“सः एम्हर्स्टमयूरशावकान् विक्रीतवान् स्यात्,” इति एलिनोर सूचितवती; “ते दशद्वादशशिलिंगप्रतिचतुष्कं प्राप्नुयुः, इति मन्ये।”</p>
<p>“रोनि तादृशं न करिष्यति,” इति श्रीमती अट्रे उक्तवती; “तथा च अहं प्रातः गत्वा तान् गणितवती ते सर्वे सन्ति। नहि,” इति सा शान्तया सन्तोषेण उक्तवती, यः परिश्रमेण योग्यफलप्राप्तेः भावनायाः आगच्छति, “मन्ये यत् रोनि ह्यः रात्रौ तासःक्रीडायां दर्शकस्य भूमिकां स्वीकृतवान्।”</p>
<p>“किं सा घटिका सम्यक् अस्ति?” इति एलिनोर पृष्टवती, यस्याः नेत्राणि किञ्चित्कालं मण्टेलपीठं प्रति चञ्चलानि आसन्; “त्वयि भोजनं सर्वदा समये भवति।”</p>
<p>“अर्धघटिकायाः त्रयः मिनटाः अतिक्रान्ताः,” इति श्रीमती अट्रे उक्तवती; “पाचिका त्वत्सत्कारार्थं किमपि विशिष्टं पचति। अहं न जानामि; अहं प्रातः बहिः आसम्, इति त्वं जानासि।”</p>
<p>एलिनोर क्षमाशीलया स्मितेन उक्तवती। श्रीमती अट्रेस्य पाचिकायाः विशेषप्रयासः किञ्चित्कालं प्रतीक्षितुं योग्यः आसीत्।</p>
<p>वस्तुतः, मध्याह्नभोजनं यदा विलम्बेन आगतवत्, तदा सा पाचिका यां प्रसिद्धिं प्राप्तवती तस्याः प्रतिष्ठायाः अनर्हं आसीत्। सूपः एव यत् किमपि भोजनं आरभते तस्योपरि नैराश्यं न्यस्यति, तथा च अन्यत् किमपि तस्य प्रतिकारं न करोति। एलिनोर अल्पं उक्तवती, किन्तु यदा सा उक्तवती तदा तस्याः वाचि अश्रूणां संकेतः आसीत्, यः प्रकटनात् अधिकं स्पष्टं आसीत्, तथा च उदासीनः रोनल्ड् अपि रोग्नोन्स् साल्टिकोफ् आस्वादयित्वा नैराश्यस्य चिह्नानि दर्शितवान्।</p>
<p>“त्वयि गृहे यत् मध्याह्नभोजनं आस्वादितवती तस्य सर्वोत्तमं नास्ति,” इति एलिनोर अन्ते उक्तवती, यदा तस्याः अन्तिमा आशा सावोरीसह नष्टवती।</p>
<p>“प्रिये, अनेकवर्षेभ्यः यत् भोजनं कृतवती तस्य सर्वाधिकं निकृष्टम् अस्ति,” इति तस्याः अतिथेः उक्तवती; “अन्तिमं पक्वान्नं लालमरिचस्य आर्द्रतोषस्य च स्वादं ददाति। अहं बहु खिन्ना अस्मि। पाकगृहे किमपि समस्या अस्ति वा, पेलिन्?” इति सा सेविकां पृष्टवती।</p>
<p>“महोदये, नूतना पाचिका वस्तूनि सम्यक् पचितुं न शक्तवती, यतः सा अकस्मात् आगतवती—” इति पेलिन् व्याख्यातुं आरब्धवती।</p>
<p>“नूतना पाचिका!” इति श्रीमती अट्रे चीत्कृतवती।</p>
<p>“कर्नल् नोरिद्रमस्य पाचिका, महोदये,” इति पेलिन् उक्तवती।</p>
<p>“किमर्थं? कर्नल् नोरिद्रमस्य पाचिका मम पाकगृहे किं करोति—मम पाचिका कुत्र अस्ति?”</p>
<p>“अहं पेलिनात् अधिकं स्पष्टं व्याख्यातुं शक्नोमि,” इति रोनल्ड् शीघ्रं उक्तवान्; “वस्तुतः, अहं ह्यः नोरिद्रमेषु भोजनं कृतवान्, ते इच्छन्ति स्म यत् तेषां पाचिका त्वत्पाचिकायाः समाना भवेत्, अद्य श्वः च, यावत् तेषां सह गौरमेट् अतिथिः अस्ति: तेषां पाचिका निष्फला अस्ति—त्वं पश्यसि यत् सा किं पचति यदा सा व्याकुला भवति। अतः अहं चिन्तितवान् यत् तैः सह बक्काराटक्रीडायां अस्माकं पाचिकायाः ऋणं धनदां च विरुद्धं क्रीडितुं साहसिकं भविष्यति, तथा च अहं पराजितवान्, इत एव। अहं बक्काराटक्रीडायां सर्ववर्षे दुर्भाग्यवान् अस्मि।”</p>
<p>तस्य व्याख्यानस्य शेषं, यत् सः पाचिकाभ्यां आश्वासितवान् यत् अस्थायी परिवर्तनं तस्य मातुः अनुमत्या अस्ति, तथा च मातुः अनुपस्थितौ एकां बहिः अन्यां च प्रवेशितवान्, इति सर्वं आक्रोशेण उपालम्भेन च आवृत्तम्।</p>
<p>“यदि अहं स्त्रियं दास्ये विक्रीतवान्, तर्हि तस्मिन् विषये अधिकः कोलाहलः न भवेत्,” इति सः पश्चात् बर्टी नोरिड्रमं प्रति अवदत्, “एलीनोर सैक्सेल्बी च द्वयोः मध्ये अधिकं कोपं प्रदर्शितवती। अहं त्वां कथयामि, अहं त्वां पञ्चशिलिङ्गानां पञ्चशिलिङ्गानां द्वयोः एम्हर्स्ट-मयूराणां द्वयोः पणं करोमि यत् सा क्रोकेट-प्रतियोगितायां मां सहभागिनं स्वीकर्तुं नेच्छति। अस्माकं युग्मं निर्धारितम्, त्वं जानासि।”</p>
<p>अस्य वारे सः स्वस्य पणं जितवान्।</p>
</chapter>
</document>