<document uuid="CD9MyZ43YxDkNt0W2efPO">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1914" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/269">Project Gutenberg</source>
<title>स्वप्नद्रष्टा</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>विक्रयाणां ऋतुः आसीत्। वाल्पर्गिस्-नेटलपिङ्क्-नामकस्य प्रतिष्ठितस्य प्रतिष्ठानस्य मूल्यानि सम्पूर्णस्य सप्ताहस्य कृते अवनतानि आसन्, व्यापार-विधीनां अनुग्रहार्थम्, यथा एका आर्च्-डचेस् अनिच्छया इन्फ्लुएन्जा-रोगस्य आक्रमणं स्वीकुर्यात्, असन्तोषजनककारणेन यत् इन्फ्लुएन्जा स्थानीयरूपेण प्रचलितः आसीत्। अडेला चेम्पिङ्ग्, या स्वयं सामान्यस्य सौदा-विक्रयस्य आकर्षणात् किञ्चित् उच्चतरं मन्यते स्म, वाल्पर्गिस्-नेटलपिङ्क्-इत्यस्य प्रतिष्ठानस्य अवनति-सप्ताहे उपस्थितुं प्रतिज्ञां कृतवती।</p>
<p>“अहं सौदा-अन्वेषकी नास्मि,” इति सा अवदत्, “किन्तु अहं तत्र गच्छामि यत्र सौदाः भवन्ति।”</p>
<p>यत् तस्याः चरित्रस्य सतहीयबलस्य अधः मानवीयदुर्बलतायाः एकः सुशीलः अधःप्रवाहः प्रवहति स्म इति दर्शयति स्म।</p>
<p>स्वस्य कृते पुरुषसहचरं प्रदातुं चेम्पिङ्ग्-महोदया स्वस्य कनिष्ठं भ्रातृपुत्रं आमन्त्रितवती, तस्य सहितं क्रयणयात्रायाः प्रथमदिने सम्मिलितुं, चलच्चित्रगृहस्य अतिरिक्तं आकर्षणं लघ्वाहारस्य च आशां प्रदाय। यतः सिप्रियन् अष्टादशवर्षीयः न आसीत्, अतः सा आशां कृतवती यत् सः पुरुषविकासस्य तां अवस्थां न प्राप्तवान् स्यात् यत्र पार्सलवहनं घृणास्पदं वस्तु इति मन्यते।</p>
<p>“पुष्पविभागस्य बहिः एव मां मिलितुं,” इति सा तस्मै अलिखत्, “एकादशवादनात् अधिकं विलम्बं मा कुरु।”</p>
<p>सिप्रियन् एकः बालकः आसीत् यः बाल्यावस्थायाः माध्यमेन स्वप्नद्रष्टुः आश्चर्यपूर्णं दृष्टिं वहति स्म, तस्य नेत्रे यः तानि वस्तूनि पश्यति यानि सामान्यमनुष्येभ्यः दृश्यानि न सन्ति, एवं लोकस्य सामान्यवस्तूनि गुणैः युक्तानि करोति ये सरलजनैः अनुमिताः न सन्ति—कवेः वा गृहविक्रेतुः नेत्रे। सः मन्दं वस्त्रधारी आसीत्—सा वस्त्रधारणशान्तिः या प्रायः प्रारम्भिककिशोरावस्थायाः सहगामिनी भवति, एवं उपन्यासलेखकैः विधवामातुः प्रभावाय आरोप्यते। तस्य केशाः रिबन्-समुद्रशैवालस्य स्निग्धतायां पृष्ठतः संवारिताः आसन्, एकेन संकीर्णेन खातेन युक्ताः यत् विभाजनं भवितुं प्रायः न प्रयत्नं करोति स्म। तस्याः मातुल्या तस्य शौचालयस्य एतत् अंशं विशेषतः अवलोकितवती यदा ते नियतसङ्गमस्थाने मिलितवन्तौ, यतः सः तस्याः प्रतीक्षां कुर्वन् निर्वस्त्रशिरस्कः आसीत्।</p>
<p>“तव शिरोवस्त्रं कुत्र अस्ति?” इति सा अपृच्छत्।</p>
<p>“अहं स्वेन सह एकं अपि न आनीतवान्,” इति सः उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>अडेला चेम्पिङ्ग् किञ्चित् आकुला अभवत्।</p>
<p>“त्वं ते यत् नट् इति आह्वयन्ति तादृशः भवितुं न इच्छसि, किम्?” इति सा किञ्चित् चिन्तया अपृच्छत्, अंशतः तेन विचारेण यत् नट् एकः अतिव्ययः भवेत् यत् तस्याः भगिन्याः लघुगृहस्थस्य कृते न्याय्यः न स्यात्, अंशतः, सम्भवतः, तेन सहजभयेन यत् नट्, अणुरूपेऽपि अवस्थायां, पार्सलान् वहितुं निषेधयेत्।</p>
<p>सिप्रियन् तां स्वस्य आश्चर्यपूर्णैः स्वप्निलैः नेत्रैः अपश्यत्।</p>
<p>“अहं शिरोवस्त्रं न आनीतवान्,” इति सः अवदत्, “यतः यदा क्रयणं क्रियते तदा तत् एकं कष्टं भवति; अर्थात् यदि कश्चित् परिचितः मिलति तदा शिरोवस्त्रं उतारितुं इतिवत् असुविधाजनकं भवति यदि हस्तौ पार्सलैः पूर्णौ स्तः। यदि शिरोवस्त्रं न धृतं तर्हि तत् उतारितुं न शक्यते।”</p>
<p>चेम्पिङ्ग्-महोदया महतीं निर्वृतिं अनुभूय; तस्याः सर्वाधिकं भयं निवारितं अभवत्।</p>
<p>“शिरोवस्त्रं धारयितुं अधिकं शास्त्रीयं अस्ति,” इति सा अवदत्, ततः तस्याः ध्यानं त्वरितरूपेण हस्तस्थकार्ये प्रत्यावर्तयत्।</p>
<p>“वयं प्रथमं मेजपोशानां काउण्टरं गच्छामः,” इति सा तस्याः मार्गं प्रदर्शयन्ती अवदत्; “अहं किञ्चित् नैप्किन्-परिदर्शनं कर्तुं इच्छामि।”</p>
<p>सिप्रियन्-स्य आश्चर्यपूर्णं दृष्टिः तस्याः मातुल्याः पश्चात् गच्छन् गभीरतरं अभवत्; सः तस्याः पीढ्याः आसीत् या केवलं दर्शकस्य भूमिकायाः अतिप्रियं मन्यते, किन्तु नैप्किन्-परिदर्शनं यत् क्रयणं न कर्तुं इच्छति तत् तस्य बुद्धेः परे एकं सुखं आसीत्। चेम्पिङ्ग्-महोदया एकं वा द्वौ नैप्किन् प्रकाशे उन्नीय स्थिरं तेषु अवलोकितवती, यथा सा अर्धं आशां कृतवती यत् तेषु किञ्चित् क्रान्तिकारी सङ्केतं लिखितं स्यात् अदृश्यमस्यायां; ततः सा अकस्मात् काचपात्रविभागस्य दिशायां प्रस्थितवती।</p>
<p>“मिलिसेन्ट् मां अवदत् यत् यदि किञ्चित् अत्यल्पमूल्ये भवेत् तर्हि द्वौ डिकान्टर् आनेतुं,” इति सा मार्गे व्याख्यातवती, “एवं अहं एकं सलाड्-पात्रं अपि इच्छामि। अहं पुनः नैप्किन्-परिदर्शनं कर्तुं शक्नोमि।”</p>
<p>सा बहून् डिकान्टर्-परिदर्शनं कृतवती, दीर्घश्रेणीं सलाड्-पात्राणां च, अन्ते सप्त च्रिसान्थेमम्-फूलदानानि क्रीतवती।</p>
<p>“अद्य कः अपि तादृशं फूलदानं उपयुक्तं न करोति,” इति सा सिप्रियन्-स्य उक्तवती, “किन्तु ते आगामिनः क्रिस्मस्-उपहारार्थं उपयुक्ताः भविष्यन्ति।”</p>
<p>द्वे छत्रिके ये अवनतमूल्ये चिह्निते आस्तां ते तस्याः क्रयणेषु योजिते।</p>
<p>“तयोः एकं रूथ् कोल्सन्-स्य कृते उपयुक्तं भविष्यति; सा मलयद्वीपेषु गच्छति, एवं तत्र छत्रिका सर्वदा उपयोगिनी भविष्यति। एवं अहं तस्याः कृते किञ्चित् पतलं लेखनपत्रं आनेतव्यः। तत् स्वस्य सामग्र्यां स्थानं न गृह्णाति।”</p>
<p>चेम्पिङ्ग्-महोदया लेखनपत्रस्य ढेरान् क्रीतवती; तत् अत्यल्पमूल्यं आसीत्, एवं तत् सन्दूके वा पोर्टमान्ट्यौ अत्यन्तं समतलं भवति स्म। सा किञ्चित् लिफाफान् अपि क्रीतवती—लेखनपत्रस्य तुलनायां लिफाफाः किञ्चित् अतिव्ययः इति प्रतीयते स्म।</p>
<p>“त्वं मन्यसे यत् रूथ् नीलं वा धूसरं पत्रं रोचयिष्यते?” इति सा सिप्रियन्-स्य अपृच्छत्।</p>
<p>“धूसरं,” इति सिप्रियन् अवदत्, यः तां महिलां कदापि न मिलितवान् आसीत्।</p>
<p>“अस्ति किम् एतस्य गुणस्य मौव्-लेखनपत्रम्?” इति अडेला सहायकं अपृच्छत्।</p>
<p>“अस्माकं मौव् नास्ति,” इति सहायकः अवदत्, “किन्तु अस्माकं द्वौ हरितवर्णौ एकं च गाढधूसरं वर्णं अस्ति।”</p>
<p>चेम्पिङ्ग्-महोदया हरितवर्णौ गाढधूसरं च परीक्षितवती, एवं नीलं चितवती।</p>
<p>“अधुना वयं मध्याह्नभोजनं कर्तुं शक्नुमः,” इति सा अवदत्।</p>
<p>सिप्रियन् आहारविभागे आदर्शरूपेण व्यवहृतवान्, एवं एकं मत्स्यपिण्डं एकं मिन्स्-पाई च एकं लघुं काफी-पात्रं च स्वीकृतवान् यत् द्विघण्टायाः सघनक्रयणस्य पश्चात् पर्याप्तं पुनर्बलं प्रदातुं। किन्तु सः दृढः आसीत्, तस्याः मातुल्याः सुझेशनं प्रति यत् पुरुषाणां शिरोवस्त्राणां काउण्टरे अत्यल्पमूल्ये निराकृतानि सन्ति तत्र तस्य कृते एकं शिरोवस्त्रं क्रीतव्यं इति।</p>
<p>“अहं गृहे यावन्तानि शिरोवस्त्राणि इच्छामि तावन्ति एव अस्ति,” इति सः अवदत्, “एवं तेषां परीक्षणं कर्तुं केशानां इतिवत् कष्टं भवति।”</p>
<p>सम्भवतः सः अन्ते नट्-रूपेण विकसितुं इच्छति स्म। एतत् एकं चिन्ताजनकं लक्षणं आसीत् यत् सः सर्वाणि पार्सलानि कोटरूम-अटेन्डेन्ट्-स्य अधिकारे स्थापितवान्।</p>
<p>“वयं शीघ्रम् अधिकानि पार्सलानि प्राप्स्यामः,” इति सः अवदत्, “अतः वयं एतानि संग्रहीतुं न आवश्यकं यावत् वयं स्वस्य क्रयणं समाप्तं न कुर्मः।”</p>
<p>तस्याः मातुल्या संशयेन शान्ता अभवत्; क्रयणयात्रायाः किञ्चित् सुखं उत्साहं च वाष्पीभूतं प्रतीयते स्म यदा स्वस्य क्रयणैः साक्षात् सम्पर्कः वंचितः भवति।</p>
<p>“अहं तान् नैप्किन् पुनः परीक्षितुं गच्छामि,” इति सा अवदत्, यदा ते भूतलं प्रति सोपानान् अवरोहन्ति स्म। “त्वं आगन्तुं न आवश्यकं,” इति सा अवदत्, यदा बालकस्य नेत्रेषु स्वप्निलं दृष्टिः क्षणं यावत् मूकप्रतिवादस्य दृष्टिं परिवर्तितवती, “त्वं मां पश्चात् छुरिकाविभागे मिलितुं शक्नोषि; अहं एव स्मृतवती यत् मम गृहे एकः अपि कॉर्कस्क्रू नास्ति यः विश्वसनीयः भवेत्।”</p>
<p>सिप्रियन् छुरिकाविभागे न प्राप्तः यदा तस्याः मातुल्या यथासमयं तत्र आगतवती, किन्तु चिन्तितानां क्रेतॄणां व्यस्तानां सहायकानां च समूहे कस्यापि व्यक्तेः अप्राप्तिः सुकरा आसीत्। चर्मवस्तुविभागे किञ्चित् पश्चात् अडेला चेम्पिङ्ग् स्वस्य भ्रातृपुत्रं दृष्टवती, तस्याः विभक्तं सूटकेस्-पोर्टमान्ट्यौ-निर्मितेन प्राचीरेण, एवं महत् क्रयणगृहं प्रविष्टानां मनुष्याणां जनसमूहेन परिवृत्तं। सा समये आगतवती यत् एकया महिलया एकं क्षम्यं किन्तु किञ्चित् लज्जाजनकं भ्रान्तिं दृष्टवती या निर्वस्त्रशिरस्कं सिप्रियन्-स्य दिशायां अविचलितनिश्चयेन प्रविष्टवती, एवं अधुना श्वासरहिता एकस्य हस्तपेटिकायाः विक्रयमूल्यं पृच्छति स्म यत् तस्याः मनोरञ्जनं कृतवती।</p>
<p>“अत्र,” इति अडेला स्वयं अवदत्, “सा तं दुकानसहायकं मन्यते यतः सः शिरोवस्त्रं न धृतवान्। अहं आश्चर्यं मन्ये यत् एतत् पूर्वं न घटितम्।”</p>
<p>सम्भवतः घटितम् आसीत्। सिप्रियन्, यदि किमपि, तस्याः भ्रान्त्या न आश्चर्यचकितः न लज्जितः च अभवत्। पेटिकायाः टिकटं परीक्ष्य, सः स्पष्टं निर्विकारं स्वरं अवदत्:</p>
<p>“कृष्णसील्, चतुस्त्रिंशत् शिलिङ्गाः, अष्टाविंशतिः शिलिङ्गेषु अवनताः। वस्तुतः, वयं तानि विशेषावनतिमूल्ये षड्विंशतिः शिलिङ्गेषु निराकुर्मः। ते अत्यन्तं शीघ्रं विक्रीयन्ते।”</p>
<p>“अहं तत् ग्रहीष्यामि,” इति सा महिला उत्सुकतया स्वस्य पर्सात् किञ्चित् मुद्राः निष्कासितवती।</p>
<p>“किं त्वं तथैव स्वीकरिष्यसि?” इति चिप्रियन् अपृच्छत्; “अल्पकालेन एव तत् वेष्टितं कर्तुं शक्यते, अत्यन्तं जनसम्मर्दः अस्ति।”</p>
<p>“चिन्ता मा कुरु, तथैव स्वीकरोमि,” इति क्रेत्री अवदत्, स्वं निधिं गृहीत्वा चिप्रियन्-करतले धनं गणयन्ती।</p>
<p>अनेके स्नेहशीलाः अज्ञाताः अडेलां बहिः नीत्वा अगच्छन्।</p>
<p>“जनसम्मर्दः उष्णता च,” इति एकः सहानुभूतिज्ञः अन्यं अवदत्; “एतत् कस्यापि मूर्च्छां जनयितुं पर्याप्तम्।”</p>
<p>यदा सा पुनः चिप्रियन्-समीपं आगच्छत्, तदा सः पुस्तकविभागस्य काउण्टरेषु प्रतिस्पर्धमानस्य जनसमूहस्य मध्ये स्थितः आसीत्। तस्य नेत्रेषु स्वप्नवत् भावः अधिकं गभीरः आसीत्। सः एव क्षणे एकस्य वृद्धस्य कैननस्य द्वे भक्तिपुस्तके विक्रीतवान्।</p>
</chapter>
</document>