<document uuid="CD9YSua02BJMtCrMHrXxz">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1910" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/1870">Project Gutenberg</source>
<title>रेजिनाल्ड इन रशिया</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>रेजिनाल्डः प्रिन्सेस्स्य सलोनस्य कोणे उपविष्टः आसीत्, फर्निचरं क्षमितुं प्रयत्नं कृतवान्, यत् लुई क्विन्जे भवितुं स्पष्टं संकल्पं प्रारभत, परं वारंवारं विल्हेल्म द्वितीयं प्रति पुनः पतितम्।</p>
<p>सः प्रिन्सेस्स्यं तया विशिष्टप्रकारस्य स्त्रियाः सह वर्गीकृतवान्, या वृष्टौ कुक्कुटान् पोषयितुं निर्गच्छति इति प्रतीयते।</p>
<p>तस्याः नाम ओल्गा आसीत्; सा यत् श्वा-टेरियरः इति आशास्ते विश्वसिति च तं पालयति, समाजवादीमतानि इति मन्यते तानि प्रतिपादयति च। रूसीप्रिन्सेस्स्यं भवितुं ओल्गा इति नामधेयं न आवश्यकम्; वस्तुतः, रेजिनाल्डः वेरा इति नामधेयाः बह्व्यः जानाति; परं श्वा-टेरियरः समाजवादश्च आवश्यकौ।</p>
<p>"काउण्टेस् लोम्शेन् बुल्-डॉगं पालयति," इति प्रिन्सेस् सहसा उक्तवती। "इङ्ग्लेण्डे बुल्-डॉगः श्वा-टेरियरात् अधिकं चिक् इति भवति वा?"</p>
<p>रेजिनाल्डः गतदशवर्षाणां श्वानसङ्गतानां फैशनान् स्मृत्वा अपरिच्छेद्यं उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>"काउण्टेस् लोम्शेन् सुन्दरी इति मन्यसे वा?" इति प्रिन्सेस् पृष्टवती।</p>
<p>रेजिनाल्डः काउण्टेस्स्य वर्णः मकरून् पेल् शेरी च इति विशिष्टं आहारं सूचयति इति मेन्वान्। सः तथा उक्तवान्।</p>
<p>"परं तत् सम्भवं न भवितुम् अर्हति," इति प्रिन्सेस् विजयोत्साहेन उक्तवती; "अहं तां डोनोन्स्य मत्स्यसूपं खादन्तीं दृष्टवती।"</p>
<p>प्रिन्सेस् सख्याः वर्णं यदि वास्तवं निकृष्टः आसीत् तर्हि सदैव रक्षति स्म। तस्याः सह, तस्याः लिङ्गस्य बह्वीनां स्त्रीणां सह, दया असुन्दरतायां आरभते, परं सामान्यतः ततः अधिकं न प्रगच्छति।</p>
<p>रेजिनाल्डः मकरून् शेरी च इति सिद्धान्तं त्यक्त्वा, लघुचित्राणां प्रकरणे रुचिं कृतवान्।</p>
<p>"तत्?" इति प्रिन्सेस् उक्तवती; "तत् प्राचीना प्रिन्सेस् लोरिकोफ्। सा मिलियोनाया स्त्रीटे, शीतकालीनप्रासादस्य समीपे, निवसति स्म, पुरातनरूसीशालायाः राजदरबारस्य महिला आसीत्। जनानां घटनानां च ज्ञानं अत्यन्तं सीमितम् आसीत्; परं यः कोऽपि तस्याः सम्पर्कं आगच्छति स्म, तं सा आश्रयति स्म। कथा आसीत् यत् सा मृता सती मिलियोनायाः स्वर्गं प्रति गच्छन्ती सन्तं पीटरं स्वस्य औपचारिकं स्टैक्काटो फ्रेन्च् भाषायां सम्बोधितवती: 'जे सुइस् ला प्रिन्सेस् लोर-इ-कोफ्। इल् मे दोन् ग्राण्ड् प्लेसिर् आ फेर् वोत्र् कनैसन्स्। जे वोस् एन् प्री मे प्रेसेन्टर् औ बोन् ड्यू।' सन्तः पीटरः याचितां प्रस्तावनां कृतवान्, प्रिन्सेस् ले बोन् ड्यू इति सम्बोधितवती: 'जे सुइस् ला प्रिन्सेस् लोर-इ-कोफ्। इल् मे दोन् ग्राण्ड् प्लेसिर् आ फेर् वोत्र् कनैसन्स्। ओन् आ सोवेन्ट् पार्ले डि वोस् आ लेग्लिस् डि ला रू मिलियोन।'"</p>
<p>"प्राचीनाः स्थापितचर्चस्य पुरोहिताश्च केवलं लघुतया सुन्दरं भवितुं जानन्ति," इति रेजिनाल्डः टिप्पणीं कृतवान्; "यत् मां स्मारयति यत् कस्यचित् अनामिकस्य विदेशीराजधान्याः आङ्ग्लिकन् चर्चेऽहं कदाचित् उपस्थितः आसम्, यदा जूनियर् चैप्लेन् अनाथानां कस्यचित् साहाय्यार्थं प्रवचनं कुर्वन् आसीत्, सः वास्तवं मार्मिकं अंशं समाप्य उक्तवान्, 'दुःखितानां अश्रूणि, किं तेषां उपमां करोमि--हीरकैः?' अन्यः जूनियर् चैप्लेन्, यः व्यावसायिकद्वेषात् निद्रां कुर्वन् आसीत्, सहसा प्रबुद्धः भूत्वा शीघ्रं पृष्टवान्, 'अहं हीरकान् प्रति खेलामि वा, सहभागिन्?' स्थितिं न सुधारितवान् यदा सीनियर् चैप्लेन् स्वप्नवत् परं पीडाजनकस्पष्टतया उक्तवान्, 'द्विगुणहीरकाः।' सर्वे प्रवक्तारं दृष्ट्वा, अर्धं अपेक्षन्ते स्म यत् सः पुनः द्विगुणयेत्, परं सः परिस्थितौ यानि अङ्कान् प्राप्तुं शक्नोति स्म तानि प्राप्य सन्तुष्टः अभवत्।"</p>
<p>"यू इङ्ग्लिश् आर् ऑल्वेज् सो फ्रिवोलस्," इति प्रिन्सेस् उक्तवती। "इन् रशिया वी हैव् टू मेनी ट्रबल्स् टू पर्मिट् ऑफ् अवर् बीइङ्ग् लाइट्-हार्टेड्।"</p>
<p>रेजिनाल्डः सूक्ष्मं कम्पनं दत्तवान्, यत् इटालियन् ग्रेहाउण्डः हिमयुगस्य समीपं चिन्तयन् दद्यात्, यं सः व्यक्तिगततया अनुमोदयति न, अनिवार्यं राजनीतिकं विमर्शं प्रति आत्मानं समर्पितवान्।</p>
<p>"नथिंग् दैट् यू हियर् अबाउट् अस् इन् इङ्ग्लेण्ड् इज् ट्रू," इति प्रिन्सेस्स्य आशावादिनी आरम्भः आसीत्।</p>
<p>"आई ऑल्वेज् रिफ्यूज्ड् टू लर्न् रशियन् ज्योग्रफी एट् स्कूल," इति रेजिनाल्डः उक्तवान्; "आई वाज् सर्टन् सम् ऑफ् द नेम्स् मस्ट् बी रॉङ्ग्।"</p>
<p>"एवरिथिंग् इज् रॉङ्ग् विद् अवर् सिस्टम् ऑफ् गवर्नमेन्ट," इति प्रिन्सेस् शान्ततया अवदत्। "द ब्यूरोक्रैट्स् थिंक् ओन्ली ऑफ् देअर् पॉकेट्स्, एण्ड् द पीपल् आर् एक्स्प्लॉइटेड् एण्ड् प्लण्डर्ड् इन् एवरि डायरेक्शन्, एण्ड् एवरिथिंग् इज् मिस्मैनेज्ड्।"</p>
<p>"विद् अस्," इति रेजिनाल्डः उक्तवान्, "अ कैबिनेट् यूजुअलि गेट्स् द क्रेडिट् ऑफ् बीइङ्ग् डिप्रेव्ड् एण्ड् वर्थलेस् बियॉण्ड् द बाउण्ड्स् ऑफ् ह्यूमन् कन्सेप्शन् बाय् द टाइम् इट् हैज् बीन् इन् ऑफिस् अबाउट् फोर् इयर्स्।"</p>
<p>"बट् इफ् इट् इज् अ बैड् गवर्नमेन्ट् यू कैन् टर्न् इट् आउट् एट् द इलेक्शन्स्," इति प्रिन्सेस् तर्कं कृतवती।</p>
<p>"एज् फार् एज् आई रिमेम्बर्, वी जनरलि डू," इति रेजिनाल्डः उक्तवान्।</p>
<p>"बट् हियर् इट् इज् ड्रेड्फुल्, एवरि वन् गोज् टू सच् एक्स्ट्रीम्स्। इन् इङ्ग्लेण्ड् यू नेवर् गो टू एक्स्ट्रीम्स्।"</p>
<p>"वी गो टू द अल्बर्ट् हॉल्," इति रेजिनाल्डः व्याख्यातवान्।</p>
<p>"देअर् इज् ऑल्वेज् अ सी-सॉ विद् अस् बिट्वीन् रिप्रेशन् एण्ड् वायलेन्स्," इति प्रिन्सेस् अवदत्; "एण्ड् द पिटी ऑफ् इट् इज् द पीपल् आर् रियलि नॉट् इन् द लीस्ट् इन्क्लाइन्ड् टू बी एनीथिंग् बट् पीसबल्। नोव्हेर् विल् यू फाइण्ड् पीपल् मोर् गुड्-नेचर्ड्, ओर् फैमिलि सर्किल्स् व्हेअर् देअर् इज् मोर् अफेक्शन्।"</p>
<p>"देअर् आई एग्री विद् यू," इति रेजिनाल्डः उक्तवान्। "आई नो अ बॉय् हू लिव्ज् सम्व्हेअर् ऑन् द फ्रेन्च् क्वे हू इज् अ केस् इन् पॉइण्ट्। हिज् हेअर् कर्ल्स् नैचरलि, एस्पेशलि ऑन् सन्डेज्, एण्ड् ही प्लेज् ब्रिज् वेल्, इवन् फार् अ रशियन्, ह्विच् इज् सेइङ्ग् मच्। आई डॉन्ट् थिंक् ही हैज् एनी अदर् एकम्प्लिशमेन्ट्स्, बट् हिज् फैमिलि अफेक्शन् इज् रियलि ऑफ् अ वेरी हाय् ऑर्डर्। व्हेन् हिज् मैटर्नल् ग्राण्डमदर् डाइड् ही डिड्न्ट् गो एज् फार् एज् टू गिव् अप् ब्रिज् ऑल्टुगेदर्, बट् ही डिक्लेअर्ड् ऑन् नथिंग् बट् ब्लैक् सूट्स् फार् द नेक्स्ट् थ्री मन्थ्स्। दैट्, आई थिंक्, वाज् रियलि ब्यूटिफुल्।"</p>
<p>प्रिन्सेस् प्रभाविता न अभवत्।</p>
<p>"आई थिंक् यू मस्ट् बी वेरी सेल्फ्-इन्डल्जेन्ट् एण्ड् लिव् ओन्ली फार् अम्यूज्मेन्ट्," इति सा उक्तवती, "अ लाइफ् ऑफ् प्लेजर्-सीकिंग् एण्ड् कार्ड्-प्लेइङ्ग् एण्ड् डिसिपेशन् ब्रिंग्स् ओन्ली डिस्सैटिस्फैक्शन्। यू विल् फाइण्ड् दैट् आउट् सम् डे।"</p>
<p>"ओह्, आई नो इट् टर्न्स् आउट् दैट् वे सम्टाइम्स्," इति रेजिनाल्डः स्वीकृतवान्। "फर्बिडन् फिज् इज् ऑफ्टन् द स्वीटेस्ट्।"</p>
<p>परं टिप्पणी प्रिन्सेस्स्य व्यर्था अभवत्, या यवशर्करायाः विलयनस्य सुझावं युक्तं चम्पेन् प्रियं मन्यते स्म।</p>
<p>"आई होप् यू विल् कम् एण्ड् सी मी अगेन्," इति सा उक्तवती, स्वरस्य तादृशे यत् आशा अतिशयेन संक्रामिका न भवेत्; सुखदं पश्चात्तापं योजयित्वा उक्तवती, "यू मस्ट् कम् टू स्टे विद् अस् इन् द कन्ट्री।"</p>
<p>तस्याः विशिष्टं देशस्य भागः टम्बोफस्य अन्यपार्श्वे कियत्कः वर्स्टः आसीत्, तस्याः निकटतमं पड़ोसी च तस्याः मध्ये कियत्कः मैलः कृषकव्याकुलता आसीत्। रेजिनाल्डः मेन्वान् यत् काचित् गोपनीयता अस्ति यत् आक्रमणात् पवित्रा भवितुम् अर्हति।</p>
</chapter>
</document>