<document uuid="CD7I9vvyH5ImZZdMKgh2s">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/anna-sewell/black-beauty">Standard Ebooks</source>
<title n="XXX">चौरः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>मम नूतनः स्वामी अविवाहितः पुरुषः आसीत्। सः बाथ्-नगरे निवसति स्म, व्यापारे च बहु व्यग्रः आसीत्। तस्य वैद्यः अश्वारोहणं कर्तुं सूचितवान्, तदर्थं च सः मां क्रीतवान्। सः स्वनिवासात् अल्पदूरे स्थितं स्थबलं नियुक्तवान्, फिल्चर्-नामकं च पुरुषं अश्वपालकत्वेन नियुक्तवान्। मम स्वामी अश्वानां विषये अल्पं जानाति स्म, परं सः मां सुष्ठु व्यवहरति स्म, यदि न तस्य अज्ञाताः परिस्थितयः भवेयुः तर्हि मम स्थानं सुखकरं सुलभं च भविष्यति स्म। सः उत्तमं तृणं यवानां प्रचुरेण सह, पिष्टमाषान्, तुषान्, वेचस्-तृणं वा यवान् च आदिष्टवान्। अहं स्वामिनं आदेशं ददतं श्रुतवान्, अतः ज्ञातवान् यत् उत्तमं भोजनं प्रचुरं अस्ति, अहं च स्वयं सुस्थितः इति मन्यते स्म।</p>
<p>कतिपयदिनानि यावत् सर्वं सुष्ठु अगच्छत्। अहं अजानाम् यत् मम अश्वपालकः स्वकार्यं जानाति स्म। सः स्थबलं स्वच्छं वायुयुक्तं च रक्षति स्म, मां च सम्यक् संस्करोति स्म; सः कदापि कोमलतायाः अतिरिक्तं न भवति स्म। सः बाथ्-नगरे स्थितानां महाहोटेलानां एकस्यां अश्वपालकः आसीत्। सः तत् त्यक्तवान्, इदानीं च फलानि शाकानि च बाजारार्थं उत्पादयति स्म, तस्य पत्नी च कुक्कुटान् शशकान् च विक्रयार्थं पालयति स्म। किञ्चित्कालानन्तरं मम यवाः अल्पाः आगच्छन् इति मया अनुभूतम्; मम माषाः आसन्, परं तेषु तुषाः मिश्रिताः आसन्, यवानां च अत्यल्पाः आसन्; निश्चयेन चतुर्थांशात् अधिकं न आसीत्। द्वित्रसप्ताहेषु एतत् मम बलं मनश्च प्रति प्रभावं कर्तुं आरब्धम्। तृणभोजनं, यद्यपि अतीव उत्तमम् आसीत्, तथापि धान्यं विना मम स्थितिं धारयितुं न शक्नोति स्म। तथापि, अहं न शक्नोमि निन्दितुं, न वा मम आवश्यकताः ज्ञापयितुम्। एवं द्विमासान् यावत् अगच्छत्; अहं च आश्चर्यं प्राप्तवान् यत् मम स्वामी किमपि विषयः अस्ति इति न पश्यति स्म। तथापि, एकस्मिन् अपराह्णे सः स्वमित्रं द्रष्टुं ग्रामं प्रति अगच्छत्, यः जन्मभूमिकृषकः आसीत्, यः वेल्स्-मार्गे निवसति स्म।</p>
<p>असौ जन्मभूमिकृषकः अश्वानां प्रति अतीव तीक्ष्णदृष्टिः आसीत्; स्वमित्रं स्वागतं कृतवान् अनन्तरं सः मां प्रति दृष्टिं कृत्वा उक्तवान्:</p>
<p>“मम मते, बैरी, तव अश्वः तादृशः सुस्थः न दृश्यते यादृशः त्वया प्रथमं क्रीतः आसीत्; किं सः सुस्थः अस्ति?”</p>
<p>“आम्, अहं तथा मन्ये,” इति मम स्वामी उक्तवान्, “परं सः तादृशः चञ्चलः न अस्ति यादृशः पूर्वम् आसीत्; मम अश्वपालकः मां कथयति यत् अश्वाः शरदृतौ सर्वदा मन्दाः दुर्बलाः च भवन्ति, अहं च तत् अपेक्षितव्यम् इति।”</p>
<p>“शरदृतौ, निरर्थकम्!” इति कृषकः उक्तवान्। “किमर्थम्, इदं केवलम् आगस्तमासः अस्ति; तव लघुकार्यं उत्तमं च भोजनं च सति सः एवं न अवनं कर्तुम् अर्हति, यद्यपि शरदृतौ अपि। कथं त्वं तं पोषयसि?”</p>
<p>मम स्वामी तस्मै कथितवान्। अन्यः मन्दं मन्दं शिरः कम्पितवान्, मां च स्पर्शं कृत्वा परीक्षितुं आरब्धवान्।</p>
<p>“अहं न जानामि यः तव धान्यं खादति, मम प्रियमित्र, परं अहं अतीव भ्रान्तः अस्मि यदि तव अश्वः तत् प्राप्नोति। किं त्वं अतीव वेगेन अरोहः?”</p>
<p>“न, अतीव मृदुतया।”</p>
<p>“तर्हि तव हस्तं अत्र स्थापय,” इति सः उक्तवान्, मम ग्रीवां स्कन्धं च स्पृशन्, “सः उष्णः आर्द्रः च अस्ति यथा अश्वः तृणात् उत्थितः। अहं त्वां सूचयामि यत् त्वं तव स्थबलं किञ्चित् अधिकं परीक्षितुम् अर्हसि। अहं सन्देहं कर्तुं न इच्छामि, धन्यवादः च स्वर्गाय, मम कारणं न अस्ति, यतः अहं मम पुरुषान् विश्वसितुं शक्नोमि, वर्तमानान् अनुपस्थितान् वा; परं नीचाः दुष्टाः च सन्ति, ये मूकपशोः भोजनं अपहर्तुं दुष्टाः सन्ति। त्वं तत् परीक्षितुम् अर्हसि।” इति उक्त्वा सः स्वपुरुषं प्रति, यः मां ग्रहीतुं आगतः आसीत्, “अस्य अश्वस्य पिष्टयवानां सम्यक् भोजनं ददातु, तं च अल्पीकर्तुं न।”</p>
<p>“मूकपशवः!” आम्, वयं स्मः; परं यदि अहं वक्तुं शक्नुयाम् तर्हि अहं मम स्वामिनं कथयितुं शक्नुयाम् यत्र तस्य यवाः गच्छन्ति स्म। मम अश्वपालकः प्रतिदिनं प्रातः षड्वादनसमये आगच्छति स्म, तेन सह च एकः बालकः आगच्छति स्म, यः सर्वदा आवृतं टोकरीं सह आगच्छति स्म। सः स्वपित्रा सह यन्त्रागारं गच्छति स्म, यत्र धान्यं रक्षितं भवति स्म, अहं च तौ दृष्टवान्, यदा द्वारं अल्पं विवृतं भवति स्म, धान्यकोष्ठात् यवान् पूरयित्वा लघुसञ्चयं पूरयतः, अनन्तरं सः गच्छति स्म।</p>
<p>अस्य पञ्चषसप्ताहानन्तरं, यदा बालकः स्थबलात् निर्गतः आसीत्, द्वारं प्रविष्टम्, एकः पुलिसकर्मी बालकस्य बाहुं दृढं गृहीत्वा प्रविष्टवान्; अन्यः पुलिसकर्मी अनुगतवान्, द्वारं च अन्तः बद्धवान्, उक्तवान् च, “मां तत्र नय यत्र तव पिता शशकानां भोजनं रक्षति।”</p>
<p>बालकः अतीव भीतः आसीत्, रोदितुं च आरब्धवान्; परं निर्गमनं न आसीत्, सः च धान्यकोष्ठं प्रति मार्गं दर्शितवान्। अत्र पुलिसकर्मी अन्यं रिक्तं सञ्चयं प्राप्तवान्, यः बालकस्य टोकर्यां यवैः पूर्णः आसीत्।</p>
<p>फिल्चर् मम पादान् संस्करोति स्म, परं ते शीघ्रं तं दृष्टवन्तः, यद्यपि सः बहु क्रोशति स्म तथापि ते तं बन्धनागारं प्रति नीतवन्तः, तस्य बालकं च सह। अहं अनन्तरं श्रुतवान् यत् बालकः दोषी न मन्यते स्म, परं पुरुषः द्विमासान् यावत् कारागारं प्रति दण्डितः।</p>
</chapter>
</document>