<document uuid="CD7I9vnOIHc381Dcch4uY">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/anna-sewell/black-beauty">Standard Ebooks</source>
<title n="XX">जो ग्रीन्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>जो ग्रीन् अतीव सुखेन अगच्छत्; सः शीघ्रं अधीतवान्, एवं सावधानः सावधानश्चासीत् यत् जॉनः तं बहुषु विषयेषु विश्वसितुम् आरभत; परं यथा अहम् उक्तवान्, सः स्वस्य वयसः लघुः आसीत्, एवं सः गिंजरं मां वा व्यायामयितुं शक्नोति स्म इति दुर्लभम् आसीत्; परं एकदा प्रातः जॉनः जस्टिस् सह सामग्री-शकटेन बहिः अगच्छत्, स्वामी च तत्क्षणं एकं सन्देशं एकस्य गृहस्थस्य गृहं प्रति नेतुम् आदिष्टवान्, यत् त्रिः कोशदूरम् आसीत्, एवं जो मां सज्जीकृत्य तं नेतुम् आदिष्टवान्, यत् सः स्थिरतया आरोहणं करोति इति सावधानतां च योजयित्वा।</p>
<p>सन्देशः प्रेषितः, एवं वयं शान्ततया प्रतिगच्छन्तः आस्म यदा वयं ईष्टक-क्षेत्रं प्राप्तवन्तः। अत्र वयं एकं शकटं दृष्टवन्तः यत् ईष्टकैः भारितम् आसीत्; चक्राणि कस्यचित् गभीर-खातस्य कठिन-पङ्के स्थिराणि आसन्, एवं शकटचालकः द्वौ अश्वौ निर्दयतया प्रहरन् चीत्कुर्वन् च आसीत्। जो अवरुद्धवान्। एतत् दुःखदं दृश्यम् आसीत्। तत्र द्वौ अश्वौ शकटं बहिर्नेतुं सर्वेण बलेन प्रयत्नमानौ आस्ताम्, परं तौ तं चालयितुं न शक्नुतः; स्वेदः तयोः पादेषु पार्श्वेषु च प्रवहति स्म, तयोः पार्श्वौ उच्छ्वसितौ, एवं प्रत्येकं स्नायुः तानितः आसीत्, यावत् पुरुषः, अग्राश्वस्य शिरसि प्रचण्डतया आकृष्य, शपन् प्रहरन् च अतीव निर्दयतया।</p>
<p>“धृतिं कुरु,” जो अवदत्, “अश्वान् एतावता प्रहरन् मा गच्छ; चक्राणि एतावत् स्थिराणि सन्ति यत् ते शकटं चालयितुं न शक्नुवन्ति।”</p>
<p>पुरुषः निर्लक्ष्यं कृत्वा, प्रहरन् एव अगच्छत्।</p>
<p>“स्थगय! प्रार्थये स्थगय!” जो अवदत्। “अहं त्वां शकटं लघुकर्तुं साहाय्यं करिष्यामि; ते इदानीं तं चालयितुं न शक्नुवन्ति।”</p>
<p>“स्वकीयं कार्यं पालय, हे धृष्ट युवक, अहं स्वकीयं पालयिष्यामि!” पुरुषः उच्चैः क्रोधे आसीत् एवं मद्येन अधिकः आसीत्, एवं पुनः चाबुकं प्रहरत्। जो मम शिरः परिवर्तितवान्, एवं अग्रिमे क्षणे वयं मुख्य-ईष्टक-निर्मातुः गृहं प्रति वेगेन धावन्तः आस्म। अहं न वक्तुं शक्नोमि यत् जॉनः अस्माकं गतिं अनुमोदयेत् वा, परं जो अहं च एकमतौ आवाम्, एवं एतावत् क्रुद्धौ आवाम् यत् वयं मन्दतरं गन्तुं न शक्नुमः।</p>
<p>गृहं मार्गस्य समीपे एव आसीत्। जो द्वारं ताडितवान्, एवं उच्चैः अवदत्, “हल्लो! किं श्रीमान् क्ले गृहे सन्ति?” द्वारं उद्घाटितम्, एवं श्रीमान् क्ले स्वयम् बहिः आगच्छत्।</p>
<p>“हल्लो, युवक! त्वं शीघ्रतायां दृश्यसे; किमपि आदेशः स्वामिनः अद्य प्रातः?”</p>
<p>“न, श्रीमन् क्ले, परं तव ईष्टक-क्षेत्रे एकः पुरुषः द्वौ अश्वौ मारयितुं प्रहरति। अहं तं स्थगयितुम् अवदम्, सः न स्थगितवान्; अहं तं शकटं लघुकर्तुं साहाय्यं करिष्यामि इति अवदम्, सः न स्वीकृतवान्; अतः अहं त्वां कथयितुम् आगतवान्। प्रार्थये, महोदय, गच्छ।” जोस्य वाणी उत्तेजनया कम्पिता आसीत्।</p>
<p>“धन्यवाद, हे बालक,” पुरुषः अवदत्, स्वस्य टोपीं गृहीत्वा धावन्; ततः क्षणं विरम्य, “यदि अहं तं पुरुषं न्यायाधीशस्य समक्षं आनेष्यामि, तर्हि त्वं यत् दृष्टवान् तस्य साक्ष्यं दास्यसि वा?”</p>
<p>“अहं दास्यामि,” जो अवदत्, “एवं प्रसन्नः अपि।” पुरुषः गतवान्, एवं वयं गृहं प्रति वेगेन गच्छन्तः आवाम्।</p>
<p>“किम्, जो, त्वयि किं सम्पन्नम्? त्वं सर्वत्र क्रुद्धः दृश्यसे,” जॉनः अवदत्, यदा बालकः स्वस्य आसनात् उत्पतितवान्।</p>
<p>“अहं सर्वत्र क्रुद्धः अस्मि, अहं त्वां वक्तुं शक्नोमि,” बालकः अवदत्, एवं शीघ्रे उत्तेजित-शब्देषु सः सर्वं यत् सम्पन्नम् तत् अवदत्। जो सामान्यतः एवं शान्तः, सौम्यः लघुः बालकः आसीत् यत् तं एतावत् उत्तेजितं द्रष्टुं आश्चर्यम् आसीत्।</p>
<p>“सम्यक्, जो! त्वं सम्यक् अकरोः, हे बालक, यदि सः पुरुषः आह्वानं प्राप्नोति वा न। बहवः जनाः अतीत्य गच्छेयुः एवं वदेयुः यत् तेषां कार्यं नास्ति हस्तक्षेपं कर्तुम्। अधुना अहं वदामि यत् निर्दयतायां उत्पीडने च यदा कोऽपि तत् पश्यति तदा सर्वेषां कार्यं हस्तक्षेपं कर्तुम्; त्वं सम्यक् अकरोः, हे बालक।”</p>
<p>जो इदानीं शान्तः आसीत्, एवं गर्वितः आसीत् यत् जॉनः तं अनुमोदितवान्, एवं मम पादौ शोधितवान् एवं मां सामान्यात् दृढतरेण हस्तेन मर्दितवान्।</p>
<p>ते गृहं प्रति भोजनाय गच्छन्तः आसन् यदा सेवकः अश्वशालां प्रति आगच्छत् यत् जो तत्क्षणं स्वामिनः निज-कक्षे आवश्यकः आसीत्; एकः पुरुषः अश्वान् दुर्व्यवहारं कुर्वन् आनीतः आसीत्, एवं जोस्य साक्ष्यं आवश्यकम् आसीत्। बालकः स्वस्य ललाटं यावत् रक्तवर्णः अभवत्, एवं तस्य नेत्रे उज्ज्वलिते। “ते तत् प्राप्स्यन्ति,” सः अवदत्।</p>
<p>“स्वयं किञ्चित् सम्यक् करोतु,” जॉनः अवदत्। जो स्वस्य ग्रीवाबन्धं किञ्चित् आकृष्य स्वस्य जाकेटं च किञ्चित् आकृष्य, तत्क्षणं गतवान्। अस्माकं स्वामी जिलायाः न्यायाधीशः आसीत्, एवं प्रकरणानि तस्य समक्षं न्यायं कर्तुं वा किं कर्तव्यम् इति वक्तुं आनीयन्ते स्म। अश्वशालायां वयं किञ्चित् कालं यावत् न किमपि श्रुतवन्तः, यतः तत् पुरुषाणां भोजन-समयः आसीत्, परं यदा जो पुनः अश्वशालां प्रति आगच्छत् तदा अहं दृष्टवान् यत् सः उच्चैः मनोभावे आसीत्; सः मां प्रीतिपूर्वकं ताडितवान्, एवं अवदत्, “वयं एतादृशानि कार्याणि न द्रक्ष्यामः, किं वयम्, हे वृद्ध सखे?” वयं पश्चात् श्रुतवन्तः यत् सः स्वस्य साक्ष्यं एतावत् स्पष्टतया दत्तवान्, एवं अश्वौ एतावत् श्रान्तावस्थायां आस्ताम्, एतावत् निर्दय-उपयोगस्य चिह्नानि धारयन्तौ आस्ताम्, यत् शकटचालकः न्यायाय प्रेषितः, एवं सम्भवतः द्वित्रयोः मासयोः कारागारे दण्डितः भवेत्।</p>
<p>आश्चर्यम् आसीत् यत् जोस्य किं परिवर्तनम् आगतम्। जॉनः हसितवान्, एवं अवदत् यत् सः तस्य सप्ताहे एकाङ्गुलं दीर्घः अभवत्, एवं अहं विश्वसिमि यत् सः अभवत्। सः पूर्ववत् एव दयालुः सौम्यः च आसीत्, परं तस्य सर्वेषु कार्येषु अधिकः उद्देशः दृढनिश्चयः च आसीत्⁠—यथा सः एकेन क्षणेन बालकात् पुरुषे अभवत्।</p>
</chapter>
</document>
