<document uuid="CD7I9va8Pbvjqz7skrxFu">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/anna-sewell/black-beauty">Standard Ebooks</source>
<title n="III">मम प्रशिक्षणम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>अहं सुन्दरः भवितुम् आरब्धवान्; मम चर्म सूक्ष्मं कोमलं च अभवत्, तथा च उज्ज्वलकृष्णवर्णम् आसीत्। मम एकं श्वेतं पादं ललाटे च सुन्दरं श्वेतं तारकं च आसीत्। अहं अतीव सुन्दरः इति मन्यते स्म; मम स्वामी मां चतुर्षु वर्षेषु न विक्रीणीत; सः अवदत् यत् बालकाः पुरुषवत् कार्यं न कुर्युः, तथा च वत्साः अश्ववत् कार्यं न कुर्युः यावत् ते पूर्णतया वर्धिताः न भवन्ति।</p>
<p>यदा अहं चतुर्षु वर्षेषु आसम्, तदा स्क्वायर् गोर्डन् मां द्रष्टुम् आगच्छत्। सः मम नेत्राणि, मुखं, पादांश्च परीक्षितवान्; सः तान् सर्वान् स्पृष्टवान्; ततः अहं तस्य समक्षं गन्तुं धावितुं च अभवम्। सः मां प्रति अनुरक्तः इव प्रतीतः, सः अवदत्, “यदा सः सम्यक् प्रशिक्षितः भविष्यति, तदा सः अतीव सुशीलः भविष्यति।” मम स्वामी अवदत् यत् सः स्वयम् एव मां प्रशिक्षयिष्यति, यतः सः न इच्छति यत् अहं भीतः वा आहतः भवेयम्, तथा च सः तस्मिन् विषये कालं न अपास्यत्, यतः अग्रिमे दिने सः आरब्धवान्।</p>
<p>प्रत्येकः न जानाति यत् प्रशिक्षणं किम् इति, अतः अहं तत् वर्णयिष्यामि। तत् अर्थः यत् अश्वः सैडलं ब्रिडलं च धारयितुं शिक्ष्यते, तथा च तस्य पृष्ठे पुरुषः, स्त्री वा बालकः वहितुं शिक्ष्यते; तेषां इच्छानुसारं गन्तुं शिक्ष्यते, तथा च शान्ततया गन्तुं शिक्ष्यते। एतदतिरिक्तं सः कॉलरं, क्रपरं, ब्रीचिंगं च धारयितुं शिक्ष्यते, तथा च तेषां धारणसमये स्थिरः भवितुं शिक्ष्यते; ततः तस्य पृष्ठे कार्टः वा चेजः निगड्यते, येन सः तं विना गन्तुं वा धावितुं न शक्नोति; तथा च सः शीघ्रं वा मन्दं गच्छति, यथा तस्य सारथिः इच्छति। सः कदापि यत् पश्यति तस्मात् न उत्पतति, न अन्यान् अश्वान् सम्बोधयति, न दशति, न प्रहरति, न स्वस्य कोऽपि इच्छां धारयति; किन्तु सर्वदा स्वामिनः इच्छां करोति, यद्यपि सः अतीव क्लान्तः वा क्षुधार्तः भवति; किन्तु सर्वेषां दुष्करतमं तत् यत्, यदा तस्य हार्नेस् एकवारं धृतं भवति, तदा सः न आनन्दाय उत्पतितुं शक्नोति, न च श्रान्त्याः कारणेन शयितुं शक्नोति। अतः भवन्तः पश्यन्ति यत् इदं प्रशिक्षणं महत्त्वपूर्णं कार्यम् अस्ति।</p>
<p>अहं निश्चयेन दीर्घकालं यावत् हाल्टरं हेड्स्टालं च उपयुक्तवान्, तथा च क्षेत्रेषु पथिषु च शान्ततया नीतः अभवम्, किन्तु अधुना मया बिट् ब्रिडलं च धारयितव्यम् आसीत्; मम स्वामी मम कृते यथापूर्वं किञ्चित् यवं दत्तवान्, तथा च बहु प्रलोभनानन्तरं सः बिट् मम मुखे स्थापितवान्, ब्रिडलं च निगडितवान्, किन्तु तत् अतीव अप्रियम् आसीत्! ये कदापि बिट् मुखे न धृतवन्तः, ते न जानन्ति यत् तत् कियत् दुष्करं भवति; पुरुषस्य अङ्गुलिसमानं शीतलं कठिनं लोहखण्डं मम मुखे, दन्तेषु मध्ये, जिह्वायां च निक्षिप्यते, तस्य अन्तौ मम मुखस्य कोणे निर्गच्छतः, तथा च तत् मम शिरसः उपरि, कण्ठस्य अधः, नासिकायाः परितः, चिबुकस्य अधः च पट्टकैः दृढतया ध्रियते; येन भवतः कथं अपि तत् अप्रियं कठिनं वस्तुं त्यक्तुं न शक्यते; तत् अतीव दुष्करम्! आम्, अतीव दुष्करम्! अहं तथा एव मन्ये स्म; किन्तु अहं जानामि स्म यत् मम माता सर्वदा बिट् धारयति स्म यदा सा बहिः गच्छति स्म, तथा च सर्वे अश्वाः धारयन्ति स्म यदा ते वयस्काः भवन्ति स्म; अतः, यवैः सह, मम स्वामिनः प्रहारैः, स्नेहपूर्णवाक्यैः, कोमलव्यवहारैः च अहं बिट् ब्रिडलं च धारयितुं शिक्षितवान्।</p>
<p>ततः सैडलम् आगतम्, किन्तु तत् अर्धमात्रापि न दुष्करम् आसीत्; मम स्वामी तत् मम पृष्ठे अतीव कोमलतया स्थापितवान्, यदा वृद्धः डॅनियल् मम शिरः धृतवान्; ततः सः मम शरीरस्य अधः गर्थ्स् दृढतया निगडितवान्, सर्वदा मां प्रहृत्य सम्बोधयन्; ततः मया किञ्चित् यवं खादितम्, ततः किञ्चित् नीतः अभवम्; तथा च सः प्रतिदिनं एतत् कृतवान् यावत् अहं यवान् सैडलं च अन्विष्यम्। अन्ते, एकस्मिन् प्रातःकाले, मम स्वामी मम पृष्ठे आरूढः, मां कोमले तृणे चारयित्वा मार्गे नीतवान्। तत् निश्चयेन विचित्रं अनुभूतम्; किन्तु अहं वक्तुं इच्छामि यत् अहं स्वामिनं वहितुं अतीव गर्वितः अनुभूतवान्, तथा च सः प्रतिदिनं किञ्चित् कालं यावत् मां वहितुं प्रारब्धवान्, अतः शीघ्रम् एव अहं तस्य अभ्यस्तः अभवम्।</p>
<p>अग्रिमं अप्रियं कार्यम् आसीत् लोहपादुकानां धारणम्; तत् अपि आदौ अतीव दुष्करम् आसीत्। मम स्वामी मया सह लोहकारस्य भट्ठीं गतवान्, यत् अहं न आहतः वा भीतः भवेयम् इति। लोहकारः मम पादान् एकैकशः स्वहस्ते गृहीतवान्, तथा च किञ्चित् खुरं छेदितवान्। तत् मां न पीडितवान्, अतः अहं त्रिषु पादेषु स्थिरः अभवम् यावत् सः सर्वान् पादान् कृतवान्। ततः सः मम पादस्य आकारस्य लोहखण्डं गृहीतवान्, तत् मम पादे निगडितवान्, तथा च पादुकायां किञ्चित् कीलान् मम खुरे निगडितवान्, येन पादुका दृढतया स्थापिता अभवत्। मम पादाः अतीव कठिनाः गुरवः च अनुभूताः, किन्तु कालान्तरे अहं तस्य अभ्यस्तः अभवम्।</p>
<p>अधुना एतावत् प्राप्तवान्, मम स्वामी मां हार्नेस् प्रति प्रशिक्षयितुं प्रारब्धवान्; तत्र बहूनि नूतनानि वस्तूनि धारयितव्यानि आसन्। प्रथमं, मम कण्ठे दृढं गुरु कॉलरं, तथा च ब्रिडलं यस्य महान्तौ पार्श्वखण्डौ मम नेत्रयोः सम्मुखं स्थितौ आस्ताम्, तौ ब्लिंकर्स् इति उच्येते, तथा च तौ निश्चयेन ब्लिंकर्स् आस्ताम्, यतः अहं कस्यां अपि दिशि न पश्यामि, किन्तु केवलं सम्मुखे; ततः, लघु सैडलम् आसीत् यस्य अप्रियः दृढः पट्टः मम पुच्छस्य अधः गच्छति स्म; तत् क्रपरम् आसीत्। अहं क्रपरं द्वेष्टवान्; मम दीर्घं पुच्छं द्विगुणीकृत्य तस्मिन् पट्टे निक्षिप्तुम् अतीव दुष्करम् आसीत्। अहं कदापि प्रहर्तुं न इच्छितवान्, किन्तु निश्चयेन अहं तादृशं श्रेष्ठं स्वामिनं प्रति प्रहर्तुं न शक्तवान्, अतः कालान्तरे अहं सर्वेषां वस्तूनां अभ्यस्तः अभवम्, तथा च मम माता इव कार्यं कर्तुं शक्तवान्।</p>
<p>अहं मम प्रशिक्षणस्य एकं भागं उल्लेखितुं न विस्मरामि, यत् अहं सर्वदा अतीव महत्त्वपूर्णं लाभं मन्ये। मम स्वामी मां पक्षद्वयं यावत् समीपस्थस्य कृषकस्य गृहे प्रेषितवान्, यस्य क्षेत्रस्य एकं पार्श्वं रेलमार्गेण परिवृत्तम् आसीत्। तत्र किञ्चित् मेषाः गावः च आसन्, तथा च अहं तेषां मध्ये नीतः अभवम्।</p>
<p>अहं कदापि न विस्मरामि यत् प्रथमं रेलयानं गतवान्। अहं शान्ततया तृणं खादन् आसम् यत् क्षेत्रं रेलमार्गात् पृथक् करोति स्म, यदा अहं दूरे विचित्रं शब्दं श्रुतवान्, तथा च अहं न जानामि स्म यत् तत् कुतः आगच्छति⁠—धावनशब्देन, खडखडाटेन, धूमस्य उत्सर्गेण च⁠—किञ्चित् दीर्घं कृष्णवर्णं रेलयानं गतवान्, तथा च अहं श्वासं ग्रहीतुं न शक्तवान् यावत् तत् गतवान्। अहं परिवृत्य क्षेत्रस्य दूरस्थं पार्श्वं यावत् शीघ्रतया धावितवान्, तथा च तत्र स्थित्वा आश्चर्येण भयेन च श्वासं गृहीतवान्। तस्मिन् दिने बहवः अन्ये रेलयानाः गतवन्तः, केचन मन्दतया; ते समीपस्थं स्थानकं प्रति आगतवन्तः, तथा च कदापि भयङ्करं क्रन्दनं कर्तुं प्रारब्धवन्तः यावत् ते स्थगिताः अभवन्। अहं तत् अतीव भयङ्करं मन्ये स्म, किन्तु गावः शान्ततया तृणं खादन्त्यः आसन्, तथा च ताः कदापि शिरः न उन्नीतवत्यः यदा तत् भयङ्करं वस्तु धूमं उत्सृज्य गर्जनशब्देन गच्छति स्म।</p>
<p>प्रथमानां दिनानां यावत् अहं शान्ततया तृणं खादितुं न शक्तवान्; किन्तु यदा अहं ज्ञातवान् यत् इदं भयङ्करं प्राणी कदापि क्षेत्रे न आगच्छति, न च मम किमपि अनिष्टं करोति, तदा अहं तत् उपेक्षितुं प्रारब्धवान्, तथा च शीघ्रम् एव अहं रेलयानस्य गमनं प्रति गोमेषवत् उदासीनः अभवम्।</p>
<p>तदनन्तरं अहं बहून् अश्वान् दृष्टवान् ये वाष्पयन्त्रस्य दर्शने श्रवणे च अतीव भीताः चञ्चलाः च भवन्ति; किन्तु मम श्रेष्ठस्य स्वामिनः स्नेहस्य कृते, अहं रेलस्थानकेषु स्वस्य स्थिरे इव निर्भयः अस्मि।</p>
<p>अधुना यदि कश्चित् युवानं अश्वं सम्यक् प्रशिक्षयितुं इच्छति, तर्हि सः एव मार्गः।</p>
<p>मम स्वामी सर्वदा मां मम मात्रा सह द्विहार्नेस् याने वहति स्म, यतः सा स्थिरा आसीत्, तथा च सा मां श्रेष्ठतया गन्तुं शिक्षयितुं शक्तवती आसीत् यत् अन्यः अश्वः न शक्तवान् आसीत्। सा मां अवदत् यत् यथा अहं श्रेष्ठतया व्यवहरामि, तथा अहं श्रेष्ठतया व्यवह्रिये, तथा च सर्वदा स्वामिनं प्रसादयितुं श्रेष्ठतया प्रयत्नं कर्तुं बुद्धिमत् अस्ति, “किन्तु,” सा अवदत्, “बहवः प्रकाराः पुरुषाः सन्ति; श्रेष्ठाः चिन्तनशीलाः पुरुषाः यथा अस्माकं स्वामी, यं सेवितुं कश्चन अपि अश्वः गर्वितः भवेत्; तथा च दुष्टाः निर्दयाः पुरुषाः, ये कदापि अश्वं वा श्वानं वा स्वकीयं इति उक्तुं न अर्हन्ति। तदतिरिक्तं, बहवः मूर्खाः पुरुषाः, अहङ्कारिणः, अज्ञाः, असावधानाः च, ये कदापि चिन्तितुं न प्रयत्नन्ति; एते सर्वेभ्यः अधिकान् अश्वान् नाशयन्ति, केवलं बुद्ध्यभावात्; ते तत् न इच्छन्ति, किन्तु ते तत् कर्तुं प्रयत्नन्ति। अहं आशंसे यत् भवान् श्रेष्ठेषु हस्तेषु पतिष्यति; किन्तु अश्वः कदापि न जानाति यत् कः तं क्रीणीते, वा कः तं वहति; अस्माकं कृते सर्वं संयोगः अस्ति; किन्तु अहं तथापि वदामि, यत्र कुत्र अपि भवान् श्रेष्ठतया प्रयत्नं करोतु, तथा च स्वस्य श्रेष्ठं नाम रक्षतु।”</p>
</chapter>
</document>