<document uuid="CD7I9vtEt2L92TGTmj75i">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/anna-sewell/black-beauty">Standard Ebooks</source>
<title n="XXVII">नष्टः अधोगतिश्च</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>यदा मम जानुनी सम्यक् आरोग्यं प्राप्ते तदा मासद्वयं वा मासत्रयं वा लघुप्रान्ते मोचितः अस्मि; तत्र अन्यत् प्राणि नासीत्; यद्यपि मुक्तिः मधुरं च तृणं मया आनन्दितं, तथापि सङ्गतौ दीर्घकालं व्यतीतं मया इति अतिशयेन एकाकित्वं अनुभूतम्। गिञ्जरा च अहं च स्निग्धमित्रे अभवाव, इदानीं तस्याः सहवासं अत्यन्तं अप्राप्नवम्। अहं बहुधा हेषितवान् यदा अश्वानां पादचारं मार्गे श्रुतवान्, किन्तु अल्पकालं एव उत्तरं प्राप्तवान्; यावत् एकस्मिन् प्रातःकाले द्वारं उद्घाटितं, कः आगच्छेत् इति चिन्तयन् प्रियः वृद्धः गिञ्जरः आगच्छत्। तस्याः निगडं मानवः अपसारितवान्, तां तत्र त्यक्तवान्। हर्षेण हेषित्वा अहं तस्याः समीपं धावितवान्; आवां मिलित्वा प्रसन्ने अभवाव, किन्तु शीघ्रं एव अवगतवान् यत् सा मया सह भवितुं नीता नासीत्। तस्याः कथा अतिदीर्घा भवेत्, किन्तु तस्याः अन्तः एवं आसीत् यत् सा कठिनधावनेन नष्टा अभवत्, इदानीं विश्रामः किं करिष्यति इति द्रष्टुं त्यक्ता आसीत्।</p>
<p>लार्ड् जार्जः युवा आसीत्, सः किमपि सावधानं न स्वीकरोत्; सः कठिनधावकः आसीत्, यदा कदापि अवसरं प्राप्नोत् तदा मृगयां करोति स्म, स्वस्य अश्वस्य विषये अत्यन्तं असावधानः। अहं स्थलात् निर्गतस्य अनन्तरं शीघ्रं एव स्टीपल्चेस् आसीत्, सः अधिरोढुं निश्चितवान्। यद्यपि ग्रूमः अकथयत् यत् सा अल्पं तनिता आसीत्, धावनाय अनुचिता आसीत्, सः न अविश्वसितवान्, धावनायाः दिने गिञ्जरां प्रथमधावकानां सह तिष्ठितुं प्रेरितवान्। तस्याः उच्चप्रकृत्या, सा स्वयं अत्यन्तं तनितवती; सा प्रथमत्रयेषु अश्वेषु आगच्छत्, किन्तु तस्याः वायुः स्पृष्टः आसीत्, तस्याः पृष्ठं च तनितम् आसीत्। "तथा च," सा अकथयत्, "अत्र वयं यौवने बले च नष्टाः, त्वं मद्यपेन, अहं मूर्खेण; अति कठिनम् अस्ति।" आवां स्वयम् अनुभूतवन्तौ यत् आवां यौवने न आस्म। यद्यपि, तत् आवयोः सहवासस्य आनन्दं न नाशितवत्; आवां पूर्ववत् धावितुं न, किन्तु आवां सह भोजितवन्तौ, सह शयितवन्तौ, छायायुक्तेषु निम्बवृक्षेषु घण्टाः यावत् स्थितवन्तौ, आवयोः शिरांसि परस्परं समीपे स्थापितवन्तौ; एवं आवां कालं यापितवन्तौ यावत् कुटुम्बं नगरात् आगच्छत्।</p>
<p>एकदा आवां अर्लं प्रान्तं प्रविशन्तं दृष्टवन्तौ, योर्कः च तेन सह आसीत्। तं दृष्ट्वा आवां निम्बवृक्षस्य अधः स्थितवन्तौ, तौ आवां प्रति आगन्तुं दत्तवन्तौ। तौ आवां सावधानं परीक्षितवन्तौ। अर्लः अत्यन्तं क्रुद्धः आसीत्।</p>
<p>"त्रिशतं पौण्डाः निष्फलं व्ययिताः," सः अकथयत्, "किन्तु यत् मम सर्वाधिकं चिन्तनीयं अस्ति तत् एतौ अश्वौ मम वृद्धमित्रस्य, यः चिन्तयति स्म यत् तौ मम सह सुखं प्राप्स्यतः, नष्टौ स्तः। अश्वी वर्षं यावत् धाविष्यति, तत् किं करिष्यति इति द्रक्ष्यामः; किन्तु कृष्णः अश्वः, सः विक्रेयः; अति खेदः, किन्तु मम स्थले एतादृशानि जानुनी न भवेयुः।"</p>
<p>"न, महाभाग, निश्चयेन न," योर्कः अकथयत्, "किन्तु सः स्थानं प्राप्नुयात् यत्र आकृतिः अधिकं महत्त्वपूर्णं नास्ति, तथापि सः सुखं प्राप्नुयात्। अहं बाथ्-नगरे एकं मानवं जानामि, यः किञ्चित् लाइव्हरी स्थलस्य स्वामी अस्ति, यः निम्नमूल्ये शोभनं अश्वं इच्छति; अहं जानामि यत् सः स्वस्य अश्वानां सम्यक् पालनं करोति। अन्वेषणेन अश्वस्य चरित्रं शुद्धं कृतम्, भवतः महाभागस्य, मम वा सिफारिशः तस्य निमित्तं पर्याप्तं प्रमाणं भविष्यति।"</p>
<p>"त्वं तस्मै लिखितुं श्रेयः, योर्क। अहं स्थलस्य विषये अधिकं सावधानः भवेयं, यत् सः प्राप्स्यति तत् धनं न।"</p>
<p>अनन्तरं तौ आवां त्यक्तवन्तौ।</p>
<p>"त्वां शीघ्रं नेष्यन्ति," गिञ्जरा अकथयत्, "अहं एकमात्रं मित्रं हास्यामि, अधिकतया आवां कदापि न द्रक्ष्यावः। कठिनः लोकः अस्ति!"</p>
<p>अस्य सप्ताहानन्तरं रोबर्टः प्रान्तं निगडेन सह प्रविष्टवान्, यत् मम शिरसि स्थापितवान्, मां नीतवान्। गिञ्जरायाः सह विदायः नासीत्; आवां परस्परं हेषितवन्तौ यदा अहं नीतः, सा चिन्तया हेजस्य समीपे धावन्ती मम पादचारं यावत् शृणोति स्म तावत् मां आह्वयन्ती आसीत्।</p>
<p>योर्कस्य सिफारिशेन, अहं लाइव्हरी स्थलस्य स्वामिना क्रीतः। मया रेलयानेन गन्तव्यम् आसीत्, यत् मम निमित्तं नूतनम् आसीत्, प्रथमवारं अत्यन्तं धैर्यस्य आवश्यकता आसीत्; किन्तु यत् अहं अनुभूतवान् यत् धूमः, धावनं, शिङ्घाणं, अधिकं च यत् अश्वपेटिकायाः कम्पनं मम निमित्तं किमपि हानिं न करोति, अहं शीघ्रं एव शान्तेन मनसा स्वीकृतवान्।</p>
<p>यदा अहं मम यात्रायाः अन्तं प्राप्तवान् तदा अहं एकस्मिन् सुखकरे स्थले स्वयं प्राप्तवान्, सम्यक् च पालितः। एतानि स्थलानि न तादृशानि वातायनयुक्तानि सुखकराणि च आसन् यादृशानि मया उपयुक्तानि आसन्। स्थलानि समतलानि न, अपितु ढालुकानि आसन्, मम शिरः माञ्जर्यां बद्धं आसीत्, अहं सर्वदा ढालुके स्थातव्यम् आसम्, यत् अत्यन्तं श्रमकरम् आसीत्। मानवाः न जानन्ति यत् अश्वाः अधिकं कार्यं कर्तुं शक्नुवन्ति यदि ते सुखेन स्थातुं शक्नुवन्ति, परिवर्तितुं च शक्नुवन्ति; यद्यपि, अहं सम्यक् पालितः, सम्यक् च शोधितः, सर्वथा, अहं मन्ये यत् अस्माकं स्वामी यावत् शक्नोति तावत् अस्माकं पालनं करोति स्म। सः बहून् अश्वान् विविधप्रकाराणां च रथान् भाडाय स्वीकर्तुं रक्षति स्म। कदाचित् स्वस्य मानवाः तान् चालयन्ति स्म; अन्यदा, अश्वः च रथः स्वयं चालयितुं सज्जनानां स्त्रीणां वा दीयते स्म।</p>
</chapter>
</document>
