<document uuid="CD7I9w6CcjY5TL6yf65c1">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/anna-sewell/black-beauty">Standard Ebooks</source>
<title n="XLII">निर्वाचनम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>अस्माकं प्रांगणं प्रविशतां कदाचित् सायंकाले पोली बहिरागच्छत्। “जेरी! भवतः मतं विषये पृष्ट्वा श्रीमान् बी अत्र आगतवान्, सः निर्वाचनाय भवतः यानं नियोजयितुम् इच्छति; सः उत्तरं याचितुं आगमिष्यति।”</p>
<p>“भद्रे पोली, भवती कथयतु यत् मम यानं अन्यथा व्यस्तं भविष्यति। अहं न इच्छामि यत् तेषां महत्तरैः पत्रकैः आच्छादितं स्यात्, यच्च जॅक्-कॅप्टनौ मद्यालयेषु अर्धमत्तान् मतदातॄन् आनयितुं धावयेयाताम्, तत् अश्वानाम् अपमानः इति मन्ये। न, अहं तत् न करिष्यामि।”</p>
<p>“भवान् तं महोदयं मतं दास्यति इति अहं मन्ये? सः अकथयत् यत् सः भवतः राजनीतिकः अस्ति।”</p>
<p>“केषुचित् विषयेषु सः अस्ति, किन्तु अहं तस्मै मतं न दास्यामि, पोली; भवती जानाति किं तस्य व्यवसायः?”</p>
<p>“आम्।”</p>
<p>“तर्हि, यः जनः तेन व्यवसायेन धनवान् भवति, सः केषुचित् प्रकारेषु शोभनः भवितुम् अर्हति, किन्तु सः श्रमिकानां आवश्यकताः विषये अन्धः अस्ति; अहं स्वस्य अन्तःकरणेन तं नियमान् कर्तुं प्रेषयितुं न शक्नोमि। अहं निश्चितं जानामि यत् ते क्रुद्धाः भविष्यन्ति, किन्तु प्रत्येकः जनः स्वदेशस्य हिताय यत् श्रेष्ठं मन्यते तत् कर्तुं अवश्यं प्रयत्नं कर्तव्यः।”</p>
<p>निर्वाचनात् पूर्वं प्रातः, जेरी मां युगे योजयति स्म, यदा डोली प्रांगणं प्रविश्य रोदिति स्म, तस्याः नीलं वस्त्रं श्वेतं पिनाफोरं च कीचकेन आच्छादितम् आसीत्।</p>
<p>“अहो डोली, किं सम्पन्नम्?”</p>
<p>“ते दुष्टाः बालकाः,” सा रुदन्ती अकथयत्, “मयि मलं निक्षिप्तवन्तः, मां च लघु रागा⁠—रागा⁠—” इति अकथयन्।</p>
<p>“ते तां लघु ‘नील’ रागमफिन् इति अकथयन्, पितः,” इति हैरी अकथयत्, यः क्रुद्धः दृश्यमानः धावन् आगच्छत्, “किन्तु अहं तेभ्यः प्रतिकारं कृतवान्; ते पुनः मम भगिनीं अपमानयितुं न शक्ष्यन्ति। अहं तेभ्यः ताडनं दत्तवान् यत् ते स्मरिष्यन्ति; कापुरुषाः, दुष्टाः ‘नारङ्ग’ दुर्जनाः।”</p>
<p>जेरी बालिकां चुम्बित्वा अकथयत्, “मातुः समीपं गच्छ, प्रिये, तां च कथय यत् अहं मन्ये यत् अद्य त्वं गृहे एव तिष्ठसि तस्याः साहाय्यं च करोषि।”</p>
<p>ततः गम्भीरतया हैरीं प्रति अवर्तत, “वत्स, अहं आशंसे यत् त्वं सर्वदा स्वभगिनीं रक्षिष्यसि, यः कश्चित् तां अपमानयति तं च सुन्दरं ताडयिष्यसि⁠—तत् एव योग्यम्; किन्तु स्मर, अहं न इच्छामि यत् मम प्रांगणे निर्वाचनसम्बद्धः दुर्जनवादः भवेत्। यावन्तः ‘नील’ दुर्जनाः सन्ति तावन्तः एव ‘नारङ्ग’ दुर्जनाः सन्ति, यावन्तः श्वेताः सन्ति तावन्तः एव पाटलाः अन्ये वर्णाः च सन्ति, अहं न इच्छामि यत् मम कुटुम्बः तेन सह मिश्रितः भवेत्। स्त्रियः बालकाः च वर्णस्य कृते कलहं कर्तुं सिद्धाः सन्ति, तेषां दशमे एकः अपि न जानाति यत् तस्य किं कारणम्।”</p>
<p>“किन्तु पितः, अहं मन्ये यत् नीलः स्वातन्त्र्याय अस्ति।”</p>
<p>“वत्स, स्वातन्त्र्यं वर्णेभ्यः न आगच्छति, ते केवलं दलं दर्शयन्ति, तेभ्यः यत् स्वातन्त्र्यं प्राप्यते तत् एव अस्ति, अन्येषां व्ययेन मत्तः भवितुं स्वातन्त्र्यं, मलिने पुरातने याने निर्वाचनस्थलं प्रति गन्तुं स्वातन्त्र्यं, यः भवतः वर्णं न धारयति तं निन्दितुं स्वातन्त्र्यं, यत् अर्धं सम्यक् न जानासि तत् विषये स्वरं भग्नं कर्तुं स्वातन्त्र्यं⁠—तत् एव भवतः स्वातन्त्र्यम्!”</p>
<p>“अहो पितः, भवान् हसति।”</p>
<p>“न हैरी, अहं गम्भीरः अस्मि, अहं लज्जितः अस्मि यत् पश्यामि यत् जनाः ये श्रेष्ठं ज्ञातुं अर्हन्ति ते कथं व्यवहरन्ति। निर्वाचनं अतीव गम्भीरः विषयः; न्यूनातिन्यूनं तत् भवितव्यम्, प्रत्येकः जनः स्वस्य अन्तःकरणानुसारं मतं दातव्यः, स्वस्य पार्श्ववर्तिनं च तथा कर्तुं दातव्यम्।”</p>
</chapter>
</document>