<document uuid="CD9MyZl2sHQhjOn8E24Ao">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source date="1919" url="https://www.gutenberg.org/ebooks/1477">Project Gutenberg</source>
<title>अतिप्रवेशः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>"चीनीपहेलिवत् अस्ति," इति प्रोचेमहिषी क्रुद्धा उक्तवती, स्वस्य लेखनपट्टे द्वित्राणि पत्राणि विस्तृतानि नामसूचीं पश्यन्ती। बहूनि नामानि पेन्सिलचिह्नेन अङ्कितानि आसन्।</p>
<p>"किं चीनीपहेलिवत् अस्ति?" इति लेना लडल्फोर्डः स्फूर्त्या पृष्टवती; सा स्वयम् जीवनस्य लघुसमस्याः समाधातुं शक्ता इति गर्वं करोति स्म।</p>
<p>"जनाः यथायोग्यं संयोजयितुम्। सर् रिचार्डः इदानीं काले गृहसमारोहं कर्तुं मां प्रेरयति, येषां आमन्त्रणं करणीयं तेषां विषये मम स्वतन्त्रतां ददाति; सः केवलं इच्छति यत् शान्तिपूर्णः समारोहः भवेत्, यत्र कोऽपि विवादः अप्रियता वा न भवेत्।"</p>
<p>"तत् युक्तम् एव प्रतीयते," इति लेना उक्तवती।</p>
<p>"न केवलं युक्तम्, प्रिये, किन्तु आवश्यकम् अपि। सर् रिचार्डः स्वस्य साहित्यिककार्यं चिन्तयति; नरः मध्यएशियायाः जनजातीनां विवादेषु एकाग्रं भवितुं न शक्नोति यदि स्वस्य छद्मनि सामाजिकविवादाः प्रज्वलन्ति।"</p>
<p>"किन्तु किमर्थं ते प्रज्वलन्ति? गृहसमारोहे किमर्थं विवादाः भवेयुः?"</p>
<p>"निश्चयेन; किमर्थं ते प्रज्वलन्ति वा किमर्थं ते सन्ति?" इति प्रोचेमहिषी अनुकृतवती; "तथ्यं तु एतत् यत् ते सर्वदा भवन्ति। अस्माकं दुर्भाग्यम् अस्ति; निरन्तरं दुर्भाग्यम्, इदानीं यदा अहं पूर्ववृत्तानि पश्यामि। अस्माभिः सर्वदा एकछद्मनि प्रबलविरोधमतानां जनाः आनीताः, परिणामः च केवलम् अप्रियतां न, किन्तु विस्फोटम् अपि अभवत्।"</p>
<p>"भवती राजनीतिमतानां धार्मिकमतानां विषयेषु विभिन्नमतानां जनानां विषये कथयति वा?" इति लेना पृष्टवती।</p>
<p>"न, न तत्। राजनीतिकधार्मिकभेदाः महत्त्वपूर्णाः न सन्ति। भवन्तः चर्च् ऑफ् इङ्ग्लण्ड्, युनिटेरियन्, बौद्धाः च एकछद्मनि सन्तु, विपत्तिः न भविष्यति; अत्र आगतस्य एकस्य बौद्धस्य सर्वैः सह विवादः अभवत्, किन्तु सः तस्य स्वभावस्य कारणात् आसीत्; तस्य धर्मेण सह सम्बन्धः न आसीत्। अहं सर्वदा अनुभवामि यत् जनाः राजनीतिषु गम्भीरतया भिन्नाः सन्तः अपि प्रातराशे सुखेन मिलितुं शक्नुवन्ति। इदानीं, मिस् लार्बर् जोन्स्, या गतवर्षे अत्र आसीत्, लॉय्ड् जॉर्जं पक्षहीनदेवतावत् पूजयति स्म, यदा मिसेस् वाल्टर्स्, या तदैव अत्र आसीत्, तं मृगवत् मन्यते स्म।"</p>
<p>"मृगः?"</p>
<p>"ननु, न मृगः एव, किन्तु शृङ्गखुरपुच्छयुक्तं किमपि।"</p>
<p>"अहं जानामि।"</p>
<p>"तथापि, तेन तेनिस्क्रीडायां बिलियर्ड्गृहे च मैत्रीपूर्णाः आसन्। ते अन्ते नो-ट्रम्प्स् द्विगुणितहस्ते लीड् विषये विवादं कृतवन्तौ, किन्तु तत् तु युक्तिगतातिथिसमूहनात् निवारयितुं न शक्यते। मिसेस् वाल्टर्स् क्लब्स् राज्ञः, नटस्य, दशस्य, सप्तस्य च प्राप्तवती--"</p>
<p>"भवती कथयति स्म यत् अन्याः विभाजनरेखाः समस्यां जनयन्ति," इति लेना अवरुद्धवती।</p>
<p>"निश्चयेन। लघुभेदाः पार्श्वविषयाः च बहु समस्यां जनयन्ति," इति प्रोचेमहिषी उक्तवती; "मम मरणदिनपर्यन्तं न विस्मरिष्यामि गतवर्षस्य सफ्रेजेट् प्रश्नस्य उत्थानम्। लौरा हेनिसीड् वाक्शक्तिहीनक्रोधावस्थायां गृहात् निर्गतवती, किन्तु तां अवस्थां प्राप्तुं पूर्वं तया ऑस्ट्रियन् राइख्स्राथे सहिष्यमाणं न भविष्यत् इति भाषा प्रयुक्ता। सर् रिचार्डस्य वर्णनम् आसीत् यत् सर्वं घटनाक्रमं गहनं भालूउद्यानकर्म आसीत्, अहं च तस्य अतिशयोक्तिं न मन्ये।"</p>
<p>"निश्चयेन सफ्रेजेट् प्रश्नः उत्तेजकः अस्ति, सर्वाधिकं भयङ्करं दुर्भावं मुक्तं करोति," इति लेना उक्तवती; "किन्तु सामान्यतः जनानां मतानि पूर्वं ज्ञातुं शक्यते--"</p>
<p>"प्रिये, ततः पूर्ववर्षे ततोऽपि गहनम् आसीत्। क्रिश्चियन् सायन्स् आसीत्। सेलिना गूबी तस्याः सम्प्रदायस्य उच्चपुरोहितावत् आसीत्, सा च सर्वं विरोधं दृढहस्तेन निराकृतवती। ततः एकस्मिन् सायंकाले, भोजनानन्तरं, क्लोविस् सङ्ग्रेल् तस्याः पृष्ठे एकां भ्रमरं स्थापितवान्, यत् तस्याः सिद्धान्तः यत् वेदनायाः अस्तित्वं नास्ति इति आपत्काले विश्वसनीयं वा इति परीक्षितुम्। भ्रमरः लघुः आसीत्, किन्तु अत्यन्तं प्रभावशालीः, सः च क्रुद्धः आसीत् यत् एकस्मिन् कागदपिञ्जरे सायंकालपर्यन्तं रक्षितः आसीत्। भ्रमराः बन्धनं सहन्ते न, अथवा एषः न सहितवान्। अहं तावत् न जानामि यत् 'निन्दा' इति शब्दः किं प्रयोजनं कर्तुं शक्नोति इति। कदाचित् रात्रौ प्रबुद्धा चिन्तयामि यत् सेलिना क्लोविसस्य आचरणं सामान्यं चरित्रं वर्णयन्ती श्रुतवती। तत् वर्षम् आसीत् यदा सर् रिचार्डः 'टार्टरीदेशीयगृहजीवनम्' इति ग्रन्थं लिखति स्म। समीक्षकाः सर्वे तस्य एकाग्रतायाः अभावं दोषं दत्तवन्तः।"</p>
<p>"अस्य वर्षे सः अत्यन्तं महत्त्वपूर्णं कार्यं करोति, न वा?" इति लेना पृष्टवती।</p>
<p>"'तुर्किस्तानदेशीयभूमिस्वामित्वम्,'" इति प्रोचेमहिषी उक्तवती; "सः अन्तिमाध्यायेषु कार्यं करोति, तेषां च सर्वां एकाग्रतां यच्छति। तस्मात् अहं इदानीं किमपि दुर्भाग्यपूर्णं विघ्नं न भवेत् इति अत्यन्तं चिन्तयामि। अहं सर्वाणि सावधानानि चिन्तितवती यत् असंघर्षशीलाः सामंजस्यपूर्णाः तत्त्वाः एकत्र आनीयन्ताम्; एकौ एतौ यौ अहं पूर्णतया निश्चिता न अस्मि, तौ एट्किन्सन् मानवः मार्कस् पोपहम् च। तौ एतौ यौ अत्र दीर्घकालं सह निवसिष्यतः, यदि तौ कस्यचित् उत्तेजकप्रश्नस्य विषये परस्परं विरोधं करिष्यतः, तर्हि अधिका अप्रियता भविष्यति।"</p>
<p>"भवती तयोः विषये किमपि ज्ञातुं न शक्नोति वा? तयोः मतानां विषये, अहं कथयामि।"</p>
<p>"किमपि? प्रिये लेना, तयोः विषये यत् किमपि न ज्ञातवती तत् नास्ति। तौ उभौ मध्यमलिबरल्, इवैन्जेलिकल्, स्त्रीस्वातन्त्र्याय मन्दं विरोधं कुरुतः, फाल्कनर् रिपोर्टं स्टीवर्ड्स् निर्णयं च क्रैगनौर् विषये अनुमोदयतः। धन्यवादः, अस्मिन् देशे वाग्नर् ब्राह्म्स् इत्यादिषु विषयेषु उग्रभावाः न भवन्ति। एकः एव कण्टकपूर्णः विषयः यं अहं निश्चितं कर्तुं न शक्तवती, एकः एव प्रस्तरः यं अहं न उत्थापितवती। किं तौ सर्वसम्मतं प्राणिनां प्रयोगविरोधी वा किं तौ उभौ वैज्ञानिकप्रयोगस्य आवश्यकतां समर्थयतः? अस्माकं स्थानीयसमाचारपत्रेषु अस्य विषयस्य बहवः पत्रव्यवहाराः अभवन्, पुरोहितः च तस्य विषये प्रवचनं करिष्यति; पुरोहिताः कदाचित् अत्यन्तं उत्तेजकाः भवन्ति। इदानीं, यदि भवती एतौ पुरुषौ विभिन्नमतौ वा विरोधमतौ वा इति ज्ञातुं शक्नोति--"</p>
<p>"अहम्!" इति लेना उक्तवती; "कथं अहं ज्ञातुं शक्नोमि? अहं तयोः कस्यापि सह वक्तुं न जानामि।"</p>
<p>"तथापि भवती कस्यचित् परोक्षमार्गेण ज्ञातुं शक्नोति। तयोः कस्यचित् कारणस्य समर्थनार्थं कस्यचित् कल्पितनाम्ना पत्रं लिखतु--अथवा, श्रेयः, एकां मुद्रांकितां टाइपरचितां उत्तरपोस्टकार्डं प्रेषयतु, प्राणिनां प्रयोगस्य समर्थनं विरोधं वा घोषणां याचमाना; जनाः ये समर्थनं कर्तुं संकोचयन्ति ते प्रीपेड् पोस्टकार्डे हां वा ना वा सुखेन लिखिष्यन्ति। यदि भवती तेन प्रकारेण कर्तुं न शक्नोति, तर्हि कस्यचित् गृहे तयोः सह मिलित्वा तस्य विषये वादं करोतु। मिल्ली कदाचित् तयोः कस्यचित् एकस्य आतिथ्येषु आमन्त्रयति; भवती तयोः उभयोः सह तस्मिन् एव सायंकाले मिलितुं सौभाग्यं प्राप्नोतु। किन्तु तत् शीघ्रं करणीयम्। मम आमन्त्रणानि बुधवासरे वा गुरुवासरे वा अन्तिमं प्रेषणीयानि, अद्य च शुक्रवासरः।</p>
<p>"मिल्लीस्य आतिथ्यानि सामान्यतः न रोचकानि भवन्ति," इति लेना उक्तवती, "एकस्य सह द्विमिनटपर्यन्तं निर्बाधं वक्तुं कदापि अवसरः न प्राप्यते; मिल्ली एका चञ्चलातिथेयी या सर्वदा पश्यति यत् भवन्तः कुत्र कुत्र स्थिताः इति, नूतनसमूहप्रभावेषु। यदि अहं पोपहम् एट्किन्सन् वा सह वक्तुं शक्नोमि, तर्हि प्राणिनां प्रयोगस्य विषये साक्षात् प्रवेष्टुं न शक्नोमि। न, अहं चिन्तयामि यत् पोस्टकार्डयोजना अधिका आशावादिनी निश्चितं च कम्पीडनीया भविष्यति। तेषां शब्दनिर्माणं कथं करणीयम्?"</p>
<p>"अहो, एवं किमपि: 'किं भवन्तः वैज्ञानिकसंशोधनार्थं जीवन्तः प्राणिनः प्रयोगं समर्थयन्ते--हां वा ना?' इति सरलं स्पष्टं च। यदि ते उत्तरं न दास्यन्ति, तर्हि तत् तेषां तस्य विषये उदासीनतायाः सूचकं भविष्यति, तत् च मम आवश्यकता।"</p>
<p>"सम्यक्," इति लेना उक्तवती, "अहं मम भ्रातृपतिं प्रार्थयिष्यामि यत् तेषां पत्राणि तस्य कार्यालये प्रेषयितुं अनुमतिं ददातु, सः च तस्य जनमतसंग्रहस्य परिणामं भवत्यै प्रत्यक्षं दूरभाषेण सूचयितुं शक्नोति।"</p>
<p>"अतीव धन्यवादः," इति प्रोचेमहिषी कृतज्ञतया उक्तवती, "तथा पोस्टकार्डानि शीघ्रं प्रेषयितुं निश्चयेन सावधाना भव।"</p>
<p>अग्रिममङ्गलवासरे कार्यालयस्य लिपिकस्य वाणी, दूरभाषेण संभाषमाणा, लेडी प्रौचे कथयति स्म यत् पत्रकस्य मतसंग्रहः जीवन्तेषु प्राणिषु प्रयोगेषु सर्वसम्मतं विरोधं दर्शयति स्म।</p>
<p>लेडी प्रौचे कार्यालयस्य लिपिकं प्रति कृतज्ञतां व्यक्तवती, उच्चतरेण उत्साहपूर्णेन च स्वरेण स्वर्गं प्रति कृतज्ञतां व्यक्तवती। द्वे आमन्त्रणे, पूर्वं मुद्रिते प्रेषिते च, तत्क्षणमेव प्रेषिते; यथाकालं ते उभे स्वीकृते। हाल्सायन्-समयस्य गृहसमारोहः, यथा प्रत्याशिता गृहस्वामिनी अकथयत्, शुभं प्रारब्धः।</p>
<p>लेना लडल्फोर्डः अतिथिषु समाविष्टा नासीत्, पूर्वमेव अन्यस्य आमन्त्रणस्य प्रतिबद्धा सती। क्रिकेटोत्सवस्य प्रारम्भदिवसे तु सा लेडी प्रौचे सम्मिलितवती, या मण्डलस्य अन्यतः यानेन आगतवती। सा क्रिकेटे जीवने च अरुचिमती इव आसीत्। सा लेनायाः सह शिथिलं करं मिलितवती, उक्तवती च यत् सा दिनं निन्दनीयं आसीत्।</p>
<p>"समारोहः, कथं समाप्तः?" इति लेना शीघ्रं पृष्टवती।</p>
<p>"तस्य वार्तां मा कुरु!" इति दुःखपूर्णः उत्तरम् आसीत्; "किमर्थं मम सदैव एतादृशः दुर्भाग्यः भवति?"</p>
<p>"किं तु किम् घटितम्?"</p>
<p>"अतीव भयङ्करम् आसीत्। ह्येनाः अपि न तादृशं नृशंसतया व्यवहरन्ति स्म। सर् रिचार्डः एवं अकथयत्, सः देशेषु गतवान् यत्र ह्येनाः निवसन्ति, अतः सः ज्ञातुं अर्हति। ते वस्तुतः युद्धं कृतवन्तः!"</p>
<p>"युद्धम्?"</p>
<p>"युद्धं शापाश्च। एतत् वस्तुतः होगार्थस्य चित्रस्य एकः दृश्यम् आसीत्। मया जीवने कदापि एतावत् अपमानितं न अनुभूतम्। सेवकाः किं मन्यन्ते स्म!"</p>
<p>"किन्तु अपराधिनः के आसन्?"</p>
<p>"अहो, स्वाभाविकतया तौ द्वौ यौ वयं सर्वं परिश्रमं कृतवन्तः।"</p>
<p>"अहं मन्ये यत् तौ प्रत्येकं विषये सहमतौ आस्तां यत्र कोऽपि उग्रतया असहमतुं शक्नोति--धर्मः, राजनीतिः, विविसेक्शन्, डर्बी-निर्णयः, फाल्कनर्-प्रतिवेदनम्; किम् अन्यत् विवादाय शेषम् आसीत्?"</p>
<p>"प्रिये, वयं मूर्खाः आस्म यत् तस्य चिन्तनं न कृतवन्तः। तयोः एकः प्रो-ग्रीकः आसीत्, अपरः प्रो-बल्गारः।"</p>
</chapter>
</document>