<document uuid="CD42vmtxFf9EYhmnrsIa8">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/o-henry/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>बगदादस्य पक्षिणः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>निश्चयेन खलिफः हारून् अल् रशीदस्य बहवः आत्मा प्रतिभा च मार्ग्रेवः आगस्टः माइकलः वॉन् पॉल्सन् क्विग् इति प्राप्तवान्।</p>
<p>क्विगस्य भोजनालयः चतुर्थे एवेन्यू-नगरस्य विस्मृतायां तस्यां वीथ्यां स्थितः। चतुर्थः एवेन्यू-बोवेरी-जन्मा वर्धितश्च उत्तरं प्रति सद्विचारैः पूर्णः प्रगच्छति।</p>
<p>यत्र चतुर्दश-वीथिं छिन्दति तत्र क्षणं क्रीडनकानां प्रदर्शनशालानां च प्रकाशे गर्वेण चलति। सः पश्चिमस्य उच्चजातायाः भगिनी-प्रमार्गस्य पूर्वस्य कोलाहलपूर्ण-बहुभाषिक-विशालमध्यस्य च चुल्लिकायाः योग्यः सहचरः भवितुं शक्नोति। सः यूनियन् स्क्वेयरं प्राप्नोति; अत्र गुरुभारवाहकाश्वानां खुराः मेघगर्जनवत् श्रूयन्ते, युद्धगामिनां सेनानां पदचारं स्मारयन्तः-हुर्रे! इदानीं निःशब्दाः भयङ्कराः पर्वताः आगच्छन्ति-दुर्गतुल्याः मेघतुल्याः उच्चाः भवनाः, ये आकाशं निरुध्य सहस्रशः दासाः दिवसम् अधः मेजेषु कर्म कुर्वन्ति। भूतले केवलं लघु-फल-पण्यशालाः धौतशालाः पुस्तक-पण्यशालाः च सन्ति, यत्र "लिटेल्स् लिविंग् एज्" इति ग्रन्थस्य जी. डब्ल्यू. एम्. रेनॉल्ड्स्-कृतानां कथानां च प्रतिलिपयः दृश्यन्ते। ततः-दीनः चतुर्थः एवेन्यू!-सः मध्ययुगीनां निर्जनतां प्रविशति। प्रत्येकं पार्श्वे "प्राचीनवस्तूनि" इति समर्पिताः पण्यशालाः सन्ति।</p>
<p>वदामः यत् रात्रिः अस्ति। जीर्णकवचधारिणः जनाः वातायनेषु तिष्ठन्ति, जीर्णलौह-हस्तकवचैः शीघ्रगामिनः यानान् धमन्ति। हौबर्काः शिरस्त्राणानि ब्लण्डर्बसाः क्रॉम्वेलियन्-वक्षत्राणानि मैच्लॉकाः क्रीसाः मृत-गतानां वीराणां खड्गाः कर्तर्यः च भूतप्रकाशे मन्दं दीप्यन्ते। कुत्रचित् कोणस्थितात् मद्यालयात् (जैक्-ओ'-लान्टर्नैः फॉस्फरस्-वा प्रकाशितात्) कम्पमानाः गृहगामिनः नागरिकाः निर्गच्छन्ति, ये तेषां भीषणं प्रयाणं तस्यां भयङ्करायां वीथ्यां युद्धमृतानां रक्तरञ्जितायुधैः परिवृतायां कर्तुं मद्यपात्रैः साहसं प्राप्नुवन्ति। का वीथिः जीवितुं शक्नोति या मृतकस्मारकैः परिवृता, यां छायापुरुषाः पादैः स्पृशन्ति येषां हृदयेषु एकः अपि उत्तमः उल्लासः वा त्र-ला-ला न शिष्यते?</p>
<p>न चतुर्थः एवेन्यू। न लिटिल् रियाल्टो-स्य ताम्रचूडकानां किन्तु प्राणवत् गौरवाणाम् अनन्तरम्-न यूनियन् स्क्वेयर-स्य प्रतिध्वनिमत् ढक्कानादानाम् अनन्तरम्। हे भद्राः भद्राः, अश्रूणि न करणीयानि; एषा केवलं वीथेः आत्मघातः। चीत्कारेण सह चतुर्थः एवेन्यूः चतुस्त्रिंशत्-स्थाने सुरङ्गं प्रति शिरसा पतति, पुनः न दृश्यते।</p>
<p>वीथेः विघटनस्य दुःखदृश्यस्य समीपे क्विगस्य विनीतं भोजनालयः स्थितः आसीत्। सः तत्र तिष्ठति यदि त्वं तस्य क्षयमाणं रक्तईष्टकानिर्मितं मुखं, तस्य प्रदर्शन-वातायनं संतृण्णं नारङ्गैः टमाटरैः स्तरितपिष्टकैः पिष्टकैः संरक्षितशतावरीभिः-तस्य कागजमृत्तिकानिर्मितः झिङ्गः द्वौ माल्टीज-शावकौ च शाकस्य गुच्छे निद्रितौ-द्रष्टुं इच्छसि-यदि त्वं तेषां लघु-मेजानाम् एकस्याम् उपविशितुं इच्छसि यस्याः वस्त्रे जपानी-प्रगतिपथः पीततमैः काफी-दागैः अङ्कितः अस्ति-तत्र छत्रे एकं नेत्रं नकली-कुप्यां च अन्यं नेत्रं स्थापयित्वा उपविशितुं इच्छसि यस्मात् त्वं नकली-सॉस् त्यजसि यः अस्माभिः शपथबद्धः चार्लटनः अस्माकं प्रियः पुरातनः स्वामी मित्रं च "भारते नोबलमैन्" इति मन्यते।</p>
<p>क्विगस्य उपाधिः तस्य मातुः मार्गेण आगता। तस्याः एकः पूर्वजः सैक्सनी-मार्ग्रेविन् आसीत्। तस्य पिता टैमनी-वीरः आसीत्। तस्य वंशानुक्रमस्य विलयनस्य कारणात् सः न राज्यं कर्तुं शक्तवान् न नगरभवने नौकरीं प्राप्तुं शक्तवान्। अतः सः भोजनालयम् उद्घाटितवान्। सः चिन्तनपूर्णः पठनपूर्णः च पुरुषः आसीत्। व्यवसायः तस्य जीविकां ददाति स्म, यद्यपि सः तस्मै अल्पं ध्यानं ददाति स्म। तस्य गृहस्य एकः पार्श्वः तस्मै काव्यात्मकं रोमान्टिकं च साहसम् अयच्छत्। अपरः पार्श्वः तस्मै अशान्तं आत्मानं ददाति यः तं साहसं अन्वेष्टुं प्रेरयति स्म। दिवसे सः क्विग्, भोजनालयिकः आसीत्। रात्रौ सः मार्ग्रेवः-खलिफः-बोहेमिया-राजकुमारः आसीत्-नगरे विचित्रं रहस्यमयं दुर्बोधं गूढं च अन्वेष्टुं प्रगच्छति स्म।</p>
<p>एकस्यां रात्रौ नववादने, यस्मिन् समये भोजनालयः निरुद्धः भवति स्म, क्विगः स्वस्य अन्वेषणाय प्रस्थितवान्। सः स्वस्य कोटं स्वस्य लघु-कर्तित-कपिश-श्वेत-श्मश्रुणः अधः उच्चं बद्ध्वा नगरस्य अधिकं केन्द्रीय-जीवन-प्रवाहान् प्रति पश्चिमं प्रति चलितवान् इति तस्य रूपे विदेशीयः सैनिकः कलात्मकः च मिश्रणम् आसीत्। तस्य जेबे तेन लिखितानां कार्डानां संग्रहः आसीत्, यैः विना सः कदापि गृहात् बहिः न गच्छति स्म। तेषां कार्डानां प्रत्येकं स्वस्य भोजनालये तस्य मूल्यस्य समर्थनं करोति स्म। केचन केवलं सूपस्य पात्रं सैण्ड्विचान् काफीं च आह्वयन्ति स्म; अपरे स्वामिने एकद्वित्रिदिनानां पूर्णभोजनानां अधिकारं ददति स्म; केचन एकस्य नियमितभोजनस्य अधिकारं ददति स्म; अत्यल्पाः प्रभावे सप्ताहस्य भोजन-टिकटाः आसन्।</p>
<p>धनस्य शक्तेश्च मार्ग्रेवः क्विगः न किमपि आसीत्; किन्तु तस्य खलिफस्य हृदयम् आसीत्-तस्य शिरः हारून् अल् रशीदस्य मानं न प्राप्नोति इति क्षम्यताम्। भवतः बगदादस्य सुवर्णखण्डाः बाजारेषु शिकायत्कारिणां मध्ये क्विगस्य गोमांसस्य स्ट्यू-स्य अपेक्षया न्यूनं उष्णतां आशां च ददति स्म इति मन्ये।</p>
<p>रोमान्सं अन्वेष्टुं यत् तं विमोहयेत्, दुःखं च यत् सः साहाय्यं कर्तुं शक्नुयात्, क्विगः ब्रॉड्वे-स्य क्रॉसटाउन्-वीथेश्च कोणे शीघ्रं संगृह्यमाणं जनसमूहं यः उल्लसति युध्यते च प्रवहति च इति अवगच्छति स्म। तं स्थानं प्रति शीघ्रं गत्वा सः अत्यन्तं विषादपूर्णं चिन्ताग्रस्तं च युवकं द्रष्टवान् यः स्वस्य जेबेभ्यः रजतमुद्राः वीथ्यां मध्ये क्षिप्तुं क्रीडां करोति स्म। उदारस्य हस्तस्य प्रत्येकं चालनेन जनसमूहः पतितं दानं हर्षोल्लासैः आच्छादयति स्म। यातायातं निरुद्धम् आसीत्। जनसमूहस्य मध्ये स्थितः पुलिसकर्मी भूमौ बहुवारं नमति स्म यथा अवरोधकान् गच्छितुं प्रेरयति स्म।</p>
<p>मार्ग्रेवः एकदृष्ट्या अवगच्छत् यत् असामान्य-हृदय-कार्यस्य ज्ञानस्य तस्य भूकस्य अत्र आहारः अस्ति। सः शीघ्रं युवकस्य पार्श्वं प्राप्य तस्य बाहुं गृहीतवान्। "मया सह तत्कालम् आगच्छ," इति सः नीचैः किन्तु आज्ञापूर्णे स्वरे उक्तवान् यं तस्य परिवेषकाः भीतवन्तः आसन्।</p>
<p>"पकडितः," इति युवकः अव्यक्तनेत्रैः तं प्रति अवलोक्य उक्तवान्। "निर्वेदनदन्तचिकित्सकेन पकडितः। मां नीत्वा गच्छ, फ्लैटी, गैस् ददातु। केचन अण्डानि ददति, केचन न ददति। कदा कुक्कुटी?"</p>
<p>अन्तःस्थेन दुःखेन गभीरं गृहीतः, किन्तु वश्यः, सः क्विगं तं नीत्वा वीथ्यां प्रति लघु-उद्यानं प्रति गन्तुं अनुमतवान्।</p>
<p>तत्र, पीठिकायाम् उपविश्य, यः महतः खलिफस्य चीरस्य कोणं प्राप्तवान्, सः दयया विवेकेन च अवदत्, अन्यस्य किं पापम् आगतम् इति ज्ञातुं इच्छन्, यत् तस्य आत्मानं व्याकुलीकृतवान्, तस्य द्रव्यं भण्डारं च इति विचारहीनं विनाशकारि च अपव्ययं कर्तुं प्रेरितवान्।</p>
<p>"अहं पॉम्प्टन्, एन्.जे. इति अनुकूलितस्य मॉन्टे क्रिस्टो-स्य अभिनयं करोमि स्म न वा?" इति युवकः पृष्टवान्।</p>
<p>"त्वं लघुमुद्राः वीथ्यां जनानां लुण्ठनाय क्षिप्तवान्," इति मार्ग्रेवः उक्तवान्।</p>
<p>"तत् एव। त्वं यावत् धारयितुं शक्नोसि तावत् बीयरं क्रीणासि, ततः त्वं कुक्कुट-आहारं क्षिप्सि-अहो, तस्याः कुक्कुट-शब्दस्य शापः, कुक्कुटीनां पक्षाणां कुक्कुटानां अण्डानां च सर्वेषां सम्बद्धानां च शापः!"</p>
<p>"हे युवन्," इति मार्ग्रेवः दयया, किन्तु गौरवेण, उक्तवान्, "यद्यपि अहं तव विश्वासं न याचे, अहं तं आमन्त्रयामि। अहं जगत् जानामि, अहं मानवतां जानामि। मनुष्यः मम अध्ययनम् अस्ति, यद्यपि अहं तं वैज्ञानिकः यथा भृङ्गं पश्यति, परोपकारी यथा स्वस्य दानस्य वस्तूनि पश्यति-सिद्धान्तस्य अज्ञानस्य च आवरणेन न पश्यामि। महानगरे जीवनस्य विचित्राणि जटिलानि च दुःखानि मम सहमानवेषु आनयति इति तेषु स्वार्थं कर्तुं विश्रान्तिं च कर्तुं मम आनन्दः विश्रान्तिः च अस्ति। भवान् तस्य गौरवशालिनः अमरस्य शासकस्य, खलिफः हारून् अल् रशीदस्य, इतिहासं जानाति इति भवितुम् अर्हति, यस्य बगदाद-नगरे स्वस्य जनानां मध्ये विद्यमानाः विज्ञानपूर्णाः हितकराः च भ्रमणाः तस्य तेषां दुःखस्य बहुतरं निवारणस्य अधिकारं सुरक्षितवन्तः। मम विनीते मार्गे अहं तस्य पदचिह्नेषु चरामि। अहं नगरवीथिषु रोमान्सं साहसं च अन्वेष्टुं इच्छामि-न भग्नदुर्गेषु न भग्नप्रासादेषु। मम कृते महान्तः मायाविद्याः ताः सन्ति याः मनुष्याणां हृदयेषु घटन्ते यदा ते जनसमूहस्य उग्रैः विविधैः च शक्तिभिः प्रभाविताः भवन्ति। भवतः विचित्रे व्यवहारे अस्यां सायंकाले अहं कथां अनुमिनोमि। अहं भवतः कृत्ये दुर्व्ययिनः दुर्व्ययस्य अपेक्षया गहनतरं किमपि पठामि। भवतः मुखे अहं दहनशीलस्य दुःखस्य निराशायाः वा निश्चितान् चिह्नान् पश्यामि। अहं पुनः वदामि-अहं भवतः विश्वासम् आमन्त्रयामि। अहं निवारयितुं उपदेष्टुं च किञ्चित् शक्तिं विना न अस्मि। किं भवान् मां विश्वसितुं न इच्छति?"</p>
<p>“अहो, कथं भवान् वदति!” इति युवकः अवदत्, नयनयोः शोकं किञ्चित्कालं प्रतिस्थापयन् प्रशंसायाः कान्तिः। “अस्तोर्-ग्रन्थालयस्य सारांशं पूर्वाध्यायानां सङ्क्षेपं च भवान् अधिगतवान्। सः वृद्धः तुर्कः यं भवान् उक्तवान्, सः मम स्मृतौ अस्ति। बाल्ये ‘अरेबियन् नैट्स्’ इति पुस्तकं अहं पठितवान्। सः बिल् डेवेरी-चार्ली श्वाबयोः मिश्रणम् आसीत्। किन्तु, भवान् मायावी वस्त्राणि आलोडयित्वा ताम्रकुम्भान् धूमायित्वा राक्षसान् आह्वयितुं शक्नोति, तथापि माम् स्पृशितुं न शक्नोति। मम समस्या तादृशेन उपचारेण न शाम्यति।”</p>
<p>“यदि अहं भवतः कथां श्रोतुं शक्नुयाम्,” इति मार्ग्रेवः उक्तवान्, उच्चं गम्भीरं च हास्यं कुर्वन्।</p>
<p>“अहं तां नवशब्देषु वक्तुं प्रयतिष्ये,” इति युवकः गभीरं निःश्वस्य उक्तवान्, “किन्तु न मन्ये यत् भवान् माम् साहाय्यं कर्तुं शक्नोति। यदि भवान् अद्भुतः अनुमानकर्ता न भवति, तर्हि भवान् स्वस्य मायावी पट्टिकायां बोस्फोरस्-प्रति प्रत्यागच्छतु।”</p>
<section>
<header>
<p>युवकस्य हार्नेस्-निर्मातुः च प्रहेलिकायाः कथा</p>
</header>
<p>“अहं हिल्डेब्रान्टस्य सैडल्-हार्नेस्-दुकाने ग्राण्ट्-वीथ्यां कार्यं करोमि। अहं तत्र पञ्चवर्षाणि कार्यं कृतवान्। अहं प्रतिसप्ताहं 18 डॉलरान् प्राप्नोमि। एतत् विवाहाय पर्याप्तम्, न वा? किन्तु, अहं विवाहं कर्तुं न इच्छामि। वृद्धः हिल्डेब्रान्टः एषः विनोदी डच्-मानवः अस्ति—भवान् जानाति एतादृशान्—सदा निरर्थकान् विनोदान् कुर्वन्। तस्य लक्षाधिकाः प्रहेलिकाः सन्ति, याः रोजर्स् ब्रदर्स्-महापितामहात् चोरितवान्। बिल् वाट्सन् अपि तत्र कार्यं करोति। अहं बिल् च तान् नीरसान् विनोदान् दिने दिने सहन्तः स्मः। किमर्थं वयं तत् कुर्मः? कार्याणि प्रत्येकं अन्ह्यूजर्-वृक्षात् न उत्पाटयितुं शक्यन्ते—ततः लौरा अस्ति।</p>
<p>“किम्? वृद्धस्य पुत्री। प्रतिदिनं दुकाने आगच्छति। एकोनविंशतिवर्षीया, राइन्-नद्याः तटे उपविशन्त्याः सुन्दर्याः प्रतिमा, या शङ्खखनकान् समुद्रतरङ्गेषु आकर्षति। तृणमयवस्त्रवत् केशाः, उत्तमहार्नेस्-कालिमेव कृष्णाः चक्षुषी—तत् चिन्तयतु!</p>
<p>“अहम्? अहं वा बिल् वाट्सन् वा। सा आवां समानरूपेण व्यवहरति। बिलः तस्याः विषये सर्वथा उन्मत्तः; अहं च?—भवान् मां महामारून्-मार्गे रजतं स्थापयन्तं दृष्टवान्। तत् लौरायाः कारणात् आसीत्। अहं मत्तः आसम्, महाराज, न जानामि यत् किं कर्तुम् इच्छामि।</p>
<p>“कथम्? वृद्धः हिल्डेब्रान्टः अद्य सायंकाले मां बिलं च उक्तवान्: ‘बालकौ, एका प्रहेलिका अस्ति यां अहं भवद्भ्यां दत्तवान्। यः युवकः प्रहेलिकां न समाधातुं शक्नोति, सः कुटुम्बं पालयितुं योग्यः न भवति—न वा—हैन्?’ इति सः अस्मभ्यां प्रहेलिकां दत्तवान्—कस्यचित् कनुन्द्रम् इति उच्यते—सः अन्तः हसित्वा अस्मभ्यां श्वः प्रातः पर्यन्तं तस्याः उत्तरं शोधयितुं अवकाशं दत्तवान्। सः उक्तवान् यत् यः अस्माकं उत्तरं ज्ञास्यति, सः बुधवासरे सायंकाले तस्याः गृहे तस्याः जन्मदिनोत्सवे गमिष्यति। तत् लौरायाः विषये अर्थपूर्णम् अस्ति, यतः सा स्वाभाविकरूपेण पतिं इच्छति, तत् अहं वा बिल् वाट्सन् वा, यतः वृद्धः हिल्डेब्रान्टः आवां उभौ प्रति स्निह्यति, तस्याः विवाहं कस्यचित् सह कर्तुम् इच्छति यः व्यवसायं अनुवर्तयिष्यति यदा सः स्वस्य अन्तिमं जोडीम् सीविष्यति।</p>
<p>“प्रहेलिका? सा इयम् आसीत्: ‘का कुक्कुटी दीर्घतमान् अण्डानि ददाति?’ तत् चिन्तयतु! का कुक्कुटी दीर्घतमान् अण्डानि ददाति? एषः डच्-मानवः मनुष्यस्य सुखं एतादृशे मूर्खप्रश्ने अर्पयितुं प्रवृत्तः। अधुना, किम् उपयोगः? यत् अहं कुक्कुटीनां विषये न जानामि, तत् अनेकान् इन्क्यूबेटरान् पूरयेत्। भवान् उक्तवान् यत् भवान् बग्दाद्-नगरे ग्रन्थालयान् दत्तवान् सः प्राचीनः अरब्-मानवः इति अनुकरणं करोति। अधुना, भवान् एतां कुक्कुटीप्रश्नं समाधातुं काञ्चित् परीम् आह्वयितुं शक्नोति वा न वा?”</p>
<p>युवके मौने सति मार्ग्रेवः उत्थाय उद्यानस्य पीठिकायाः समीपे किञ्चित्कालं यावत् अटितवान्। अन्ते सः पुनः उपविष्टः, गम्भीरैः प्रभावशालिभिः च स्वरैः उक्तवान्:</p>
<p>“अहं स्वीकरोमि, महोदय, यत् अष्टवर्षाणि यावत् अहं साहसान्वेषणे दुःखनिवारणे च व्यतीतवान्, तथापि एतादृशं रोचकं चिन्तनीयं च प्रकरणं न दृष्टवान्। भयः अस्ति यत् अहं कुक्कुटीनां विषये मम अनुसन्धानेषु दृष्टिपातं न कृतवान्। तासां आचरणानि, अण्डदानस्य समयः प्रकारः च, तासां बहवः प्रकाराः संकराः च, तासां आयुः, तासां—”</p>
<p>“ओह्, एतत् इब्सेन्-नाटकं मा कुरु!” इति युवकः उक्तवान्, उपहासेन। “प्रहेलिकाः—विशेषतः वृद्धहिल्डेब्रान्टस्य प्रहेलिकाः—गम्भीरतया समाधातुं न आवश्यकाः। ताः लघुविषयाः सन्ति यान् सिम् फोर्ड् हैरी थर्स्टन् पेक् च इच्छन्ति। किन्तु, कथञ्चित्, अहं सम्यक् उत्तरं न प्राप्नोमि। बिल् वाट्सन् शक्नोति, सः न वा शक्नोति। श्वः ज्ञास्यामः। भोः महाराज, अहं सन्तुष्टः अस्मि यत् भवान् अन्तरायं कृत्वा समयं व्यतीतवान्। अहं मन्ये यत् मि. अल् रशीद् स्वयम् पृष्ठं प्रति प्रत्यागच्छेत् यदि तस्य एकः अंशधारी एतां प्रहेलिकां समक्षं नीतवान् स्यात्। अहं शुभरात्रिं वदामि। शान्तिः भवतः, अल्लाहस्य च आशीर्वादाः।”</p>
<p>मार्ग्रेवः, अद्यापि गम्भीरमुखः, स्वस्य हस्तं प्रसारितवान्।</p>
<p>“अहं मम खेदं व्यक्तुं न शक्नोमि,” इति सः दुःखेन उक्तवान्। “पूर्वं कदापि अहं स्वयं साहाय्यं कर्तुं असमर्थः न अभवम्। ‘का कुक्कुटी दीर्घतमान् अण्डानि ददाति?’ इति एषः चिन्तनीयः प्रश्नः अस्ति। अस्ति काचित् कुक्कुटी, या प्लायमाउथ् रॉक् इति उच्यते, या—”</p>
<p>“तत् विरमयतु,” इति युवकः उक्तवान्। “खलीफा-व्यवसायः अतीव गम्भीरः अस्ति। अहं न मन्ये यत् भवान् जॉन् डी. रॉकफेलरस्य प्रतिरक्षायां उपदेशकस्य विनोदं अपि द्रष्टुं शक्नोति। भोः, शुभरात्रिः, भवतः महिमन्।”</p>
<p>अभ्यासात् मार्ग्रेवः स्वस्य पाकेटेषु अन्वेष्टुं प्रारभत। सः एकां कार्डं निष्कास्य युवकाय दत्तवान्।</p>
<p>“एतत् स्वीकर्तुं कृपां कुरु,” इति सः उक्तवान्। “समयः आगच्छेत् यदा एतत् भवतः उपयोगी भवेत्।”</p>
<p>“धन्यवादः!” इति युवकः उक्तवान्, तां लापरवाह्येन पाकेटे स्थापयन्। “मम नाम सिमन्स् अस्ति।”</p>
<hr/>
<p>लज्जा तस्मै यः सूचयेत् यत् पाठकस्य रुचिः सम्पूर्णरूपेण मार्ग्रेव् औगस्ट् माइकल् वॉन् पॉल्सन् क्विग्-अनुसरणं करिष्यति। अहं निश्चयेन पथभ्रष्टः अस्मि यदि मम हस्तः मार्गं न रक्षति यत्र मम पाठकस्य हृदयम् अनुसरेत्। तर्हि श्वः, वयं शीघ्रं हिल्डेब्रान्टस्य, हार्नेस्-निर्मातुः, द्वारे झांकितुं प्रयतामहे।</p>
<p>हिल्डेब्रान्टस्य 200 पौण्डाः पीठिकायां विश्रान्तिं प्राप्तवन्तः, कच्चं चर्ममार्टिन्गेलं रजतबकलैः योजयन्तः।</p>
<p>बिल् वाट्सन् प्रथमं प्रविष्टवान्।</p>
<p>“वेल्,” इति हिल्डेब्रान्टः उक्तवान्, विनोदकर्तुः दुष्टं अहङ्कारं कम्पयन्, “भवान् तं अनुमितवान् किम्? ‘का कुक्कुटी दीर्घतमान् अण्डानि ददाति?’ ”</p>
<p>“अः—किम्, अहं मन्ये,” इति बिलः उक्तवान्, सेवकस्य चिबुकं मर्दयन्। “अहं मन्ये, मि. हिल्डेब्रान्ट्—या दीर्घतमं जीवति—तत् सम्यक् अस्ति वा?”</p>
<p>“नैन्!” इति हिल्डेब्रान्टः उक्तवान्, मस्तकं प्रबलं कम्पयन्। “भवान् उत्तरं न अनुमितवान्।”</p>
<p>बिलः गत्वा शय्यापट्टिकायाः एप्रन् धृतवान् ब्रह्मचर्यं च।</p>
<p>अरेबियन् नैट्स्-विफलतायाः युवकः प्रविष्टवान्—पाण्डुः, म्लानः, निराशः।</p>
<p>“वेल्,” इति हिल्डेब्रान्टः उक्तवान्, “भवान् तं अनुमितवान् किम्? ‘का कुक्कुटी दीर्घतमान् अण्डानि ददाति?’ ”</p>
<p>सिमन्सः तं नीरसक्रोधेन दृष्ट्वा अवदत्। किम् अहं एतं दुष्टहास्यस्य पर्वतं शपथं कुर्याम्—शपथं कृत्वा मरिष्यामि? किमर्थम्—किन्तु लौरा आसीत्।</p>
<p>दृढः, मौनः, सः स्वस्य कोटपाकेटेषु हस्तौ प्रवेशयित्वा उपविष्टवान्। तस्य हस्तः मार्ग्रेवस्य कार्डस्य विचित्रं स्पर्शं प्राप्तवान्। सः तां निष्कास्य अवलोकितवान्, यथा फांसीदण्डाय नियुक्ताः मनुष्याः सर्पन्तीं मक्षिकां पश्यन्ति। तस्याम् क्विग्-महोदयस्य स्पष्टं गोलं च हस्ताक्षरेण लिखितम् आसीत्: “धारकाय एकस्य भृष्टकुक्कुटस्य प्रतिफलम्।”</p>
<p>सिमन्सः उन्नतनेत्रः अवदत्।</p>
<p>“मृतकुक्कुटी!” इति सः उक्तवान्।</p>
<p>“गूट्!” इति हिल्डेब्रान्टः उच्चैः हसित्वा उक्तवान्, स्थूलं हर्षं कम्पयन्। “तत् सम्यक् अस्ति! भवान् मम गृहे 8 वादने उत्सवे आगच्छतु।”</p>
</section>
</chapter>
</document>