<document uuid="CD42vi6Liyk7GtgwIRTEx">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/o-henry/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>कृष्णजित्करः सौदायिकः</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>यान्से गोरीस्य विधिकार्यालये सर्वाधिक अपकीर्तिकरं वस्तु स्वयं गोरी आसीत्, यः स्वस्य जीर्णजर्जरिते पुरातने आसने विस्तारितः आसीत्। लघुः जर्जरितः कार्यालयः, रक्तवर्णस्य ईष्टकाभिः निर्मितः, नगरस्य मुख्यमार्गे स्थितः आसीत्⁠—बेथेलनगरस्य मुख्यमार्गे।</p>
<p>बेथेल नगरं नीलपर्वतश्रेण्याः पादप्रदेशे स्थितम् आसीत्। तस्योपरि पर्वताः आकाशं यावत् संचिताः आसन्। तस्य अधः दूरे काताव्बा नदी विषादपूर्णे घाट्ये पीतवर्णं दीप्यमाना आसीत्।</p>
<p>जूनमासस्य दिवसः स्वस्य उष्णतमे काले आसीत्। बेथेल नगरं मन्दे छायायां निद्रालुः आसीत्। व्यापारः न आसीत्। एतावत् शान्तम् आसीत् यत् गोरी, स्वस्य आसने शयितः, स्पष्टतया ग्राण्ड्ज्यूरीकक्षे चिप्सानां टंकणशब्दं श्रुतवान्, यत्र “न्यायालयसमूहः” पोकरक्रीडां कुर्वन् आसीत्। कार्यालयस्य उद्घाटितस्य पृष्ठद्वारात् एकः जीर्णः पन्थाः तृणाच्छादिते भूभागे विचित्रं गत्वा न्यायालयं प्रति गच्छति स्म। तस्य पन्थाः ताडनं गोरीस्य सर्वस्वं हृतवान्⁠—प्रथमं किञ्चित् सहस्रं डॉलराणां वार्षिकं, ततः पुरातनं कौटुम्बिकं गृहं, अन्ते च स्वस्य स्वाभिमानस्य पुरुषार्थस्य च अन्तिमांशान्। “समूहः” तं सम्पूर्णतया निर्धनं कृतवान् आसीत्। भग्नः जूआरी मद्यपः परजीवी च अभवत्; सः एतादृशं दिवसं द्रष्टुं जीवितवान् यदा ते पुरुषाः यैः तं निर्धनं कृतवान् ते तस्य क्रीडायां आसनं निराकृतवन्तः। तस्य वचनं न अङ्गीकृतम् आसीत्। दैनिकानि पत्तक्रीडाप्रसंगानि तदनुसारं व्यवस्थितानि आसन्, तस्मै च दृष्टिपातस्य निकृष्टः भागः नियुक्तः आसीत्। शेरिफः, काउण्टीलेखकः, एकः क्रीडाप्रियः उपशेरिफः, एकः प्रमुदितः विधिज्ञः, च “घाट्यात्” आगतः चूर्णवर्णः पुरुषः च मेजे उपविष्टाः आसन्, क्षुरितः च एवं मौनतया सूचितः यत् सः गच्छेत् अधिकं लोम उत्पादयेत् च।</p>
<p>शीघ्रं एव स्वस्य बहिष्करणेन क्लान्तः गोरी स्वस्य कार्यालयं प्रति प्रस्थितवान्, स्वयं स्वयं मन्दं मन्दं अशुभपन्थानं गच्छन्। मेजस्य अधः स्थितात् डेमिजानात् मक्कासुरातः पीत्वा, सः आसने निपतितवान्, ग्रीष्मकालीन धूमलेपे निमग्नान् पर्वतान् दृष्ट्वा मदोन्मत्तः निर्वेदः आसीत्। यः लघुः श्वेतः पट्टः तेन दृष्टः सः ब्लैकजैकस्य पार्श्वे लॉरेल आसीत्, यत् ग्रामं तस्य जन्मस्थानं पालनस्थानं च आसीत्। तत्र एव गोरीकुलस्य कोल्ट्रेनकुलस्य च मध्ये वैरस्य उत्पत्तिः अभवत्। अधुना गोरीकुलस्य कोऽपि प्रत्यक्षः उत्तराधिकारी न अवशिष्टः आसीत् यावत् एषः निर्धनः दग्धः दुर्भाग्यस्य पक्षी। कोल्ट्रेनकुलेऽपि एकः पुरुषः एव अवशिष्टः आसीत्⁠—कर्नल् अब्नर् कोल्ट्रेन्, धनवान् प्रतिष्ठितः च पुरुषः, राज्यविधानसभायाः सदस्यः, गोरीस्य पितुः समकालीनः च। वैरं प्रदेशस्य प्रतिनिधिकं आसीत्; तेन घृणायाः, अन्यायस्य, हत्यायाः च रक्तरञ्जितः इतिहासः अवशिष्टः आसीत्।</p>
<p>किन्तु यान्से गोरी वैरस्य चिन्तनं न करोति स्म। तस्य मूढं मस्तिष्कं भविष्यस्य स्वस्य प्रियानां मूर्खतानां च पालनस्य समस्यायाः निराशापूर्वकं आक्रमणं करोति स्म। अधुना, कौटुम्बिकस्य पुरातनानां मित्राणां द्वारा सः भोजनं शयनं च प्राप्तवान् आसीत्⁠—किन्तु सुरां ते तस्मै न क्रीणन्ति स्म, सः च सुरां प्राप्तुं इच्छति स्म। तस्य विधिव्यवसायः नष्टः आसीत्; द्विवर्षे तस्मै कोऽपि मामला न न्यस्तः आसीत्। सः ऋणग्राहकः स्पंजः च आसीत्, एतत् प्रतीयते स्म यत् यदि सः न्यूनतरः न पतति तर्हि तत् अवसरस्य अभावात् भवेत्। एकः अधिकः अवसरः⁠—सः स्वयं स्वयं कथयति स्म⁠—यदि तस्य क्रीडायां एकः अधिकः दावः भवेत्, तर्हि सः जेतुं शक्नोति स्म इति मन्यते स्म; किन्तु तस्य विक्रेतुं किमपि न अवशिष्टम् आसीत्, तस्य ऋणं अत्यधिकं निर्व्यापृतम् आसीत्।</p>
<p>सः स्वस्य दुःखेऽपि स्मितं कर्तुं न शक्तवान्, यदा सः तं पुरुषं चिन्तयति स्म यस्मै षण्मासात् पूर्वं सः पुरातनं गोरीकुलस्य गृहं विक्रीतवान् आसीत्। पर्वतेभ्यः “पृष्ठतः” द्वौ विचित्रौ प्राणिनौ आगतौ, पाइक् गार्वे नामकः पुरुषः तस्य पत्नी च। “पृष्ठतः”, पर्वतानां दिशि हस्तस्य तरङ्गेण, पर्वतवासिनां मध्ये दूरस्थानां दुर्गमानां गह्वराणां, अगाधानां घाटीनां, अपराधिनां निवासस्थानानां, वृकस्य गुहायाः, भल्लूकस्य शयनगृहस्य च निर्देशं करोति स्म। ब्लैकजैकस्य स्कन्धे दूरस्थे कुटीरे, एतेषां निवासस्थानानां अतिविकटे भागे, एतौ विचित्रौ दम्पती विंशतिवर्षाणि यावत् निवसन्तौ आस्ताम्। तयोः कुक्कुरः बालकाः वा न आस्ताम् ये पर्वतानां गम्भीरं मौनं लघुं कुर्युः। पाइक् गार्वे बस्तिषु अल्पप्रसिद्धः आसीत्, किन्तु ये तेन व्यवहारं कृतवन्तः ते सर्वे तं “लून इव उन्मत्तः” इति उक्तवन्तः। सः गिलहरीशिकारिणः व्यतिरिक्तं किमपि व्यवसायं न अङ्गीकृतवान्, किन्तु सः “मूनशाइन” कदाचित् मनोरञ्जनार्थं करोति स्म। एकवारं “रेवेन्यू” तस्य गुहातः तं निष्कासितवन्तः, मूकं प्रचण्डं च यथा टेरियरः तथा युद्धं कुर्वन्तः, सः राज्यस्य कारागारं द्विवर्षाणि यावत् प्रेषितः। मुक्तः सः क्रुद्धः नकुलः इव स्वस्य बिले पुनः प्रविष्टवान्।</p>
<p>भाग्यं, बहून् चिन्तितान् प्रार्थकान् अतिक्रम्य, ब्लैकजैकस्य वनाच्छादिते कोष्ठके विचित्रं गत्वा पाइक् तस्य निष्ठावत्या सहचरीं च प्रति स्मितं कृतवान्।</p>
<p>एकदा चश्माधारिणः, निकरधारिणः, सर्वथा हास्यास्पदाः अन्वेषकाः गार्वेस्य कुटीरस्य समीपं आक्रमितवन्तः। पाइक् स्वस्य गिलहरीबन्दुकं आलम्बेभ्यः उद्धृत्य दूरतः तेषां प्रति एकं गोलिकां प्रक्षिप्तवान् यत् ते रेवेन्यू भवेयुः इति आशया। सौभाग्येन सः चुकितवान्, अचेतनाः सौभाग्यस्य दूताः समीपं आगतवन्तः, ते विधेः न्यायस्य वा किमपि सदृशं निर्दोषाः इति प्रकटयन्तः। पश्चात्, ते गार्वेभ्यः स्वस्य त्रिंशत् एकराणां साफ़भूमेः विशालं सजीवं हरितं कर्कशं धनं प्रदत्तवन्तः, तस्य मूर्खतापूर्णं कार्यं न्याय्यं कर्तुं तस्य भूमेः अधः माइका-शय्या इति किमपि असम्बद्धं अपर्याप्तं च निरर्थकं वचनं उक्तवन्तः।</p>
<p>यदा गार्वेभ्यः एतावत् डॉलराणां प्राप्तिः अभवत् यत् ते तेषां गणने दोलायमानाः अभवन्, ब्लैकजैके जीवने दोषाः प्रमुखाः भवितुं आरब्धवन्तः। पाइक् नूतनानां पादत्राणानां, कोणे स्थापयितुं तम्बाकुस्य हॉग्स्हेडस्य, स्वस्य बन्दुकस्य नूतनस्य तालस्य च विषये वक्तुं आरब्धवान्; मार्टेल्लां पर्वतस्य पार्श्वे एकस्मिन् स्थाने नीत्वा, तस्यै दर्शितवान् यत् एकः लघुः तोपः⁠—निश्चयेन तेषां भाग्यस्य मूल्यस्य परिसीमायाः बहिः न आसीत्⁠—कुटीरस्य एकमात्रं प्रवेशमार्गं आदेशं रक्षणं च कर्तुं कथं स्थापितः भवेत्, रेवेन्यू मध्यस्थानां च सर्वदा विमूढीकरणाय।</p>
<p>किन्तु आदमः स्वस्य ईवा विना गणितवान्। एतानि वस्तूनि तस्मै धनस्य प्रयुक्तं शक्तिं प्रतिनिधत्ते स्म, किन्तु तस्य मलिने कुटीरे एकः महत्वाकांक्षा निद्रिता आसीत् या तस्य आदिमानां आवश्यकतानां उपरि उड्डयते स्म। श्रीमत्याः गार्वेस्य हृदये कुत्रचित् स्त्रीत्वस्य एकः स्थानः अवशिष्टः आसीत् यः ब्लैकजैकस्य विंशतिवर्षेण अनशनेन न नष्टः आसीत्। एतावत् कालं यावत् तस्याः कर्णयोः शब्दाः दिवसे वनेषु स्केली-बार्कस्य पतनं, रात्रौ शिलासु वृकानां गानं च आसीत्, एतत् तस्याः मिथ्याभिमानस्य शोधनं कर्तुं पर्याप्तम् आसीत्। सा स्थूला दुःखिता पीता नीरसा च अभवत्। किन्तु यदा साधनानि आगतानि, तदा सा स्वस्य लिङ्गस्य प्रतिष्ठां प्राप्तुं⁠—चायमेजे उपविशितुं; निरर्थकानि वस्तूनि क्रीणितुं; जीवनस्य भीषणं सत्यं किञ्चित् रूपेण आचारेण च श्वेतं कर्तुं⁠—पुनः प्रज्वलितं इच्छां अनुभूतवती। अतः सा पाइक् प्रस्तावितं दुर्गीकरणव्यवस्थां शीतलतया निराकृतवती, तौ जगति अवतरिष्यतः सामाजिकं च भ्रमणं करिष्यतः इति घोषितवती।</p>
<p>एवं, अन्ते, निर्णयः कृतः, कार्यं च कृतम्। लॉरेल ग्रामं श्रीमत्याः गार्वेस्य एकस्य महान् घाटीनगरस्य प्राथम्यस्य पाइक् प्राचीननिर्जनस्थानानां लालसायाः च मध्ये तयोः समझौतः आसीत्। लॉरेल मार्टेल्लायाः महत्वाकांक्षानां अनुकूलं दुर्बलानां सामाजिकविनोदानां मन्दं चक्रं प्रदत्तवान्, पाइक् प्रति अपि सर्वथा अनुशंसनीयं न आसीत्, पर्वतानां समीपता सुविधाजनकं सामाजिकं समाजं यदि उचितं मन्यते तर्हि आकस्मिकं पलायनस्य लाभान् प्रदर्शयति स्म।</p>
<p>तयोः लॉरेल प्रति अवतरणं यान्से गोरीस्य सम्पत्तिं नगदे परिवर्तयितुं उत्कटेच्छायाः सह समकालीनम् आसीत्, तौ च पुरातनं गोरीकुलस्य गृहं क्रीतवन्तौ, अपव्ययिनः कम्पमाने हस्ते चतुःसहस्रं डॉलराणां नगदं दत्तवन्तौ।</p>
<p>एवं अभवत् यत् यदा गोरीकुलस्य अपकीर्तिकरः अन्तिमः यान्से गोरी स्वस्य अपकीर्तिकरे कार्यालये स्वस्य पङ्क्तेः अन्ते विस्तारितः आसीत्, यं तेन पोषितानां मित्राणां द्वारा तिरस्कृतं, तदा अज्ञाताः पुरुषाः तस्य पितृणां सभागृहेषु निवसन्ति स्म।</p>
<p>धूलिः शुष्के मार्गे मन्दं मन्दं उपरि गच्छन्ती आसीत्, तस्य मध्ये किमपि गच्छत् आसीत्। एकः लघुः वायुः धूलिं एकस्य पार्श्वे प्रेरितवान्, एकः नूतनः उज्ज्वलवर्णेन चित्रितः कैरियलः, एकेन आलस्येन धूसराश्वेन च आकृष्टः, दृश्यः अभवत्। यानं मार्गस्य मध्यात् विचलितं गोरीस्य कार्यालयस्य समीपे आगच्छत्, तस्य द्वारस्य सम्मुखे गट्टरे स्थितवान्।</p>
<p>अग्रभागे एकः कृशः, उच्चः पुरुषः उपविष्टः, कृष्णवर्णस्य विस्तृतवस्त्रधारी, तस्य दृढहस्तौ पीतवर्णस्य चर्ममयहस्तत्राणाभ्यां आवृतौ। पृष्ठभागे एका महिला आसीत् या जूनमासस्य उष्णतां जितवती। तस्याः स्थूलाकृतिः परिवर्तनशील इति प्रसिद्धं रेशमवस्त्रं धारयन्ती आसीत्, यत् विविधवर्णानां मनोहरसंयोजनम् आसीत्। सा ऋजुः उपविष्टा, अलंकृतव्यजनं चालयन्ती, तस्याः नेत्रे दूरं स्थिरे स्तम्भिते इव आस्ताम्। यद्यपि मार्टेला गार्वेस्य हृदयम् नवजीवनस्य सुखैः आनन्दितं भवेत्, तथापि ब्लैक्जैकः तस्याः बाह्यरूपेण स्वकार्यं कृतवान्। सः तस्याः मुखं शून्यतायाः अज्ञानतायाः च प्रतिमां कर्तितवान्; स्वस्य शिलानां स्थिरतां, स्वस्य मौनान्तःपुरस्य संयमं च तस्यां निहितवान्। सा सर्वदा श्रुणोति स्म, यत् तस्याः परिवेशः कः अपि भवेत्, पर्वतस्य शाखाः पतन्ति, पर्वतस्य पार्श्वे पतन्ति। सा सर्वदा ब्लैक्जैकस्य भयानकं मौनं श्रुणोति स्म, यत् निश्चलतमायां रात्रौ ध्वनति।</p>
<p>गोरीः एतत् गम्भीरं यानं दृष्ट्वा, यदा तत् तस्य द्वारं प्रति गच्छति स्म, केवलं मन्दं रुचिं प्रदर्शयति स्म; परन्तु यदा दीर्घः सारथिः अश्वानां निगडान् स्वस्य चाबुकेन आवृत्य, अकुशलतया अवरुह्य, कार्यालयं प्रविशति स्म, तदा सः अस्थिरः उत्थाय तं स्वीकर्तुं जानाति स्म, यत् सः पाइक् गार्वेः, नवः, परिवर्तितः, सभ्यः।</p>
<p>पर्वतवासी गोरीः प्रदत्तं आसनं स्वीकरोति। ये गार्वेस्य मनसः स्थिरतायां संशयं कुर्वन्ति, तेषां कृते तस्य मुखं प्रबलं साक्ष्यं भवति। तस्य मुखं अतिदीर्घं, मन्दं कुङ्कुमवर्णं, प्रतिमायाः इव अचलं। पाण्डुनीलाः, निमेषरहिताः वर्तुलनेत्राः पक्ष्मरहिताः तस्य भीषणमुखस्य विशिष्टतां वर्धयन्ति। गोरीः तस्य आगमनस्य कारणं न जानाति स्म।</p>
<p>“लॉरेल्-स्थाने सर्वं कुशलं वर्तते किम्, श्रीमन् गार्वे?” सः पृच्छति स्म।</p>
<p>“सर्वं कुशलं, महोदय, श्रीमती गार्वे च अहं च सम्पत्त्या अतीव प्रसन्नौ। श्रीमती गार्वे भवतः पुरातनं स्थानं रोचते, सा प्रतिवेशं च रोचते। समाजः एव सा इच्छति, सः च प्राप्नोति। रॉजर्स्-कुटुम्बः, हाप्गुड्-कुटुम्बः, प्रैट्-कुटुम्बः च ट्रॉय्-कुटुम्बः श्रीमती गार्वे द्रष्टुं आगतवन्तः, सा च तेषां गृहेषु भोजनं कृतवती। उत्तमाः जनाः तां विविधप्रकारस्य कार्याणां निमन्त्रितवन्तः। अहं न वदामि, श्रीमन् गोरी, यत् एतादृशाः वस्तवः मम रोचन्ते⁠—मम कृते, तान् एव ददातु।” गार्वेस्य विशालः, पीतचर्ममयहस्तत्राणधारी हस्तः पर्वतानां दिशां प्रति प्रसारितः। “तत्र एव अहं अधिकृतः, वनमधुमक्षिकाः भल्लूकाः च यत्र सन्ति। परन्तु एतत् न अहं वक्तुं आगतः, श्रीमन् गोरी। भवतः किमपि अस्ति यत् अहं श्रीमती गार्वे च क्रेतुम् इच्छावः।”</p>
<p>“क्रेतुम्!” गोरीः प्रतिध्वनितवान्। “मम कृते?” तदा सः कठोरं हसितवान्। “अहं मन्ये यत् भवान् एतस्य विषये भ्रान्तः। अहं मन्ये यत् भवान् एतस्य विषये भ्रान्तः। अहं भवते विक्रीतवान्, यथा भवान् स्वयम् अवदत्, ‘कुलाबं, स्कन्धं, नालं च।’ विक्रेतुं एकः अपि रामरोडः न अवशिष्टः।”</p>
<p>“भवान् एतत् प्राप्तवान्; वयं च एतत् इच्छावः। ‘धनं गृह्णातु,’ श्रीमती गार्वे वदति, ‘एतत् न्याय्यं सम्यक् च क्रीणातु।’”</p>
<p>गोरीः शिरः अचालयत्। “कोष्ठकः रिक्तः,” सः अवदत्।</p>
<p>“वयं उन्नताः,” पर्वतवासी स्वस्य उद्देश्यात् न विचलितः, “अधिकं। वयं पूर्वं पोसम्-इव दरिद्राः आस्म, इदानीं वयं प्रतिदिनं जनान् भोजनाय आमन्त्रयितुं शक्नुमः। वयं मान्याः, श्रीमती गार्वे वदति, उत्तमसमाजेन। परन्तु किमपि अस्ति यत् वयं अपेक्षावः यत् विक्रयस्य सूच्यां न अस्ति। ‘धनं गृह्णातु,’ सा वदति, ‘एतत् न्याय्यं सम्यक् च क्रीणातु।’”</p>
<p>“कथयतु,” गोरीः अवदत्, तस्य पीडिताः नाडयः अधीराः भवन्ति स्म।</p>
<p>गार्वेः स्वस्य ढीला टोपं मेजे उपरि निक्षिप्य, अग्रे झुक्य, तस्य निमेषरहिताः नेत्रे गोरीस्य नेत्रेषु स्थापयति स्म।</p>
<p>“एकः पुरातनः वैरः अस्ति,” सः स्पष्टं मन्दं च अवदत्, “भवतः कुटुम्बस्य कोल्ट्रेन्-कुटुम्बस्य च मध्ये।”</p>
<p>गोरीः अशुभं भ्रूकुटिं कृतवान्। स्वस्य वैरस्य विषये वैरिणे वक्तुं पर्वतीयशिष्टाचारस्य गम्भीरः भङ्गः। “यान्” इत्यस्य पुरुषः तत् जानाति स्म यथा वकीलः।</p>
<p>“न अपराधः,” सः अग्रे गच्छति स्म “केवलं व्यापारस्य मार्गे। श्रीमती गार्वेः वैरस्य विषये सर्वं अध्ययनं कृतवती। पर्वतेषु अधिकांशाः उत्तमाः जनाः वैरं धारयन्ति। सेटल्-कुटुम्बः, गोफोर्थ्-कुटुम्बः, रैंकिन्-कुटुम्बः, बॉयड्-कुटुम्बः, साइलर्-कुटुम्बः, गैलोवे-कुटुम्बः च सर्वे विंशतितः शतवर्षपर्यन्तं वैरं धारयन्ति। अन्तिमः पुरुषः यः पतितः सः भवतः मातुलः, न्यायाधीशः पैस्ले गोरीः, न्यायालयं विरम्य लेन् कोल्ट्रेन् न्यायासनात् गोलीप्रहारं कृतवान्। श्रीमती गार्वे च अहं च दरिद्राः श्वेताः जनाः। कोऽपि अस्माकं सह वैरं न करिष्यति, यथा वृक्षमण्डूकानां कुटुम्बेन। उत्तमाः जनाः सर्वत्र, श्रीमती गार्वे वदति, वैरं धारयन्ति। वयं उत्तमाः न स्मः, परन्तु वयं यावत् शक्नुमः तावत् एतत् क्रीणीमः। ‘धनं गृह्णातु,’ श्रीमती गार्वे वदति, ‘श्रीमन् गोरीस्य वैरं न्याय्यं सम्यक् च क्रीणातु।’”</p>
<p>गिलहरीशिकारी एकं पादं कक्षस्य अर्धे प्रसार्य, स्वस्य पाकेटात् नोटानां गुच्छं निष्कास्य, तान् मेजे उपरि निक्षिपति स्म।</p>
<p>“अत्र द्विशतं डॉलराः सन्ति, श्रीमन् गोरी; भवतः वैरस्य कृते यत् न्याय्यं मूल्यं भवेत् यत् भवतः इव अधः गतवान्। भवतः पक्षे केवलं भवान् एव अवशिष्टः, भवान् च अतीव निर्बलः हननं करिष्यति। अहं एतत् भवतः हस्तात् ग्रहीष्यामि, एतत् च मां श्रीमती गार्वे च उत्तमजनानां मध्ये स्थापयिष्यति। अत्र धनं अस्ति।”</p>
<p>मेजे उपरि नोटानां लघुगुच्छः मन्दं मुक्तः भवति स्म, वक्रीभवन् उत्प्लुत्य च यदा तस्य वलयाः शिथिलाः भवन्ति स्म। गार्वेस्य अन्तिमवाक्यस्य अनन्तरं मौने न्यायालये पोकरचिप्सानां खडखडाटः स्पष्टं श्रूयते स्म। गोरीः जानाति स्म यत् शेरिफः एकं पॉटं जितवान्, यतः तस्य मन्दः उल्लासः यः सः सर्वदा विजयं प्रति अभिवादयति स्म, चतुष्कोणे कुंचितोष्णतरंगेषु प्रसारितः। गोरीस्य ललाटे स्वेदबिन्दवः स्थिताः। नम्रः भूत्वा, सः विकरावृतं डेमिजॉन् मेजस्य अधः निष्कास्य, तस्मात् एकं गिलासं पूरयति स्म।</p>
<p>“अल्पं मक्कामद्यं, श्रीमन् गार्वे? निश्चयेन भवान् हास्यं करोति⁠—यत् भवान् उक्तवान्? नूतनं बाजारं उद्घाटयति, न वा? वैराणि। प्रधानानि, द्विशतपञ्चाशत् त्रिशतं च। वैराणि, अल्पं क्षतिग्रस्तानि⁠—द्विशतं, अहं मन्ये यत् भवान् उक्तवान्, श्रीमन् गार्वे?”</p>
<p>गोरीः स्वयंज्ञानेन हसितवान्।</p>
<p>पर्वतवासी गोरीः प्रदत्तं गिलासं गृहीत्वा, तं व्हिस्की निमेषरहितनेत्रैः कम्पनं विना पीतवान्। वकीलः तस्य कौशलं ईर्ष्यापूर्णं प्रशंसादृष्ट्या प्रशंसितवान्। सः स्वस्य पानं पूरयति स्म, तं च मद्यपः इव, ग्रासैः, गन्धस्य स्वादस्य च कम्पनेन गृह्णाति स्म।</p>
<p>“द्विशतं,” गार्वेः पुनरवदत्। “अत्र धनं अस्ति।”</p>
<p>गोरीस्य मस्तिष्के एकः अकस्मात् उत्कटः क्रोधः प्रज्वलितः। सः मेजं मुष्टिना प्रहृतवान्। एकः नोटः उल्टित्वा तस्य हस्तं स्पृष्टवान्। सः कम्पितः यथा किमपि तं दंशितवान्।</p>
<p>“भवान् मम समक्षं,” सः आक्रन्दितवान्, “गम्भीरतया एतादृशं हास्यास्पदं, अपमानजनकं, मूर्खतापूर्णं प्रस्तावं कृत्वा आगच्छति?”</p>
<p>“एतत् न्याय्यं सम्यक् च,” गिलहरीशिकारी अवदत्, परन्तु सः स्वस्य हस्तं प्रसार्य यथा धनं पुनः ग्रहीतुम्; तदा गोरीः जानाति स्म यत् स्वस्य क्रोधस्य आवेगः गर्वात् अपराधात् वा न आसीत्, अपितु स्वस्य कृते क्रोधः, यत् सः गभीरतरेषु गर्तेषु पदं न्यस्यति यत् तस्य कृते उद्घाटितं भवति। सः एकक्षणे एकः आक्रान्तः सज्जनः चिन्तितः विक्रेता इव परिवर्तितः, यः स्वस्य वस्तूनि प्रशंसति।</p>
<p>“शीघ्रं मा भवतु, गार्वे,” सः अवदत्, तस्य मुखं रक्तवर्णं वाक् च गुरुः। “अहं भवतः प्-प्-प्रस्तावं स्वीकरोमि, यद्यपि एतत् द्विशतेन मलिनं सस्तं। एकः व्-व्यापारः उचितः यदा क्रेता विक्रेता च सन्तुष्टौ। अहं भवते एतत् व्-वेष्टयितुं शक्नोमि किम्, श्रीमन् गार्वे?”</p>
<p>गार्वेः उत्थाय, स्वस्य विस्तृतवस्त्रं प्रसारितवान्। “श्रीमती गार्वेः प्रसन्ना भविष्यति। भवान् एतस्मात् मुक्तः, एतत् च कोल्ट्रेन् गार्वे च मध्ये अस्ति। केवलं एकः लेखः, श्रीमन् गोरी, भवान् वकीलः, यत् वयं व्यापारं कृतवन्तः इति प्रदर्शयितुं।”</p>
<p>गोरीः एकं पत्रं लेखनीं च गृहीतवान्। धनं तस्य आर्द्रहस्ते गृहीतम्। अन्याः सर्वाः वस्तवः अकस्मात् तुच्छाः लघवः च प्रतीयन्ते स्म।</p>
<p>“विक्रयपत्रम्, निश्चयेन। ‘अधिकारः, स्वामित्वं, चास्मिन् विषये’⁠ ⁠… ‘सदा प्रतिज्ञां कुर्वन्तु च⁠—’ न, गार्वे, अस्माभिः तत् ‘रक्षणम्’ त्यक्तव्यम्,” इति गोरीः उच्चहासेन उक्तवान्। “त्वं स्वयम् एतत् स्वामित्वं रक्षितव्यम्।”</p>
<p>पर्वतवासी आश्चर्यजनकं पत्रं प्राप्तवान् यत् वकीलः तस्मै दत्तवान्, तत् महता परिश्रमेण संयोज्य, सावधानतया स्वस्य पाकेटे स्थापितवान्।</p>
<p>गोरीः वातायनसमीपे स्थितवान्। “अत्र आगच्छ,” इति सः अङ्गुलीं उन्नम्य उक्तवान्, “त्वं स्वस्य अभीक्रयितं शत्रुं द्रक्ष्यसि। सः गच्छति, अन्यस्य वीथेः पार्श्वे।”</p>
<p>पर्वतवासी स्वस्य दीर्घं शरीरं वक्रीकृत्य वातायनेन दर्शितं दिशि अवलोकितवान्। कर्नल् अब्नर् कोल्ट्रेन्, एकः स्थिरः, स्थूलः पञ्चाशत् वर्षीयः सज्जनः, दक्षिणस्य विधायकस्य अनिवार्यं दीर्घं, द्विहृदयं फ्रॉक् कोटं, च पुरातनं उच्चं रेशमीयं टोपं धारयन्, विपरीतस्य पादपथस्य उपरि गच्छन् आसीत्। यथा गार्वेः अवलोकनं, तथा गोरीः तस्य मुखं अवलोकितवान्। यदि पीतः वृकः अस्ति, तर्हि अत्र तस्य प्रतिरूपम् आसीत्। गार्वेः गर्जनं कृतवान् यथा तस्य अमानुषीयाः नेत्राः गच्छन्तं व्यक्तिं अनुसरन्ति, दीर्घाः, अम्बरवर्णाः दंष्ट्राः प्रकटयन्ति।</p>
<p>“सः एव अस्ति? किम्, सः एव मां कारागारं प्रेषितवान्!”</p>
<p>“सः जिल्ला अभियोक्ता आसीत्,” इति गोरीः उदासीनतया उक्तवान्। “तथा, सः प्रथमश्रेणीयः निशानेबाजः अस्ति।”</p>
<p>“अहं शतं यार्देषु गिलहर्याः नेत्रं लक्ष्यं कर्तुं शक्नोमि,” इति गार्वेः उक्तवान्। “तर्हि सः कोल्ट्रेन्! अहं स्वस्य चिन्तनात् अधिकं श्रेष्ठं व्यापारं कृतवान्। अहं एतत् वैरं, मि. गोरी, त्वया कृतात् अधिकं श्रेष्ठं रक्षिष्यामि!”</p>
<p>सः द्वारं प्रति गतवान्, किन्तु तत्र विलम्बितवान्, सूक्ष्मं भ्रमं प्रकटयन्।</p>
<p>“अद्य अन्यत् किमपि?” इति गोरीः फेनिलं व्यङ्ग्यं पृष्टवान्। “किमपि कौटुम्बिकं परम्पराः, पूर्वजाः प्रेताः, वा कोष्ठके अस्थिपञ्जराः? मूल्यानि न्यूनतमानि।”</p>
<p>“अन्यत् किमपि आसीत्,” इति अचलः गिलहरी-शिकारी उत्तरितवान्, “यत् मिसिस् गार्वेः चिन्तितवती। तत् मम क्षेत्रे तत् इतरात् अधिकं नास्ति, किन्तु सा विशेषतया इच्छति स्म यत् अहं पृच्छेयम्, च यदि त्वं सहमतः, ‘तत् मूल्यं दद्याम्,’ इति सा वदति, ‘न्याय्यं च समानं।’ तत्र एकं श्मशानभूमिः, यथा त्वं जानासि, मि. गोरी, तव पुरातनस्य स्थानस्य उद्याने, देवदारुवृक्षाणां अधः। तत्र शयिताः तव कुटुम्बिनः ये कोल्ट्रेनैः हताः। तेषां स्मारकेषु नामानि सन्ति। मिसिस् गार्वेः वदति यत् कौटुम्बिकं श्मशानभूमिः गुणस्य निश्चितं चिह्नम् अस्ति। सा वदति यदि वयं वैरं प्राप्नुमः, तर्हि अन्यत् किमपि तेन सह गन्तव्यम्। तेषां स्मारकेषु नामानि ‘गोरी’ सन्ति, किन्तु तानि अस्माकं नामभिः परिवर्तितुं शक्यन्ते⁠—”</p>
<p>“गच्छ! गच्छ!” इति गोरीः क्रोधेन पुरुषं प्रति उक्तवान्, तस्य मुखं नीलवर्णं जातम्। सः पर्वतवासिनं प्रति स्वस्य उभौ हस्तौ प्रसार्य, तस्य अङ्गुल्यः आकृष्टाः कम्पमानाः च। “गच्छ, त्वं शवभक्षक! यावत् चीनीयः अपि स्वस्य पूर्वजानां समाधीनां रक्षणं करोति⁠—गच्छ!”</p>
<p>गिलहरी-शिकारी द्वारात् स्वस्य गाडीं प्रति निर्गतवान्। यावत् सः चक्रं उपरि आरोहति, तावत् गोरीः उत्सुकतया त्वरया तं धनं संगृह्णाति यत् तस्य हस्तात् भूमौ पतितम् आसीत्। यावत् गाडीः मन्दं मन्दं परिवर्तते, तावत् मेषः, नूतनं ऊर्णावस्त्रं धारयन्, अशोभनं वेगेन न्यायालयस्य पथं प्रति धावति।</p>
<p>प्रातः त्रिवादने ते तं स्वस्य कार्यालयं प्रति आनयन्ति, मुण्डितं च अचेतनं। शेरिफः, क्रीडाशीलः उपशेरिफः, जिल्ला लेखकः, च हास्यप्रियः वकीलः तं नीतवन्तः, श्वेतमुखः “घाटीतः” व्यक्तिः सहचरः भूत्वा।</p>
<p>“मेजे उपरि,” इति तेषां एकः उक्तवान्, च ते तं तत्र अलाभकराणां पुस्तकानां कागदानां च मध्ये स्थापितवन्तः।</p>
<p>“यान्सः द्वयोः द्वयोः कार्डयोः बहु चिन्तयति यदा सः मद्यपानं करोति,” इति शेरिफः चिन्तनशीलतया उक्तवान्।</p>
<p>“अत्यधिकम्,” इति हास्यप्रियः वकीलः उक्तवान्। “यः पुरुषः यावत् मद्यपानं करोति, सः पोकर् खेलितुं न अर्हति। अहं चिन्तयामि यत् अद्य रात्रौ कियत् धनं हारितवान्।”</p>
<p>“द्विशतं समीपे। यत् अहं चिन्तयामि तत् यत् कुतः प्राप्तवान्। यान्सः एकमासात् अधिकं किमपि धनं न प्राप्तवान्, अहं जानामि।”</p>
<p>“कदाचित् क्लायण्टं प्राप्तवान्। भव, प्रभातात् पूर्वं गृहं गच्छामः। सः जागृते सर्वं सम्यक् भविष्यति, केवलं मस्तकस्य चतुर्दिक् मधुमक्षिकाणां समूहः भविष्यति।”</p>
<p>समूहः प्रातःकालीनं सन्ध्याकालं प्रति निर्गतवान्। अग्रे दुःखितं गोरीं द्रष्टुं दिवसस्य नेत्रम् आसीत्। सः अपरिच्छदितं वातायनं प्रति ईक्षितवान्, प्रथमं सुप्तं स्वर्णिमं प्रवाहे निमज्ज्य, किन्तु शीघ्रं तस्य चित्रितं रक्तं मांसं प्रति अन्वेषणं, श्वेतं, ग्रीष्मकालीनं उष्णतां प्रक्षिप्य। गोरीः अर्धचेतनः मेजस्य अवशेषेषु चलितवान्, च वातायनात् मुखं परावर्तितवान्। तस्य चलनं गुरुं विधिपुस्तकं विस्थापितवान्, यत् भूमौ पतितम्। नेत्राणि उन्मील्य, सः तं दृष्टवान् यत् कृष्णं फ्रॉक् कोटं धारयन् एकः पुरुषः तं प्रति झुकितवान्। उपरि दृष्ट्वा, सः एकं जीर्णं रेशमीयं टोपं, च तस्य अधः कर्नल् अब्नर् कोल्ट्रेनस्य स्निग्धं, मृदुं मुखं दृष्टवान्।</p>
<p>परिणामस्य विषये सूक्ष्मं अनिश्चितः भूत्वा, कर्नलः अन्यस्य किमपि चिह्नं कर्तुं प्रतीक्षितवान्। विंशतिवर्षेषु न कदापि एतयोः कुटुम्बयोः पुरुषाः शान्तौ परस्परं सामना कृतवन्तः। गोरीस्य नेत्रपुटानि सङ्कुचितानि जातानि यथा सः अस्पष्टं दृष्टिं अतिथिं प्रति प्रयत्नं करोति, ततः सः शान्तं स्मितं कृतवान्।</p>
<p>“त्वं स्टेल्लां लुसीं च आनीतवान् किम्?” इति सः शान्तं उक्तवान्।</p>
<p>“त्वं मां जानासि, यान्सी?” इति कोल्ट्रेनः पृष्टवान्।</p>
<p>“निश्चयेन। त्वं मां एकं कोडं आनीतवान् यस्य अन्ते सीटी आसीत्।”</p>
<p>तथा आसीत्⁠—चतुर्विंशतिवर्षाणां पूर्वम्; यदा यान्सीस्य पिता तस्य प्रियमित्रम् आसीत्।</p>
<p>गोरीस्य नेत्राणि कक्षं प्रति भ्रमितानि। कर्नलः अवगतवान्। “स्थिरः भूत्वा, अहं किमपि आनयामि,” इति सः उक्तवान्। पृष्ठभागस्य उद्याने एकं पम्पः आसीत्, च गोरीः नेत्राणि निमील्य, तस्य हत्थस्य टिक्-टिक् ध्वनिं, पतन्तस्य जलस्य बुद्बुदानां च ध्वनिं आनन्देन श्रुतवान्। कोल्ट्रेनः शीतलं जलं घटं आनीय, तं पातुं धृतवान्। शीघ्रं गोरीः उपविष्टवान्⁠—अत्यन्तं दीनः, तस्य ग्रीष्मकालीनं सन् वस्त्रं मलिनं च सङ्कुचितं, तस्य अप्रतिष्ठितं मस्तकं अस्तव्यस्तं च अस्थिरं च। सः कर्नलं प्रति स्वस्य एकं हस्तं प्रसारितुं प्रयत्नं कृतवान्।</p>
<p>“क्षम्यताम्⁠—सर्वम्, किम्?” इति सः उक्तवान्। “अहं अतीवं व्हिस्की पीतवान्, च मेजे उपरि शयितवान्।” तस्य भ्रूयुगलं चिन्ताकुलं जातम्।</p>
<p>“मित्रैः सह किञ्चित् कालम्?” इति कोल्ट्रेनः स्नेहेन पृष्टवान्।</p>
<p>“न, अहं कुत्रापि न गतवान्। अहं द्विमासात् अधिकं एकं डॉलरं व्ययितुं न प्राप्तवान्। दमिजान् अतीवं प्रहृतवान्, इति मन्ये, यथा सदा।”</p>
<p>कर्नल् कोल्ट्रेनः तं स्कन्धे स्पृष्टवान्।</p>
<p>“अल्पकालात् पूर्वम्, यान्सी,” इति सः आरभत, “त्वं मां पृष्टवान् यत् किम् अहं स्टेल्लां लुसीं च आनीतवान्। तदा त्वं पूर्णं जागरितः न आसीः, च स्वप्नं दृष्टवान् यत् त्वं पुनः बालकः आसीः। त्वं अद्य जागरितः, च अहं त्वां श्रोतुं इच्छामि। अहं स्टेल्ला लुसी च तयोः पुरातनं सहक्रीडकं, च मम पुरातनस्य मित्रस्य पुत्रं प्रति आगतवान्। ते जानन्ति यत् अहं त्वां स्वगृहं प्रति आनेष्यामि, च त्वं तेषां स्वागतं यथा पुरातने दिनेषु तथा प्राप्स्यसि। अहं त्वां मम गृहं प्रति आगन्तुं इच्छामि यावत् त्वं स्वयं भविष्यसि, च यावत् इच्छसि तावत् अधिकं कालं। वयं त्वां नीचं जगति, च प्रलोभनस्य मध्ये, इति श्रुतवन्तः, च वयं एकमताः जाताः यत् त्वं पुनः अस्माकं गृहे क्रीडिष्यसि। किम् त्वं आगमिष्यसि, मम बालक? किम् त्वं अस्माकं पुरातनं कौटुम्बिकं कलहं त्यक्ष्यसि च मया सह आगमिष्यसि?”</p>
<p>“कलहः!” इति गोरीः नेत्राणि विस्तार्य उक्तवान्। “अस्माकं मध्ये कदापि कलहः न आसीत् इति मन्ये। निश्चयेन वयं सदा प्रियमित्राः आस्म। किन्तु, हे भगवन्, कर्नल्, कथं अहं तव गृहं प्रति गच्छेयम् यथा अहं अस्मि⁠—एकः मत्तः दीनः, एकः दुःखितः, अधमः व्ययशीलः च जुआरी⁠—”</p>
<p>सः मेजात् स्वस्य आर्मचेयर् प्रति झुकितवान्, च मदोन्मत्ताः अश्रवः, प्रायश्चित्तस्य लज्जायाः च वास्तविकाः बिन्दवः मिश्रिताः, रोदितुं आरभत। कोल्ट्रेनः तं निरन्तरं युक्तियुक्तं च उक्तवान्, तं सरलान् पर्वतीयान् आनन्दान् स्मारयन् येषु सः कदापि प्रियं करोति स्म, च आमन्त्रणस्य वास्तविकतां दृढं कुर्वन्।</p>
<p>अन्ते सः गोरीं प्रति अवदत् यत् सः तस्य साहाय्यं प्रति आशां करोति स्म यत् सः एकस्य उच्चपर्वतस्य पार्श्वतः एकस्य जलमार्गस्य प्रति अधिकं काष्ठं यन्त्रविद्यया च प्रवहणेन च प्रापयेत्। सः ज्ञातवान् यत् गोरीः एकवारं एतस्य उद्देश्याय एकं यन्त्रं निर्मितवान् आसीत्⁠—एकं सर्पिणीचक्रं च प्रणालीं च यस्यां सः यथार्थतया गर्वं करोति स्म। क्षणेन एव सः दीनः जनः, कस्यचित् उपयोगितायाः विचारेण हृष्टः, कागदं मेजे प्रसारितवान्, तथा शीघ्रं किन्तु दयनीयतया कम्पिताः रेखाः आकर्षितवान् यत् सः किं कर्तुं शक्नोति च इच्छति च इति प्रदर्शयन्।</p>
<p>सः जनः तुषाणां विरक्तः आसीत्; तस्य प्रवासिनः हृदयं पुनः पर्वतानां प्रति आकृष्टं भवति स्म। तस्य मनः अद्यापि विचित्रतया अवरुद्धं आसीत्, तस्य विचाराः स्मृतयः च एकैकशः तस्य मस्तिष्कं प्रति आगच्छन्ति स्म, यथा प्रवाहिण्यः कपोताः प्रचण्डसागरे। किन्तु कोल्ट्रेनः तस्य प्रगत्या सन्तुष्टः आसीत्।</p>
<p>बेथेलः तस्य अस्तित्वस्य आश्चर्यं प्राप्तवान् तदा यदा एकः कोल्ट्रेनः एकः च गोरीः मैत्रेण सह नगरेण गच्छतः स्म। ते समानं गच्छन्तः स्म, धूलिपूर्णाः वीथयः विस्मिताः नागरिकाः च त्यक्त्वा, नद्याः सेतुं अतिक्रम्य, पर्वतं प्रति गच्छन्तः स्म। प्रवासी स्वयं संवारितवान् प्रक्षालितवान् च यत् सः अधिकं सुसंस्कृतं रूपं प्राप्नोत्, किन्तु सः अश्वारोहे अस्थिरः आसीत्, तथा च सः कस्यचित् कष्टदायकस्य समस्यायाः चिन्तने गभीरः आसीत्। कोल्ट्रेनः तं तस्य मनोभावे त्यक्तवान्, परिवर्तितपरिसरस्य प्रभावे विश्वासं कुर्वन् यत् तस्य सन्तुलनं पुनः स्थापयिष्यति।</p>
<p>एकवारं गोरीः कम्पनस्य आक्रमणेन गृहीतः, तथा च प्रायः पतनं प्राप्तवान्। सः अश्वात् अवरोह्य मार्गस्य पार्श्वे विश्रान्तिं कर्तुं अवश्यं आसीत्। कर्नलः, एतादृशं अवस्थां पूर्वानुमत्य, यात्रायै एकं लघुं मद्यपात्रं सज्जितवान् आसीत् किन्तु यदा तत् तस्मै प्रदत्तं तदा गोरीः तत् प्रायः हिंसया निराकृतवान्, घोषयन् यत् सः पुनः कदापि तत् स्प्रशेत् न। क्रमेण सः स्वस्थः अभवत्, तथा च शान्तेन मार्गेण एकद्वयं मीलं गतवान्। ततः सः अश्वं अकस्मात् रोधितवान्, तथा अवदत्:</p>
<p>“अहं गतरात्रौ पोकरक्रीडायां द्विशतं डॉलरं हतवान्। अधुना, अहं तत् धनं कुतः प्राप्तवान्?”</p>
<p>“शान्तं भव, यान्सी। पर्वतवायुः शीघ्रं एव तत् निर्मलं करिष्यति। वयं प्रथमं पिन्नाकलप्रपाते मत्स्यं धारयिष्यामः। तत्र त्राउटाः मण्डूकाः इव उत्प्लवन्ति। वयं स्टेलां लुसीं च सह नेष्यामः, तथा च गरुडशिलायां पिकनिकं करिष्यामः। यान्सी, किं त्वं विस्मृतवान् यत् हिकोरीसंस्कृतहामसैण्ड्विचस्य स्वादः कथं भवति, क्षुधार्तस्य मत्स्यकारस्य?”</p>
<p>प्रत्यक्षतः कर्नलः तस्य हतधनस्य कथायां विश्वासं न अकरोत्; अतः गोरीः पुनः मौनचिन्तनं प्रति प्रविष्टवान्।</p>
<p>अपराह्नसमये ते बेथेल-लौरेलयोः मध्ये द्वादशमीलानां दशमीलानि गतवन्तः। लौरेलस्य अस्य पार्श्वे अर्धमीलं दूरे पुरातनं गोरीस्थानं आसीत्; ग्रामात् एकद्वयं मीलं दूरे कोल्ट्रेनाः निवसन्ति स्म। मार्गः अधुना प्रवणः कष्टकरः च आसीत्, किन्तु प्रतिकाराः बहवः आसन्। वनस्य झुकिताः गलियाराः पर्णैः पक्षिभिः पुष्पैः च समृद्धाः आसन्। स्फूर्तिदायकः वायुः औषधसंग्रहं लज्जितं करोति स्म। उपवनानि शैवालच्छायया अन्धकारितानि आसन्, तथा च लज्जालुप्रवाहाः फर्नलौरेलाभ्यां मध्यात् मिमिलन्तः दीप्ताः आसन्। निम्नपार्श्वे ते समीपस्थपर्णावलिं फ्रेमितं दूरस्थस्य उपलहस्य सुंदरं रेखाचित्रं दृष्टवन्तः, यत् तस्य मौक्तिकधूमले आकर्षितं भवति स्म।</p>
<p>कोल्ट्रेनः प्रसन्नः आसीत् यत् तस्य सहचरः पर्वतवनयोः मोहनेन आकृष्टः भवति स्म। अधुना ते केवलं पेन्टर्स्क्लिफस्य आधारं परितः गन्तव्यं आसीत्; एल्डरब्रान्चं अतिक्रम्य पार्श्वस्थं पर्वतं आरोहितुं च, तथा च गोरीः तस्य पितृणां विनष्टं गृहं प्रति सामना कर्तव्यः आसीत्। यः प्रत्येकं शिलां प्रत्येकं वृक्षं प्रत्येकं पादं च शिलामार्गस्य पारितवान्, तस्य सर्वं परिचितं आसीत्। यद्यपि सः वनं विस्मृतवान् आसीत्, तथापि तत् तं “गृहं, मधुरं गृहं” इति संगीतं इव रोमाञ्चितं करोति स्म।</p>
<p>ते शिलां परितः गतवन्तः, एल्डरब्रान्चं अवरुह्य, तत्र अश्वानां पानाय स्फुरणाय च विरामं दत्तवन्तः। दक्षिणे एकं रेलबन्धनं आसीत् यत् तत्र कोणं करोति स्म, तथा च मार्गं प्रवाहं च अनुसरति स्म। तेन परिवेष्टितं गृहस्थानस्य पुरातनं सेववाटिका आसीत्; गृहं अद्यापि प्रवणपर्वतस्य भ्रूणा आच्छादितं आसीत्। अन्तः बन्धनस्य पार्श्वे च पोकबेरी, एल्डर, ससाफ्रास, सुमाक च उच्चं घनं च वर्धितानि आसन्। तेषां शाखानां खडखडायिते, गोरीः कोल्ट्रेनः च उर्ध्वं दृष्टवन्तः, तथा च बन्धनस्य उपरि एकं दीर्घं पीतं वृकाकारं मुखं दृष्टवन्तः, यत् पाण्डुरैः निमेषरहितैः नेत्रैः तौ अवलोकयति स्म। शीर्षं शीघ्रं अदृश्यं अभवत्; झाडीनां प्रचण्डः कम्पः अभवत्, तथा च एकं अव्यवस्थितं रूपं सेववाटिकायां गृहस्य दिशायां वृक्षेषु जिग्जैग् कर्तुं धावितवान्।</p>
<p>“सः गार्वेः” इति कोल्ट्रेनः अवदत्; “यं त्वं विक्रीतवान्। नास्ति सन्देहः यत् सः अत्यधिकं विकृतमस्तिष्कः अस्ति। अहं तं एकवारं मूनशाइनिंगाय उपरि प्रेषितवान् आसम्, अनेकवर्षेभ्यः पूर्वं, यद्यपि अहं तं उत्तरदायित्वरहितं मन्ये स्म। किमर्थम्, यान्सी, किं समस्या अस्ति?”</p>
<p>गोरीः तस्य ललाटं मार्जयति स्म, तस्य मुखं च वर्णहीनं अभवत्। “अहं अपि विचित्रः दृश्ये?” इति सः पृष्टवान्, स्मितं कर्तुं प्रयत्नं कुर्वन्। “अहं केवलं किञ्चित् अधिकं स्मरामि।” तस्य मस्तिष्कात् किञ्चित् मद्यं वाष्पीभूतं आसीत्। “अहं अधुना स्मरामि यत् अहं तत् द्विशतं डॉलरं कुतः प्राप्तवान्।”</p>
<p>“तस्य विषये मा चिन्तय” इति कोल्ट्रेनः प्रसन्नतया अवदत्। “पश्चात् वयं सर्वं सह मिलित्वा निर्णयिष्यामः।”</p>
<p>ते ब्रान्चात् बहिः गतवन्तः, तथा च यदा ते पर्वतस्य पादं प्राप्तवन्तः तदा गोरीः पुनः अवरुद्धवान्।</p>
<p>“कदापि त्वं सन्देहं कृतवान् यत् अहं अत्यधिकं अहंकारी प्रकारस्य जनः आसम्, कर्नल?” इति सः पृष्टवान्। “प्रकारेण मूर्खः गर्वः दृश्यानां विषये?”</p>
<p>कर्नलस्य नेत्राणि मलिनं शिथिलं च अल्पवस्त्रं फीतकं च विस्मृतवन्तः।</p>
<p>“मम मते” इति सः उत्तरितवान्, विस्मितः, किन्तु तं प्रसन्नं कुर्वन्, “मम स्मरणे एकः युवकः विंशतिवर्षीयः, सर्वाधिकं तनुं कोटं, सर्वाधिकं चिक्कणं केशं, सर्वाधिकं नृत्यन्तं अश्वं च ब्लूरिजे आसीत्।”</p>
<p>“त्वं सम्यक्” इति गोरीः उत्सुकतया अवदत्। “तथा च तत् अद्यापि मयि अस्ति, यद्यपि तत् प्रदर्शितं न भवति। अहं, अहं एकस्य टर्कीगोब्लरस्य इव अहंकारी, लूसिफरस्य इव गर्वितः च अस्मि। अहं त्वां प्रार्थयामि यत् मम एतस्य दुर्बलतायाः एकस्मिन् लघुविषये सहनं करोतु।”</p>
<p>“उच्चैः वद, यान्सी। वयं त्वां लौरेलस्य ड्यूकं ब्लूरिजस्य बैरनं च करिष्यामः, यदि त्वं इच्छसि; तथा च तव टोप्यां धारयितुं स्टेलायाः मयूरस्य पुच्छात् एकं पिच्छं प्राप्स्यसि।”</p>
<p>“अहं गम्भीरः अस्मि। किञ्चित् कालान्तरे वयं पर्वते उपरि स्थितं गृहं पारयिष्यामः यत्र अहं जातः, यत्र च मम जनाः सर्वे सह वर्षशतं यावत् निवसन्ति स्म। अधुना अन्ये जनाः तत्र निवसन्ति⁠—तथा च मां पश्य! अहं तेषां समक्षं फटितवस्त्रधारी दरिद्रः, अपव्ययी भिक्षुकः च प्रदर्शयितुं समर्थः अस्मि। कर्नल कोल्ट्रेन, अहं एतत् कर्तुं लज्जितः अस्मि। अहं त्वां प्रार्थयामि यत् तव कोटं टोपीं च धारयामि यावत् वयं दृष्टेः परं गच्छामः। अहं जानामि यत् त्वं तत् मूर्खगर्वं मन्यसे, किन्तु अहं यथाशक्ति श्रेष्ठं प्रदर्शनं कर्तुं इच्छामि यदा अहं पुरातनस्थानं पारयामि।”</p>
<p>“अधुना, एतस्य किं अर्थः?” इति कोल्ट्रेनः स्वयं अचिन्तयत्, यदा सः तस्य सहचरस्य स्थिरं दृष्टिं शान्तं च व्यवहारं तस्य विचित्रायाः प्रार्थनायाः सह तुलितवान्। किन्तु सः अधुना कोटं विमुच्य, सहजतया स्वीकृतवान्, यथा एषः विचारः कदापि विचित्रः न मन्यते स्म।</p>
<p>कोटः टोपी च गोरीं सम्यक् अनुकूलितवन्तः। सः पूर्वं स्वयं परितः बटनं कृत्वा सन्तोषगर्वं च प्रदर्शितवान्। सः कोल्ट्रेनः च समानं आकारं आसीत्⁠—अधिकं दीर्घः, स्थूलः, स्थिरः च। पञ्चविंशतिवर्षाणि तयोः मध्ये आसन्, किन्तु दृश्ये ते भ्रातरौ इव आस्ताम्। गोरीः तस्य वयसः अपेक्षया वृद्धः दृश्येत; तस्य मुखं स्फीतं रेखाभिः च युक्तं आसीत्; कर्नलस्य स्निग्धं नूतनं च वर्णः संयमिनः यकृतस्य आसीत्। सः गोरीस्य अपकीर्तिकरं पुरातनं अल्पवस्त्रं फीतकं च धृतवान्।</p>
<p>“अधुना” इति गोरीः अवदत्, लगामं गृहीत्वा, “अहं सम्यक् अस्मि। अहं त्वां प्रार्थयामि यत् वयं दशपादं पश्चात् गच्छामः यदा वयं पारयामः, कर्नल, यत् ते मां सम्यक् द्रष्टुं शक्नुवन्ति। ते द्रक्ष्यन्ति यत् अहं अद्यापि पुरातनः न अस्मि, कस्यापि प्रकारेण। अहं अनुमन्ये यत् अहं पुनः एकवारं तेषां समक्षं सम्यक् प्रदर्शयिष्यामि। वयं गच्छामः।”</p>
<p>सः पर्वतं प्रति शीघ्रं ट्रॉटेन गतवान्, कर्नलः अनुसरन्, यथा तेन प्रार्थितं आसीत्।</p>
<p>गोरीः अश्वारोहे स्थिरः आसीत्, शिरः उर्ध्वं कृत्वा, किन्तु तस्य नेत्राणि दक्षिणं प्रति आकृष्टानि आसन्, पुरातनगृहस्थानस्य प्रत्येकं झाडीं बन्धनं गुप्तस्थानं च तीक्ष्णतया परीक्षमाणः। एकवारं सः स्वयं प्रति मर्मरितवान्, “किं सः विकृतमूर्खः एतत् प्रयत्नं करिष्यति, अथवा अहं तस्य अर्धं स्वप्नं दृष्टवान्?”</p>
<p>यदा सः लघुकुटुम्बसमाधिस्थानस्य सम्मुखं आगतवान् तदा सः यत् अन्विष्यति स्म तत् दृष्टवान्⁠—एकं श्वेतधूमपुञ्जं, एकस्य कोणे घनेषु देवदारुषु आगच्छन्तं। सः इतिस्थिरं वामं प्रति पतितवान् यत् कोल्ट्रेनः तस्य अश्वं तस्य पार्श्वं प्रति प्रेरयितुं तं एकेन बाहुना ग्रहीतुं च समयं प्राप्तवान्।</p>
<p>शशकव्याधः स्वलक्ष्यं नातिप्रशंसितवान्। सः गोळिकां प्रेषितवान् यत्र सः इच्छति स्म, यत्र च गोरेः अपेक्षा आसीत् यत् सा गमिष्यति⁠—कर्नल् अब्नर् कोल्ट्रेनस्य कृष्णवर्णस्य फ्रॉक् कोटस्य वक्षःस्थलम् अतिक्रम्य।</p>
<p>गोरेः कोल्ट्रेनस्य उपरि भारं न्यस्यति स्म, परं न पतितवान्। अश्वाः समानगत्या अगच्छन्, पार्श्वे पार्श्वे, कर्नलस्य बाहुः तं स्थिरं रक्षति स्म। लॉरेलस्य श्वेताः क्षुद्राः गृहाः वृक्षेषु अर्धयोजनदूरे दीप्यमानाः आसन्। गोरेः एकं हस्तं प्रसार्य कोल्ट्रेनस्य अङ्गुलीषु स्पृष्टवान् याः तस्य लगामं धारयन्ति स्म।</p>
<p>“सुहृत्,” इति सः उक्तवान्, एतत् एव सर्वम्।</p>
<p>एवं यान्से गोरेः, स्वपुरातनं गृहं प्रति गच्छन्, सर्वाणि विचार्य, यत् शक्तौ आसीत् तत् श्रेष्ठं प्रदर्शनं कृतवान्।</p>
</chapter>
</document>