<document uuid="CD42viWZUmuGwMh4oWtTv">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/o-henry/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>आह्वान-ऋणम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>तस्मिन् काले गोपालकाः अभिषिक्ताः आसन्। ते तृणानां महान्तः, गवां राजानः, चरित्राणां स्वामिनः, मांसास्थिभिः समृद्धाः आसन्। यदि तेषां रुचिः भवेत् तर्हि ते स्वर्णरथेषु आरूढाः भवेयुः। गोपालकः डॉलराणां संकटे पतितः। तस्य मनसि आसीत् यत् तस्य अधिकं धनं यत् शोभनं नासीत्। परन्तु यदा सः मणिभिः युक्तं घटिकायन्त्रं क्रीतवान् यस्य मणयः तस्य पार्श्वेषु पीडां जनयन्ति स्म, कैलिफोर्निया-निर्मितं रजतनखैः युक्तं अङ्गोरा-चर्म-स्वादेरोस्-युक्तं काठिन्यं च क्रीतवान्, सर्वान् मद्यपानाय आहूतवान् च⁠—तर्हि तस्य धनं व्ययितुं किम् अन्यत् अवशिष्टम् आसीत्?</p>
<p>तस्मिन् काले ये लारियट-स्वामिनः स्त्रीजनान् प्रति आसन् तेषां धनक्षयस्य उपायाः न इतावन्तः सीमिताः आसन्। स्त्रीणां हृदयेषु धनक्षयस्य प्रतिभा अवसराभावे वर्षाणि निद्रां कुर्वन्ति, परन्तु हे भ्रातरः, सा कदापि नश्यति न।</p>
<p>ततः चापरालात् लॉङ्ग बिल् लॉङ्ग्लेः फ्रियो-नद्याः बार सर्कल् शाखायाः आगतः⁠—पत्नीप्रेरितः पुरुषः⁠—सफलतायाः नागरिकसुखानि अनुभवितुम्। तस्य सार्धलक्षं डॉलराः आसन्, आयः च निरन्तरं वर्धमानः आसीत्।</p>
<p>लॉङ्ग बिल् शिबिरस्य पथस्य च स्नातकः आसीत्। भाग्यं मितव्ययिता च, शीतलं मस्तिष्कं, मावेरिक्स्-प्रति दूरदर्शित्वं च तं गोपालकात् गोस्वामिनं कृतवन्ति। ततः गोवृषभाणां उन्नतिः आगता, फॉर्च्यून् च कण्टकेषु सावधानं चलन्ती गृहद्वारे धनधान्यं न्यस्य गता।</p>
<p>चापरोसा-नगरे लॉङ्ग्लेः महार्घं गृहं निर्मितवान्। अत्र सः बद्धः जातः, सामाजिकजीवनस्य रथे बद्धः। सः प्रमुखः नागरिकः भवितुं नियतः आसीत्। सः किञ्चित् कालं यावत् प्रथमे कोराले मुस्ताङ्ग इव संघर्षं कृतवान्, ततः स्वस्य क्विर्ट् स्पर्स् च न्यस्य गतः। तस्य हस्तेषु समयः गुरुः आसीत्। सः चापरोसायाः प्रथमराष्ट्रियबैङ्कं संस्थापितवान्, तस्य अध्यक्षः च निर्वाचितः।</p>
<p>एकदा एकः अजीर्णरोगी पुरुषः द्विगुणदर्शनयुक्ते चष्मणि धृत्वा प्रथमराष्ट्रियबैङ्कस्य नगदाध्यक्षस्य गवाक्षस्य स्तम्भेषु एकं आधिकारिकं कार्डं न्यस्य गतः। पञ्चमिनटानन्तरं बैङ्कस्य कर्मचारिणः राष्ट्रियबैङ्कपरीक्षकस्य आज्ञायां नृत्यन्तः आसन्।</p>
<p>अयं परीक्षकः श्रीमान् जे. एड्गर टॉड् इति प्रमाणितः।</p>
<p>अन्ते परीक्षकः स्वस्य टोपीं धृतवान्, अध्यक्षं श्रीमन्तं विलियम् आर्. लॉङ्ग्लेः इति निजकक्षं आहूतवान्।</p>
<p>“भवतः मतं किम्?” इति लॉङ्ग्लेः मन्दगम्भीरस्वरेण पृष्टवान्। “राउण्डअप्-स्थले किमपि चिह्नं दृष्टं यत् भवतः रुचिकरं नासीत्?”</p>
<p>“बैङ्कः सम्यक् परीक्षितः, श्रीमन् लॉङ्ग्लेः,” इति टॉड् उक्तवान्; “भवतः ऋणानि अतीव सम्यक् स्थितौ सन्ति⁠—एकं विना। भवान् एकं अतीव दुष्टं पत्रं धारयति⁠—एतावत् दुष्टं यत् अहं चिन्तयामि यत् भवान् निश्चयेन गम्भीरां स्थितिं न जानाति या भवन्तं स्थापयति। अहं थॉमस् मर्विन्-प्रति दत्तं $10,000-मूल्यस्य आह्वानऋणं प्रति उद्दिशामि। एतत् मूल्यं बैङ्केन कस्यापि व्यक्तेः प्रति दातुं शक्यं अधिकतमं मूल्यं अतिक्रान्तं, तथा च एतत् प्रमाणपत्रं वा प्रतिभूतिं वा विना अस्ति। एवं भवान् राष्ट्रियबैङ्कनियमान् द्विधा उल्लङ्घितवान्, सरकारेण दण्डनीयः भवितुं स्थापितवान् च। एतस्य विषयस्य मुद्रानियन्त्रकं प्रति प्रतिवेदनं⁠—यत् अहं कर्तुं बद्धः अस्मि⁠—इति निश्चयेन न्यायविभागं प्रति प्रेषितं भवेत्। भवान् पश्यति यत् एतत् कियत् गम्भीरं विषयम् अस्ति।”</p>
<p>बिल् लॉङ्ग्लेः स्वस्य दीर्घं मन्दगतिशीलं शरीरं स्विवेल्-आसने पृष्ठतः आधृतवान्। तस्य हस्तौ शिरः पृष्ठतः संयुक्तौ आस्ताम्, सः किञ्चित् परिवर्तितवान् परीक्षकं प्रति दृष्टिं न्यस्य। परीक्षकः आश्चर्यचकितः अभवत् यत् बैङ्करस्य कठोरमुखे स्मितं प्रसरति, तस्य हलके नीलनेत्रेषु स्निग्धं चमकं च दृष्टवान्। यदि सः विषयस्य गम्भीरतां दृष्टवान् तर्हि तत् तस्य मुखे न प्रकटितम्।</p>
<p>“निश्चयेन भवान् टॉम् मर्विन् न जानाति,” इति लॉङ्ग्लेः प्रायः स्निग्धतया उक्तवान्। “आम्, अहं तस्य ऋणस्य विषये जानामि। तस्य प्रतिभूतिः टॉम् मर्विन्-स्य वचनं विना नास्ति। कथञ्चित्, अहं सदैव अनुभवामि यत् यदा कस्यचित् वचनं सम्यक् भवति तर्हि एतत् एव श्रेष्ठा प्रतिभूतिः अस्ति। आम्, अहं जानामि यत् सरकारं तथा न मन्यते। अहं अनुमानयामि यत् अहं टॉम्-प्रति तस्य पत्रस्य विषये द्रक्ष्यामि।”</p>
<p>श्रीमान् टॉड्-स्य अजीर्णरोगः सहसा वर्धितः इव अभवत्। सः चापराल-बैङ्करं प्रति द्विगुणदर्शनचष्मणि आश्चर्येण दृष्टवान्।</p>
<p>“भवान् पश्यति,” इति लॉङ्ग्लेः सुगमतया विषयं व्याख्यातवान्, “टॉम् रियो ग्राण्डे-नद्याः रॉकी फोर्ड्-समीपे 2000 द्विवर्षीयानां गोवृषभाणां समाचारं प्राप्तवान् ये $8 प्रति गोवृषभं मूल्येन प्राप्याः आसन्। अहं अनुमानयामि यत् एतत् पुरातनस्य लियान्ड्रो गार्सिया-स्य समूहः आसीत् यं सः अतिक्रम्य आनीतवान्, सः च तेषां उपरि शीघ्रं लाभं कर्तुम् इच्छति स्म। ते गोवृषभाः कान्सास् सिट्यां $15 मूल्येन सन्ति। टॉम् एतत् जानाति स्म, अहम् अपि जानामि स्म। तस्य $6,000 आसन्, अहं च तस्मै $10,000 दत्तवान् यत् सः सौदं कर्तुं शक्नुयात्। तस्य भ्राता एड् तान् बाजारं प्रति त्रिसप्ताहात् पूर्वं नीतवान्। सः अधुना कस्यापि दिनस्य प्रत्यागमनं कर्तुं शक्नोति। यदा सः आगच्छति तर्हि टॉम् तत् पत्रं प्रतिदास्यति।”</p>
<p>बैङ्कपरीक्षकः आश्चर्यचकितः अभवत्। सः सम्भवतः तारालयं प्रति गत्वा स्थितिं मुद्रानियन्त्रकं प्रति तारं प्रेषयितुं कर्तव्यं आसीत्। परन्तु सः तत् न कृतवान्। सः लॉङ्ग्लेः-प्रति तीक्ष्णं प्रभावशालं च त्रिमिनटं यावत् वार्तालापं कृतवान्। सः बैङ्करं सम्यक् बोधयितुं सफलः अभवत् यत् सः संकटस्य सीमायां स्थितः अस्ति। ततः सः पलायनस्य एकं लघुं मार्गं प्रदत्तवान्।</p>
<p>“अहं अद्य रात्रौ हिल्डेल्-प्रति गमिष्यामि,” इति सः लॉङ्ग्लेः-प्रति उक्तवान्, “तत्र एकं बैङ्कं परीक्षितुम्। अहं प्रत्यागमने समये चापरोसां प्रति गमिष्यामि। द्वादशवादने अहं अस्मिन् बैङ्के आगमिष्यामि। यदि एतत् ऋणं तावता समयेन निराकृतं भवति तर्हि मम प्रतिवेदने तस्य उल्लेखः न भविष्यति। यदि न⁠—तर्हि अहं मम कर्तव्यं कर्तुं बद्धः अस्मि।”</p>
<p>एतत् उक्त्वा परीक्षकः नमस्कृत्य गतः।</p>
<p>प्रथमराष्ट्रियबैङ्कस्य अध्यक्षः स्वस्य आसने अर्धघण्टं यावत् विश्रान्तिं कृतवान्, ततः सः मृदुं सिगारं प्रज्वाल्य टॉम् मर्विन्-स्य गृहं प्रति गतः। मर्विन्, एकः गोशालास्वामी, भूरिदुकूलवस्त्रेण, चिन्तनशीलनेत्रेण, स्वस्य पादौ मेजे उपरि स्थाप्य, एकं चर्मनिर्मितं क्विर्ट् वयन् आसीत्।</p>
<p>“टॉम्,” इति लॉङ्ग्लेः मेजे उपरि आधृत्य उक्तवान्, “भवान् एड्-प्रति किमपि श्रुतवान्?”</p>
<p>“न अद्यापि,” इति मर्विन् स्वस्य वयनं निरन्तरं कुर्वन् उक्तवान्। “अहं अनुमानयामि यत् एड् अधुना किञ्चित् दिनेषु प्रत्यागमिष्यति।”</p>
<p>“एकः बैङ्कपरीक्षकः आसीत्,” इति लॉङ्ग्लेः उक्तवान्, “अस्माकं स्थानं प्रति आगतः, सः च भवतः पत्रस्य विषये अतीव चिन्तितः आसीत्। भवान् जानाति यत् अहं जानामि यत् एतत् सम्यक् अस्ति, परन्तु एतत् बैङ्कनियमानाम् विरुद्धम् अस्ति। अहं निश्चितः आसम् यत् भवान् बैङ्कस्य पुनः परीक्षणात् पूर्वं तत् प्रतिदास्यति, परन्तु सः शूरः अस्मान् प्रति आगतः, टॉम्। अधुना, अहम् अपि नगदरहितः अस्मि, अन्यथा अहं भवते धनं दत्त्वा तत् समापयितुं अनुमतिं दद्याम्। मम पार्श्वे द्वादशवादनपर्यन्तं समयः अस्ति, ततः अहं तस्य पत्रस्य स्थाने नगदं दर्शयितुं बद्धः अस्मि वा⁠—”</p>
<p>“वा किम्, बिल्?” इति मर्विन् पृष्टवान्, यदा लॉङ्ग्लेः विरमितवान्।</p>
<p>“भवतः मते, एतत् अङ्कल् सैम्-स्य उभयपादैः आक्रमणं कर्तुं अर्थः अस्ति।”</p>
<p>“अहं भवते समये धनं प्राप्तुं प्रयतिष्ये,” इति मर्विन् स्वस्य वयने रुचिं दर्शयन् उक्तवान्।</p>
<p>“सम्यक्, टॉम्,” इति लॉङ्ग्लेः द्वारं प्रति परिवर्तितवान्; “अहं जानामि यत् भवान् शक्नोति चेत् करिष्यति।”</p>
<p>मर्विन् स्वस्य चाबुकं न्यस्य नगरे एकमात्रं अन्यं बैङ्कं प्रति गतः, यत् कूपर् क्रेग्-इत्येताभ्यां संचालितम् आसीत्।</p>
<p>“कूपर्,” इति सः तस्य नाम्ना सहभागिनं प्रति उक्तवान्, “मम अद्य वा श्वः $10,000 आवश्यकाः सन्ति। मम एकं गृहं भूखण्डः च अस्ति यत् $6,000 मूल्येन योग्यः अस्ति, एतत् च मम सम्पूर्णं प्रतिभूतिः अस्ति। परन्तु मम एकः गोवृषभसौदः अस्ति यः निश्चयेन मम लाभं किञ्चित् दिनेषु एतावत् धनं प्राप्तुं दास्यति।”</p>
<p>कूपरः कासितुं आरब्धवान्।</p>
<p>“अधुना, ईश्वरस्य नामे न इति मा वदतु,” इति मर्विन् उक्तवान्। “मम एतावत् धनं आह्वानऋणे अस्ति। एतत् आहूतम् अस्ति, यः पुरुषः एतत् आहूतवान् सः मया सह गोशालाशिबिरेषु रेन्जर्-शिबिरेषु च दशवर्षाणि यावत् एकस्मिन् आच्छादने शयितवान्। सः मम किमपि आह्वातुं शक्नोति। सः मम शिरासु रक्तं आह्वातुं शक्नोति, तत् च आगच्छेत्। तस्य धनं आवश्यकम् अस्ति। सः अतीव⁠—भवतः मते, तस्य धनं आवश्यकम् अस्ति, अहं च तस्मै तत् प्राप्तुं बद्धः अस्मि। भवान् जानाति यत् मम वचनं सम्यक् अस्ति, कूपर्।”</p>
<p>“नास्ति सन्देहः,” इति कूपरः स्निग्धतया स्वीकृतवान्, “परन्तु मम एकः सहभागी अस्ति, भवान् जानाति। अहं ऋणदाने स्वतन्त्रः नास्मि। यदि भवतः हस्तेषु श्रेष्ठा प्रतिभूतिः अपि भवेत् तर्हि वयं भवन्तं सप्ताहात् पूर्वं समाधातुं न शक्नुमः। वयं अद्य रात्रौ $15,000 रॉक्डेल्-स्थिते मायर् ब्रदर्स्-प्रति कापासं क्रीतुं प्रेषयामः। एतत् संकीर्णमार्गेण गच्छति। एतत् अस्माकं नगदं अतीव अल्पं करोति। क्षम्यतां यत् वयं भवते एतत् व्यवस्थितुं न शक्नुमः।”</p>
<p>मर्विन् स्वस्य लघुं निर्वस्त्रं कार्यालयं प्रत्यागत्य पुनः स्वस्य क्विर्ट् वयितुं आरब्धवान्। अपराह्णे चतुर्वादने सः प्रथमराष्ट्रियबैङ्कं प्रत्यागत्य लॉङ्ग्लेः-स्य मेजस्य स्तम्भेषु आधृतवान्।</p>
<p>“अहं भवते रात्रौ धनं प्राप्तुं प्रयतिष्ये⁠—अहं श्वः इति अर्थः, बिल्।”</p>
<p>“सम्यक्, टॉम्,” इति लॉङ्ग्लेः शान्ततया उक्तवान्।</p>
<p>तस्य रात्रौ नववादने टॉम् मर्विन् स्वस्य लघुं फ्रेम्-गृहात् सावधानतया निर्गतः। तत् नगरस्य सीमायाः समीपे आसीत्, तस्मिन् काले तस्य समीपे अल्पाः नागरिकाः आसन्। मर्विन् द्वौ षट्शस्त्रे धृतवान्, एकं स्लाउच्-टोपीं च धृतवान्। सः एकां एकान्तवीथिं प्रति शीघ्रं गतः, ततः संकीर्णमार्गस्य समानान्तरं बालुकामयं मार्गं अनुसृत्य नगरात् द्विमीलदूरे जलसङ्ग्रहस्थलं प्रति गतः। तत्र टॉम् मर्विन् स्थितवान्, स्वस्य मुखस्य निम्नभागं काले रेशमीय उष्णीषेण आच्छादितवान्, स्वस्य टोपीं च निम्नं कृतवान्।</p>
<p>दशमिनटेषु रॉक्डेल्-प्रति रात्रिरेलः जलसङ्ग्रहस्थलं प्रत्यागतः, चापरोसातः आगतः।</p>
<p>द्वाभ्यां शस्त्राभ्यां युक्तः मर्विन् चापरालस्य गुच्छात् उत्थाय इञ्जिनं प्रति गन्तुं आरब्धवान्। परन्तु त्रयाणां पदानां पूर्वं एव द्वौ दीर्घौ बलवन्तौ बाहू तं पृष्ठतः आलिङ्गितवन्तौ, सः च स्वस्य पादेभ्यः उत्थापितः भूमौ मुखं न्यस्य निक्षिप्तः। तस्य पृष्ठे एकः गुरुः जानुः दबावं कुर्वन् आसीत्, एकः लौहहस्तः च तस्य प्रतिबाहुं गृहीतवान्। सः बालक इव धृतवान् यावत् इञ्जिनं जलं गृहीतवान्, रेलः च दृष्टिपथात् वेगेन गतः। ततः सः मुक्तः अभवत्, उत्थाय बिल् लॉङ्ग्लेः-स्य सम्मुखं स्थितवान्।</p>
<p>“एतत् विषयः एवं व्यवस्थितुं न आवश्यकः आसीत्, टॉम्,” इति लॉङ्ग्लेः उक्तवान्। “अहं कूपर्-प्रति सायं दृष्टवान्, सः च मम प्रति उक्तवान् यत् भवान् तेन सह किमपि वार्तालापं कृतवान्। ततः अहं भवतः गृहं प्रति रात्रौ गतवान्, भवन्तं शस्त्रयुक्तं निर्गच्छन्तं दृष्टवान्, भवन्तं च अनुसृतवान्। आगच्छतु, टॉम्।”</p>
<p>ते एकत्र गतवन्तौ, पार्श्वे पार्श्वे।</p>
<p>“एषः एव एकः अवसरः आसीत् यं अहं दृष्टवान्,” इति मर्विन् किञ्चित् काले उक्तवान्। “भवान् स्वस्य ऋणं आहूतवान्, अहं च भवते उत्तरं दातुं प्रयतितवान्। अधुना, भवान् किं करिष्यति, बिल्, यदि ते भवन्तं प्रहरिष्यन्ति?”</p>
<p>“भवान् किं कृतवान् स्यात् यदि ते भवन्तं प्रहरिष्यन्ति स्म?” इति लॉङ्ग्लेः उत्तरं दत्तवान्।</p>
<p>“अहं न चिन्तितवान् यत् अहं रेलं प्रति आक्रमणं कर्तुं गुल्मे शयिष्यामि,” इति मर्विन् उक्तवान्; “परन्तु आह्वानऋणं भिन्नम् अस्ति। मम मते आह्वानं आह्वानम् एव अस्ति। अस्माकं पार्श्वे द्वादशघण्टाः अधुना अपि सन्ति, यावत् एषः जासूसः भवन्तं प्रति आक्रमणं करिष्यति। अस्माभिः तत् धनं कथञ्चित् प्राप्तुं आवश्यकम् अस्ति। सम्भवतः वयं शक्नुमः⁠—हे महान् सैम् ह्यूस्टन्! भवान् तत् शृणोति वा?”</p>
<p>मर्विन् धावितुं आरब्धवान्, लॉङ्ग्लेः च तेन सह गतवान्, रात्रौ कुत्रचित् एकः सुखदः श्वासः “द काउबॉय्’स् लामेण्ट्” इति शोकगीतं गायन् आसीत्।</p>
<p>“एषः एव एकः स्वरः यं सः जानाति,” इति मर्विन् धावन् उक्तवान्। “अहं शपथं करोमि⁠—”</p>
<p>ते मर्विन्-स्य गृहस्य द्वारे आगतवन्तौ। सः द्वारं प्रहत्य एकं पुरातनं वैलिज् भूमौ पतितं दृष्टवान्। एकः सूर्यदग्धः दृढहनुः युवकः, यात्रया मलिनः, शय्यायां स्थित्वा एकं भूरं धूम्रपानं कुर्वन् आसीत्।</p>
<p>“किं वार्ता, एड्?” इति मर्विन् उच्छ्वसन् पृष्टवान्।</p>
<p>“सम्यक्, सम्यक्,” इति सः योग्यः युवकः मन्दं उक्तवान्। “9:30-समये एव प्रत्यागतवान्। समूहं $15 प्रति विक्रीतवान्। अधुना, मित्र, भवान् एकं वैलिज् प्रति प्रहारं निवर्तयितुं इच्छति यत् $29,000 हरितनोटैः युक्तम् अस्ति।”</p>
</chapter>
</document>