<document uuid="CD42vnJ0fPeRwlWhCGluG">
<meta>
<copyright>CC0/PD. No rights reserved</copyright>
<source url="https://standardebooks.org/ebooks/o-henry/short-fiction">Standard Ebooks</source>
<title>मागीयानां दानम्</title>
<note>कृत्रिमबुद्ध्या कृतं भाषान्तरं इदं</note>
</meta>
<chapter>
<p>एकं डॉलरं सप्ताशीतिः च चणकाः। एतत् एव आसीत्। षष्टिः च चणकाः पैसारूपेण आसन्। पैसाः एकैकशः द्वैकशः च सङ्गृहीताः किराणाविक्रेत्रा शाकविक्रेत्रा मांसविक्रेत्रा च यावत् गण्डयोः लज्जायाः मौनं कृपणतायाः आरोपः समीपव्यवहारेण सूचितः। त्रिः डेल्ला अगणयत्। एकं डॉलरं सप्ताशीतिः च चणकाः। परदिनं क्रिस्मस् भविष्यति।</p>
<p>स्पष्टं किमपि नासीत् यत् कर्तव्यं स्यात् किन्तु जीर्णे लघुकोचे पतित्वा रोदितुम्। तथा एव डेल्ला अकरोत्। यत् नैतिकं चिन्तनं प्रेरयति यत् जीवनं रुदितैः नासिकास्रावैः स्मितैः च निर्मितं भवति, नासिकास्रावैः प्रधानैः।</p>
<p>गृहिणी प्रथमावस्थातः द्वितीयावस्थां प्रति क्रमेण शाम्यन्ती सती, गृहं पश्यतु। सज्जितं फ्लैट् अष्टडॉलरप्रतिसप्ताहम्। न तु निर्धनवर्णनं निरर्थकं, किन्तु निश्चयेन तत् शब्दं भिक्षुसमूहस्य अन्वेषणे स्थापितवती।</p>
<p>अधोद्वारमण्डपे पत्रपेटिका आसीत् यस्यां न किमपि पत्रं गच्छेत्, विद्युत्-बटनं च यस्मात् न कश्चित् मानवः अङ्गुल्या घण्टां प्राप्नुयात्। तत्रैव सम्बद्धः कार्डः आसीत् यस्मिन् नाम "श्रीमान् जेम्स् डिलिङ्गहम् यङ्ग्" इति लिखितम् आसीत्। "डिलिङ्गहम्" इति शब्दः पूर्वसमृद्धिकाले वायुं प्रति प्रक्षिप्तः आसीत् यदा तस्य स्वामी त्रिंशत् डॉलरप्रतिसप्ताहं प्राप्नोति स्म। अधुना, आयः विंशतिडॉलरप्रतिसप्ताहं संकुचितः सति, "डिलिङ्गहम्" इति अक्षराः अस्पष्टाः दृश्यन्ते स्म, यथा ते संकोचं कर्तुं मनसा चिन्तयन्ति स्म। किन्तु यदा कदापि श्रीमान् जेम्स् डिलिङ्गहम् यङ्ग् गृहं प्रत्यागच्छति स्म तदा तस्य फ्लैट् उपरि आगत्य "जिम्" इति उच्यते स्म, श्रीमती जेम्स् डिलिङ्गहम् यङ्ग् इति प्रेम्णा आलिङ्ग्यते स्म, या पूर्वं डेल्ला इति परिचिता। यत् सर्वं अतीव शोभनम्।</p>
<p>डेल्ला स्वं रुदित्वा गण्डयोः चूर्णवस्त्रेण संस्कृतवती। सा गवाक्षसमीपे स्थित्वा धूसरं मार्जारं धूसरं वेष्टनं धूसरं पृष्ठवाटिकायां चलन्तं दृष्ट्वा नीरसतया अवलोकितवती। श्वः क्रिस्मस्-दिनं भविष्यति, सा केवलं १.८७ डॉलरैः जिम् इति उपहारं क्रेतुं समर्था आसीत्। सा मासान् यावत् प्रत्येकं पैसं सङ्गृहीतवती, एतत् परिणामं प्राप्य। विंशतिडॉलरप्रतिसप्ताहं न अधिकं गच्छति। व्ययाः तस्याः गणनातः अधिकाः आसन्। ते सदैव भवन्ति। केवलं १.८७ डॉलरैः जिम् इति उपहारं क्रेतुम्। तस्याः जिम्। बहवः सुखिनः घण्टाः सा तस्य कृते किमपि सुन्दरं योजयितुं व्यतीतवती। किमपि उत्तमं दुर्लभं शुद्धं च—किमपि यत् जिम् इति सम्मानं प्राप्तुं योग्यं भवेत्।</p>
<p>कक्षस्य गवाक्षयोः मध्ये पियर्ग्लास् आसीत्। भवान् कदाचित् अष्टडॉलरप्रतिसप्ताहफ्लैटे पियर्ग्लास् दृष्टवान् स्यात्। अतीव कृशः चपलः च व्यक्तिः स्वप्रतिबिम्बं दीर्घपट्टिकासु द्रुतक्रमेण अवलोक्य स्वरूपस्य अतीव सूक्ष्मं ज्ञानं प्राप्नुयात्। डेल्ला, कृशा सती, तं कलां अधिगतवती।</p>
<p>सहसा सा गवाक्षात् परिवृत्य ग्लास् सम्मुखे स्थितवती। तस्याः नेत्रे दीप्त्या दीप्यमाने आस्ताम्, किन्तु तस्याः मुखं विंशतिसेकण्डेषु वर्णहीनं जातम्। सा शीघ्रं स्वं केशं अवतार्य पूर्णदैर्घ्यं पातितवती।</p>
<p>अधुना, जेम्स् डिलिङ्गहम् यङ्ग् इति द्वयोः सम्पत्तिः आसीत् यस्यां तौ उभौ अतीव गर्वं कुरुतः स्म। एकं जिम् इति स्वर्णघटिका या तस्य पितुः पितामहस्य च आसीत्। अपरं डेल्ला इति केशाः। यदि शेबाराज्ञी वायुप्रणाल्याः पार्श्वे फ्लैटे निवसति स्म, डेल्ला स्वं केशान् गवाक्षात् बहिः शुष्कीकर्तुं प्रसारितवती स्यात् तस्याः महाराज्ञ्याः आभूषणानि उपहारान् च अवमूल्ययितुम्। यदि सोलोमन् राजा जनित्रः आसीत् स्म, तस्य सर्वाणि निधानानि तलगृहे स्थापितानि सन्ति स्म, जिम् स्वं घटिकां प्रत्येकं वारं निष्कास्य तं दाढिकां स्पृशन्तं ईर्ष्यया दृष्टवान् स्यात्।</p>
<p>अधुना डेल्ला इति सुन्दराः केशाः तस्याः चतुर्दिक्षु पतिताः, भूरिवर्णजलप्रपात इव तरङ्गयन्तः दीप्यमानाः च। ते तस्याः जानुतः अधः गतवन्तः, तां वस्त्रं इव अकुर्वन्। ततः सा पुनः चिन्तायुक्ता शीघ्रं च तान् संयोजितवती। एकं क्षणं सा विचलितवती, स्थित्वा च एकद्वयं अश्रु जीर्णे रक्तवर्णे पादपीठे पतितवन्तौ।</p>
<p>तस्याः पुरातनं भूरिवर्णं जाकेटं अग्रे गतम्; तस्याः पुरातनं भूरिवर्णं टोपी अग्रे गता। स्कर्टानां भ्रमणेन दीप्तिमत् चमकेन च नेत्रयोः स्थितेन सा द्वारात् बहिः उड्डयित्वा सोपानानि अवरुह्य वीथिं प्रति गतवती।</p>
<p>यत्र सा अवस्थितवती तत्र चिह्नं पठितवत्: "मदाम् सोफ्रोनी। सर्वप्रकारकेशसामग्री।" एकं सोपानं उपरि डेल्ला धावितवती, स्वं च संयोजितवती, श्वासं कुर्वन्ती। मदाम्, विशाला, अतीव शुक्ला, शीतला, न तु "सोफ्रोनी" इति दृश्यते स्म।</p>
<p>"किं भवती मम केशान् क्रेतुम् इच्छति?" इति डेल्ला अपृच्छत्।</p>
<p>"अहं केशान् क्रीणामि," इति मदाम् अवदत्। "टोपीं अपनयतु, तस्याः रूपं द्रष्टुं ददातु।"</p>
<p>भूरिवर्णप्रपातः अधः तरङ्गितः। "विंशतिडॉलराः," इति मदाम् अवदत्, तां राशिं प्रवीणहस्तेन उत्थाप्य।</p>
<p>"तत् मम कृते शीघ्रं ददातु," इति डेल्ला अवदत्।</p>
<p>अहो, अग्रिमे द्वे घण्टे गुलाबपक्षैः गतवत्यौ। छिन्नोपमां विस्मरतु। सा जिम् इति उपहारं अन्वेष्टुं सर्वाः दुकानाः उल्टापुल्टं कृतवती।</p>
<p>अन्ते सा तत् प्राप्तवती। निश्चयेन तत् जिम् इति कृते निर्मितम् आसीत्, न अन्यस्य कस्यचित्। अन्यासु दुकानासु तत् समानं नासीत्, सा च सर्वाः उल्टापुल्टं कृतवती। तत् प्लैटिनम्फोब्-शृङ्खला आसीत्, सरलं शुद्धं च अलङ्करणं, यत् स्वमूल्यं द्रव्येण एव प्रकटयति, न तु कृत्रिमालङ्करणेन—यथा सर्वाणि उत्तमानि वस्तूनि कर्तव्यानि। तत् घटिकायाः योग्यम् आसीत्। यदा सा तत् दृष्टवती तदा सा ज्ञातवती यत् तत् जिम् इति एव भवितव्यम्। तत् तस्य समानम् आसीत्। शान्तिः मूल्यं च—वर्णनं उभयोः अनुकूलम्। एकविंशतिडॉलराः तस्मात् गृहीताः, सा च ८७ चणकैः गृहं प्रति धावितवती। तस्यां शृङ्खलायां घटिकायां स्थितायां जिम् कस्यांचित् सभायां समयस्य विषये उचितं चिन्तितुं शक्नुयात्। घटिका यद्यपि महती आसीत्, सः कदाचित् तां गुप्तं पश्यति स्म, यतः पुरातनं चर्मशृङ्खलां स्थाने शृङ्खलायाः उपयोगं करोति स्म।</p>
<p>यदा डेल्ला गृहं प्रत्यागच्छति स्म, तस्याः मदिरा अल्पं विवेकेन प्रतिस्थापिता। सा स्वं कर्लिङ्ग्-आयर्स् निष्कास्य गैस् प्रज्वाल्य उदारतायाः प्रेम्णा च कृतान् विनाशान् संस्कर्तुं प्रारब्धवती। यत् सदैव अतीव महत् कार्यं भवति, प्रियमित्राः—अतीव महत् कार्यम्।</p>
<p>चत्वारिंशत् मिनटेषु तस्याः शिरः लघुभिः निकटस्थितैः कर्लैः आच्छादितं जातं, यत् तां अतीव विद्यालयस्य अनुपस्थितं बालकं इव दर्शयति स्म। सा दर्पणे स्वप्रतिबिम्बं दीर्घं सावधानं च समीक्ष्य दृष्टवती।</p>
<p>"यदि जिम् मां न हन्ति," इति सा स्वं अवदत्, "तस्य द्वितीयं दृष्टिं कर्तुं पूर्वं, सः वदिष्यति यत् अहं कोनीद्वीपस्य गायिका इव दृश्ये। किन्तु किं कर्तुं शक्नोमि—अहो! किं कर्तुं शक्नोमि १.८७ डॉलरैः?"</p>
<p>सप्तवादने काफी निर्मिता, तलपात्रं च चुल्ल्याः पृष्ठे उष्णं च मांसखण्डान् पक्तुं सज्जम् आसीत्।</p>
<p>जिम् कदापि विलम्बं न करोति स्म। डेल्ला फोब्-शृङ्खलां हस्ते द्विगुणीकृत्य द्वारसमीपे तस्याः कोणे उपविष्टवती यत्र सः सदैव प्रविशति स्म। ततः सा तस्य पादध्वनिं सोपानेषु प्रथमसोपाने दूरे श्रुतवती, सा च क्षणं यावत् शुक्ला जाता। सा सरलतमेषु दैनिकविषयेषु मौनप्रार्थनाः कर्तुं अभ्यासं करोति स्म, अधुना सा मन्दं अवदत्: "हे भगवन्, कृपया तं चिन्तयितुं ददातु यत् अहं अद्यापि सुन्दरी अस्मि।"</p>
<p>द्वारं उद्घाटितं, जिम् प्रविश्य तत् अवरुद्धवान्। सः कृशः अतीव गम्भीरः च आसीत्। दीनः सः, सः केवलं द्वाविंशतिवर्षीयः आसीत्—परिवारभारेण च पीडितः! तस्य नूतनं ओवरकोट् आवश्यकम् आसीत्, सः च हस्तताण्डुलैः विना आसीत्।</p>
<p>जिम् द्वारस्य अन्तः स्थितवान्, यथा सेटरः वर्तिकायाः गन्धं प्राप्य अचलः। तस्य नेत्रे डेल्लायां स्थिरीकृतानि आस्ताम्, तत्र च भावः आसीत् यं सा न अवगच्छति स्म, तत् च तां भीतवत्। न कोपः, न आश्चर्यं, न अस्वीकृतिः, न भयः, न वा अन्यः कोऽपि भावः यं सा प्रतीक्षितवती। सः केवलं तां स्थिरं तस्य मुखे विशिष्टे भावे दृष्टवान्।</p>
<p>डेल्ला मेजात् सर्पित्वा तस्य समीपं गतवती।</p>
<p>"जिम्, प्रिय," इति सा अक्रन्दत्, "मां तथा मा पश्य। अहं मम केशान् छित्त्वा विक्रीतवती यतः क्रिस्मस्-दिनं त्वां विना उपहारं दत्त्वा न जीवितुं शक्नोमि स्म। ते पुनः वर्धिष्यन्ते—त्वं न चिन्तयिष्यसि, न वा? अहं केवलं तत् कर्तुम् आवश्यकं मन्ये। मम केशाः अतीव शीघ्रं वर्धन्ते। 'मेरी क्रिस्मस्!' इति वद, जिम्, च सुखिनौ भवावः। त्वं न जानासि यत् किमपि सुन्दरं—किमपि सुन्दरं, उत्तमं उपहारं तव कृते प्राप्तवती।"</p>
<p>"त्वं मम केशान् छित्त्वा विक्रीतवती?" इति जिम् कष्टेन अपृच्छत्, यथा सः तत् स्पष्टं तथ्यं अद्यापि न प्राप्तवान् स्यात् यद्यपि अतीव कठिनं मानसिकं परिश्रमं कृतवान् स्यात्।</p>
<p>“छित्त्वा विक्रीतवती,” इति डेल्ला अवदत्। “किं त्वं मां तथैव प्रीणासि न वा? अहं केशैर्विनापि अहमेव अस्मि, न वा?”</p>
<p>जिमः कौतूहलेन कक्षं पर्यैक्षत।</p>
<p>“त्वं वदसि यत् तव केशाः गताः?” इति सः अवदत्, मूर्खतायाः आभां प्रकटयन्।</p>
<p>“त्वं तान् अन्वेष्टुं न अपेक्षसे,” इति डेल्ला अवदत्। “ते विक्रीताः, अहं त्वां कथयामि⁠—विक्रीताः गताश्च। क्रिस्मस्-पूर्वरात्रिः अस्ति, प्रिय। मम प्रति स्निह्य, यतः ते तव कृते गताः। शायद मम शिरसः केशाः संख्याताः आसन्,” इति सा अकस्मात् गम्भीरया मधुरतया अवदत्, “किन्तु मम प्रेम त्वयि कदापि संख्यातुं न शक्यते। किं अहं मांसखण्डान् स्थापयामि, जिम्?”</p>
<p>जिमः स्वस्य समाधेः बहिः शीघ्रम् आगच्छत्। सः स्वां डेल्लां आलिङ्गितवान्। दश सेकण्डानि यावत् अस्माभिः विवेकपूर्णं परीक्षणेन अन्यदिशि किञ्चित् अप्रासङ्गिकं वस्तु दृष्टव्यम्। अष्टौ डॉलराः सप्ताहे या वा नियुतं वर्षे⁠—कः भेदः? गणितज्ञः या वा विनोदी तु तुभ्यं मिथ्या उत्तरं दद्यात्। मागाः मूल्यवन्तः उपहारान् आनीतवन्तः, किन्तु तेषु तत् न आसीत्। एतत् कृष्णं वचनं पश्चात् प्रकाशितं भविष्यति।</p>
<p>जिमः स्वस्य ऊर्ध्ववस्त्रस्य पाकेटात् पुटकं निष्कास्य तस्योपरि मेजे निक्षिप्तवान्।</p>
<p>“मां प्रति किञ्चित् अपि भ्रमं मा कुरु, डेल्,” इति सः अवदत्, “अहं न मन्ये यत् केशकर्तनं या वा मुण्डनं या वा शैम्पूः कश्चित् अस्ति यत् मम प्रियां किञ्चित् अपि अल्पं प्रीणातु। किन्तु यदि त्वं तत् पुटकं विवृतं करिष्यसि तर्हि त्वं द्रष्टुं शक्यसि यत् किमर्थं त्वं मां प्रथमं किञ्चित् कालं व्याकुलं कृतवती।”</p>
<p>शुक्लाः अङ्गुलयः चपलाश्च तन्तून् कागदं च विदारितवत्यः। ततः आनन्दस्य उन्मादपूर्णः क्रन्दनध्वनिः; ततः, हा! स्त्रीणां शीघ्रं परिवर्तनम् उन्मादपूर्णानां अश्रूणां विलापानां च, यत् गृहस्वामिनः सर्वाणि सान्त्वनशक्तीनां तत्कालं प्रयोगं आवश्यकं कृतवान्।</p>
<p>यतः तत्र आसन् कङ्कताः⁠—कङ्कतानां समूहः, पार्श्वे पृष्ठे च, यान् डेल्ला ब्रॉडवे-वातायने दीर्घकालं पूजितवती। सुन्दराः कङ्कताः, शुद्धाः कूर्मशङ्खाः, मणिभिः विभूषिताः किनाराः⁠—सुन्दरेषु गतेषु केशेषु धारयितुं योग्याः। ते मूल्यवन्ताः कङ्कताः आसन्, इति सा ज्ञातवती, तस्याः हृदयं तेषु केवलं लालसां कामनां च प्रकटितवत्, किन्तु तेषां प्राप्तेः आशा न आसीत्। इदानीं ते तस्याः आसन्, किन्तु ये केशाः तान् मनोहरान् आभूषणान् अलङ्कुर्युः ते गताः आसन्।</p>
<p>किन्तु सा तान् स्वस्य वक्षसि आलिङ्गितवती, अन्ते सा धूमिलैः नेत्रैः स्मितं च प्रकटयित्वा अवदत्: “मम केशाः शीघ्रं वर्धन्ते, जिम्!”</p>
<p>ततः डेल्ला दग्धायाः मार्जार्याः इव उत्पत्य अक्रन्दत्, “हा, हा!”</p>
<p>जिमः स्वस्य सुन्दरं उपहारं न दृष्टवान् आसीत्। सा तत् उत्सुकतया स्वस्य उन्मुक्तायाः अङ्गुल्याः उपरि प्रसारितवती। नीरसः मूल्यवान् धातुः तस्याः उज्ज्वलस्य उत्साहपूर्णस्य च आत्मनः प्रतिबिम्बेन दीप्तिं प्रकटितवान्।</p>
<p>“किं एतत् उत्तमं न अस्ति, जिम्? अहं तत् अन्वेष्टुं नगरं समग्रं पर्यटितवती। इदानीं त्वं दिने शतवारं समयं द्रष्टुं भविष्यसि। मम कालगणकं देहि। अहं द्रष्टुम् इच्छामि यत् तस्योपरि कथं दृश्यते।”</p>
<p>आज्ञां पालयितुं स्थाने जिमः शय्यायां पतित्वा स्वस्य हस्तौ शिरसः पृष्ठे स्थापितवान् स्मितं च प्रकटितवान्।</p>
<p>“डेल्,” इति सः अवदत्, “आवां स्वान् क्रिस्मस्-उपहारान् दूरे स्थापयामः किञ्चित् कालं यावत् तान् रक्षामः। ते इदानीं प्रयोक्तुं अतीव सुन्दराः सन्ति। अहं कालगणकं विक्रीय तव कङ्कतानां क्रयार्थं धनं प्राप्तवान्। इदानीं त्वं मांसखण्डान् स्थापयितुं कल्पय।”</p>
<p>मागाः, यथा त्वं जानासि, बुद्धिमन्तः आसन्⁠—अत्यन्तं बुद्धिमन्तः⁠—ये गोष्ठे शिशवे उपहारान् आनीतवन्तः। ते क्रिस्मस्-उपहारदानस्य कलां आविष्कृतवन्तः। बुद्धिमन्तः भूत्वा, तेषां उपहाराः निश्चयेन बुद्धिमन्तः आसन्, सम्भवतः द्वैधीकरणे परिवर्तनस्य अधिकारं धारयन्तः। अत्र अहं तुभ्यं दुर्बलतया द्वयोः मूर्खयोः बालयोः गृहे अप्रासङ्गिकं वृत्तान्तं वर्णितवान्, यौ परस्परं स्वगृहस्य महत्तमानि रत्नानि अत्यन्तं मूर्खतया त्यक्तवन्तौ। किन्तु एतेषां दिनानां बुद्धिमत्सु अन्तिमं वचनं कथयामि यत् सर्वेषां उपहारदातॄणां मध्ये एतौ द्वौ बुद्धिमन्तौ आस्ताम्। सर्वेषां उपहारदातॄणां ग्राहकाणां च मध्ये एतादृशौ बुद्धिमन्तौ आस्ताम्। सर्वत्र एतौ बुद्धिमन्तौ आस्ताम्। एतौ मागाः आस्ताम्।</p>
</chapter>
</document>